<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" id="yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" showAs="YB TUAN MOHD NAJWAN BIN HALIMI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan" id="yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan" showAs="YB TUAN MOHD SANY BIN HAMZAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri" id="yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri" showAs="YB TUAN SYAMSUL FIRDAUS BIN MOHAMED SUPRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-sze-han" id="yb-tuan-ng-sze-han" showAs="YB Tuan Ng Sze Han (Kinrara)" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-speaker" id="tuan-speaker" showAs="TUAN SPEAKER" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yab-dato-menteri-besar" id="yab-dato-menteri-besar" showAs="YAB DATO MENTERI BESAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-teng-chang-kim" id="yb-dato-teng-chang-kim" showAs="YB DATO TENG CHANG KIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar" id="yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar" showAs="YB TUAN HALIMEY BIN ABU BAKAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-chua-wei-kiat" id="yb-tuan-chua-wei-kiat" showAs="YB TUAN CHUA WEI KIAT" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin" id="yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin" showAs="YB DATO MOHD IMRAN BIN TAMRIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias" id="yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias" showAs="YB DATO MOHD SHAMSUDIN BIN LIAS" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi" id="yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi" showAs="YB PUAN DR DAROYAH BT ALWI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-leong-tuck-chee" id="yb-tuan-leong-tuck-chee" showAs="YB TUAN LEONG TUCK CHEE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ir-izham-bin-hashim" id="yb-tuan-ir-izham-bin-hashim" showAs="YB TUAN IR IZHAM BIN HASHIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah" id="yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah" showAs="YB TUAN ADHIF SYAN BIN ABDULLAH" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad" id="yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad" showAs="YB TUAN DR IDRIS BIN AHMAD" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" id="yb-tuan-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" showAs="YB TUAN FAKHRULRAZI BIN MOHD MOKHTAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-wong-siew-ki" id="yb-puan-wong-siew-ki" showAs="YB PUAN WONG SIEW KI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/puan-gayathri-prasena-ap-jaya-kumar" id="puan-gayathri-prasena-ap-jaya-kumar" showAs="Puan Gayathri Prasena A/P Jaya Kumar" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping" id="yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping" showAs="YB PUAN ELIZABETH WONG KEAT PING" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-michelle-ng-mei-sze" id="yb-puan-michelle-ng-mei-sze" showAs="YB PUAN MICHELLE NG MEI SZE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi" id="yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi" showAs="YB PUAN DR DAROYAH BINTI ALWI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha" id="yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha" showAs="YB PUAN HANIZA BIN MOHAMED TALHA" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-khairuddin-bin-othman" id="yb-tuan-khairuddin-bin-othman" showAs="YB TUAN KHAIRUDDIN BIN OTHMAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mazwar-bin-johar" id="yb-tuan-mazwar-bin-johar" showAs="YB TUAN MAZWAR BIN JOHAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin" id="yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin" showAs="YB TUAN SALLEHUDIN BIN AMIRUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-rodziah-binti-ismail" id="yb-puan-rodziah-binti-ismail" showAs="YB PUAN RODZIAH BINTI ISMAIL" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-hee-loy-sian" id="yb-tuan-hee-loy-sian" showAs="YB TUAN HEE LOY SIAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-lau-weng-san" id="yb-tuan-lau-weng-san" showAs="YB TUAN LAU WENG SAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-speaker" id="tuan-speaker" showAs="Tuan Speaker" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli" id="yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli" showAs="YB TUAN MOHD SHAID BIN ROSLI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni" id="yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni" showAs="YB TUAN MOHD ZAWAWI BIN AHMAD MUGHNI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-timbalan-speaker" id="tuan-timbalan-speaker" showAs="TUAN TIMBALAN SPEAKER" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin" id="yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin" showAs="YB PUAN JAMALIAH BINTI JAMALUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" id="yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" showAs="YB TUAN MOHD NAJWAN BIN HALMI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-sze-han" id="yb-tuan-ng-sze-han" showAs="YB TUAN NG SZE HAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran" id="yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran" showAs="YB TUAN RAJIV A/L RISHYAKARAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/puan-siti-salina-binti-muftar" id="puan-siti-salina-binti-muftar" showAs="Puan Siti Salina binti Muftar" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" id="yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" showAs="YB DATO DR AHMAD YUNUS BIN HAIRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-lai-wai-chong" id="yb-tuan-lai-wai-chong" showAs="YB TUAN LAI WAI CHONG" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-michelle-ng-mei-sze" id="yb-tuan-michelle-ng-mei-sze" showAs="YB TUAN MICHELLE NG MEI SZE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-gunarajah-al-r-george" id="yb-tuan-gunarajah-al-r-george" showAs="YB TUAN GUNARAJAH A/L R GEORGE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar" id="yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar" showAs="YB TUAN HARUMAINI BIN HAJI OMAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-lim-yi-wei" id="yb-puan-lim-yi-wei" showAs="YB PUAN LIM YI WEI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-rozana-binti-zainal-abidin" id="yb-puan-rozana-binti-zainal-abidin" showAs="YB PUAN ROZANA BINTI ZAINAL ABIDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ean-yong-hian-wah" id="yb-tuan-ean-yong-hian-wah" showAs="YB TUAN EAN YONG HIAN WAH" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-edry-faizal-bin-eddy-yusof" id="yb-tuan-edry-faizal-bin-eddy-yusof" showAs="YB TUAN EDRY FAIZAL BIN EDDY YUSOF" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-teng-chang-kim" id="yb-dato-teng-chang-kim" showAs="YB DATO TENG CHANG KHIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha" id="yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha" showAs="YB PUAN HANIZA BINTI MOHAMED TALHA" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-haji-borhan-bin-aman-shah" id="yb-tuan-haji-borhan-bin-aman-shah" showAs="YB TUAN HAJI BORHAN BIN AMAN SHAH" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-rizam-bin-ismail" id="yb-tuan-rizam-bin-ismail" showAs="YB TUAN RIZAM BIN ISMAIL" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-haji-saari-bin-sungib" id="yb-tuan-haji-saari-bin-sungib" showAs="YB TUAN HAJI SAARI BIN SUNGIB" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar" id="yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar" showAs="YB TUAN HARUMAINI BIN HJ OMAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" id="yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" showAs="YB TUAN MOHD FAKHRULRAZI BIN MOHD MOKHTAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-suee-lim-sekinchan" id="yb-tuan-ng-suee-lim-sekinchan" showAs="YB Tuan Ng Suee Lim (Sekinchan)" />

            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>14 JULAI 2020 (SELASA)</heading>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Salam Sejahtera, Selamat Pagi, saya persilakan <br/>Permatang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rozana-binti-zainal-abidin">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker. Soalan <br/>saya nombor 12. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN ROZANA BINTI ZAINAL ABIDIN  <br/>(N09 PERMATANG) <br/>TAJUK<br/>12 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a) Senaraikan projek yang tertangguh, terbatal dan diteruskan mengikut jumlah <br/>peruntukan selepas pertukaran Kerajaaan Persekutuan pada awal tahun 2020 <br/>b) Apakah usaha Kerajaan Negeri untuk memastikan projek-projek tersebut dapat <br/>diteruskan bagi memastikan kepentingan rakyat dijamin? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Yang Berhormat Tuan Speaker, terima <br/>kasih kepada Yang Berhormat Permatang.  Permatang ingin bertanya kan berhubung <br/>dengan projek infrastruktur yang tertangguh, terbatal dan diteruskan selepas <br/>pertukaran Kerajaan Persekutuan pada tahun, pada bulan, pada tahun 2020 yang <br/>baru-baru ini dan juga bahagian keduanya ialah usaha Kerajaan Negeri untuk <br/>memastikan projek-projek tersebut dapat di teruskan bagi memastikan kepentingan <br/>rakyat jamin.  Untuk makluman Yang Berhormat, pertukaran Kerajaan Persekutuan <br/>tidak memberi kesan terhadap penangguhan dan pembatalan projek-projek yang <br/>sedia ada.  Projek-projek Kerajaan Persekutuan di bawah Rancangan Malaysia ke-11 <br/>di Negeri Selangor masih lagi diteruskan tanpa campur tangan mana-mana pihak. <br/>Selain daripada itu, proses untuk merancang projek-projek di bawah Rancangan <br/>Malaysia ke-12, masih lagi dalam pelaksanaan Kerajaan Persekutuan dengan <br/>perbincangan bersama-sama dengan Kerajaan Negeri.  Tambahan pula, sempena <br/>Pakej Rangsangan Ekonomi 2020 yang dilaksanakan oleh Kerajaan Persekutuan, <br/>Kerajaan Negeri Selangor juga ada menerima peruntukan sebanyak RM5 juta <br/>daripada Kementerian Kewangan Malaysia bagi melaksanakan projek infrastruktur <br/>awam dan asas untuk seluruh Negeri Selangor RM5 juta.  Bagi pelaksanaan projek di <br/>bawah Kerajaan Negeri pula, ia dilaksanakan mengikut perancangan dan tiada projek <br/>yang dibatalkan disebabkan pertukaran Kerajaan Persekutuan. <br/>Untuk soalan yang bahagian kedua, seperti mana projek-projek lain, pelaksanaan <br/>projek-projek sentiasa dipantau oleh Kerajaan Negeri dalam usaha memastikan <br/>pelaksanaan dapat disempurnakan dalam tahun, dari setahun ke setahun.  Dalam <br/>usaha ini, Unit Perancang Ekonomi Negeri (UPEN), sentiasa memantau laporan <br/>prestasi bulanan yang dikemukakan oleh jabatan atau agensi pelaksana.  Selain <br/>daripada itu, pemantauan projek turut dilaksanakan melalui Mesyuarat Teknikal <br/>Perancangan dan Pelaksanaan Projek-projek Pembangunan Negeri (JKTPN) yang <br/>dilaksanakan setiap 10 tahun.   <br/>Manakala, bagi projek-projek yang lewat jadual, pelaksanaan projek akan dipantau <br/>dan dibincangkan secara terperinci melalui projek Mesyuarat Khas bagi menilai <br/>projek-projek yang rendah prestasi di dalam kemajuan projek itu sendiri.  Ini <br/>bermaksud, kalau ada projek-projek yang tergendala ataupun lambat, sekarang ini ia <br/>berkait rapat dengan prestasi kontraktor berkaitan yang kita ambil kes by kes, kita <br/>selesaikan.  Itu yang menjadi punca utama, kalau ada juga dan lagi delay ataupun <br/>kelambatan, itu yang saya sebut semalam dalam ucapan saya dan jawapan saya <br/>semalam, berkait rapat dengan isu-isu kalau infra ini, dengan isu-isu tanah, <br/>pengambilan tanah dan juga pengalihan utiliti.  Jadi ini bersifat lokal, bukan melibatkan <br/>kerana pertukaran Kerajaan Persekutuan itu.  Terima Kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Baik, Sijangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Yang <br/>Berhormat Exco, saya malas nak tanya soalan ini lagi sebenarnya, tapi kena tanya <br/>juga hari ini.  Berkaitan dengan penggantian jambatan Sungai Rampai Kecil dan juga <br/>Sungai Rampai Besar.  Sungai Rampai Kecil EDS, kontraktornya EDS <br/>Communication Sdn Bhd sepatutnya mula 22hb 7 2019, tamat 19hb 7 2020 dan juga <br/>mengatakan jambatan Sungai Rampai Besar kontraktor FYZ Holdings Sdn Bhd mula <br/>23hb 12 2019, tamat 20hb 12 2020.  Isunya adalah selepas, saya ingat saya dah <br/>berulang kali saya tanya, dalam sidang yang lepas selepas saya, selepas dewan saya <br/>ada bangkitkan isu ini, kemudian dipasang kon pada projek ini.   <br/>Hari ini, bila kita nak sidang, minggu lepas ada notis untuk penutupan jalan bermula 9 <br/>Julai sehingga 10 Julai untuk kerja-kerja memasang masuk jambatan Sungai Kecil.  <br/>Sebelum ini tak ada apa, jadi mungkin secara kebetulan minggu ini kita bersidang.  <br/>Jadi saya nak tahu apa statusnya, satu sepatutnya dah selesai, satu lagi penghujung <br/>tahun ini akan selesai, tapi saya tak nampak tidak banyak perubahan.  Ini <br/>mendatangkan masalah kepada kesesakan.  Alhamdulillah, Bandar Saujana Putera <br/>dah tak sesak dah, dapat selesaikan dengan kesesakan di kawasan ini.  Jadi kalau <br/>masalah besar adalah... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat, terus kepada soalan tambahan ini dan <br/>perbahasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih, minta maaf. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Sijangkang.  <br/>Sijangkang ini saya pun tak faham, dia matan Exco ini, tak akan dia tak tahu kerja-<br/>kerja macam ini.  Kita tak boleh nak kata kerana tiba-tiba berjalan, kerana sangka <br/>buruk, kita pula yang bawa dia ni, saja-saja nak buat dekat sidang.  Tak boleh la <br/>begitu. Kita kena ada sangka baik, kita pun faham, kita pun baru habis PKP.  Masa <br/>PKP baru ini, tak dibenarkan sebarang kerja-kerja pembinaan.  Itu kita kena sangka <br/>baik pada pegawai-pegawai, saya cuba terbaik, tak ada masalah.  Saya kalau ada <br/>isu-isu, saya akui ada kerja-kerja yang terbengkalai, kerana kontraktor dan <br/>sebagainya.  Itu kita tangani satu persatu, Insyaallah.  Tak ada niat lain melainkan <br/>untuk buat yang terbaik untuk rakyat Negeri Selangor ini.  Itu saya punya, Cuma saya <br/>soalan Yang Berhormat.  Tak apa, jangan risau-jangan risau, kawan lama sahabat <br/>baik.   <br/>Saya Cuma nak bagitahu di sini bahawa, saya soalan itu agak khusus, kita perlu <br/>dapat, saya akan dapatkan terbaru tentang perkembangan kemajuan projek <br/>berkenaan, saya akan dapatkan.  Sebab ini agak umum.  Jadi Cuma saya boleh jamin <br/>di sini bahawa sebarang projek yang kita telah susun, kita akan teliti dan melihat kesan <br/>bukan sahaja kerana COVID atau PKP baru ini, tapi juga apa-apa isu  masalah.  Saya <br/>boleh sebut di sini satu yang menjadi kerisauan saya, projek di kampung sungai, jalan <br/>kampung Lombong, yang telah begitu lama agak delay nya, tergendala nya yang perlu <br/>saya teliti fasal masalah yang saya telah pun beberapa kali mesyuarat untuk <br/>selesaikan.  Begitu juga yang disebut oleh Yang Berhormat, Yang Berhormat tadi, kita <br/>akan pantau dan lihat dan pastikan pelaksanaannya dibuat mengikut jadual, kalau <br/>delay pun, seminima yang mungkin.  Itu yang saya boleh bagi jaminan di sini.  Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Yang Berhormat, soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Terima kasih.  Saya ingin bertanya kepada Exco, <br/>bukan kah pernah apa yang berlaku di Sungai Rampai, tadi sebut Sungai Rampai <br/>Kecil dan Besar itu.  Sebenarnya masalah dia adalah di Sungai kecil dan besar, yang <br/>masuk ikut jadual adalah Sungai Rampai Besar, bukan kah keseluruhan kedua-dua <br/>jambatan ini, sebenarnya berlaku di jalan FT005.   <br/>Satu jalan persekutuan yang selalu saya sebut-sebutkan, dan itu adalah jalan <br/>Persekutuan di bawah bidang kuasa Kerajaan Persekutuan.  Apa yang pernah <br/>bahawa masalahnya ialah JKR Persekutuan, selama ini tidak ada satu elementary <br/>ataupun SOP terhadap apa yang berlaku di semua aset-aset di jalan-jalan <br/>Persekutuan ini.  Saya ingin bertanya kepada Yang Berhormat Exco, sama adakah <br/>kenyataan saya itu benar atau tidak.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Panjang perbincangan ini.  Saya, kalau ahli <br/>Yang Berhormat ingat, saya pernah menyebut perkara ini berhubung dengan jalan <br/>Persekutuan.  Saya, masa Kerajaan yang sebelum ini di bawah Pakatan Harapan di <br/>Persekutuan, saya telah menemui Ketua Pengarah JKR, saya menemui Timbalan <br/>Menteri di Kementerian Kerja Raya, berbincang usus mengenai jalan-jalan <br/>Persekutuan.  Kerana aduan kita yang banyak di Negeri Selangor ini, adalah berkait <br/>dengan jalan-jalan persekutuan di bawah JKR Malaysia.  Saya telah mencadangkan <br/>dan malah bahawa, untuk makluman semua, jalan-jalan Persekutuan ini, dia tidak ada <br/>peruntukan khusus untuk penyelenggaraannya.  Ini, kita ada MARRIS, MARRIS <br/>banyak membantu jalan-jalan negeri, jalan-jalan PBT, jalan-jalan pertanian dan juga <br/>jalan-jalan kampung.  <br/>Kita dapat peruntukan sepatutnya begitu, saya beri pandangan secara profesional.  <br/>Kalau jalan ini adalah suatu yang di selenggara setiap tahun, setiap bulan, setiap <br/>bulan dan setiap tahun dan perlu memberi peruntukan yang khusus tentang <br/>penyelenggaraannya, tapi dia tak ada.  Dalam federal ini, dia perlu memohon setiap <br/>tahun peruntukan-peruntukan untuk menyelenggara jalan, jadi mereka tidak ada <br/>peruntukan khusus, saya kata dia ada dua cara yang kita boleh buat. <br/>Pertama, pergi Kerajaan Negeri di gazet jalan itu, tukar wartanya jadikan jalan negeri.  <br/>Dengan itu dia akan ada MARRIS.  Ataupun kalau tak boleh, pinda akta di pihak <br/>Persekutuan, untuk membenarkan jalan-jalan Persekutuan mempunyai peruntukan <br/>MARRIS.  Itu satu,cara pilih salah satu untuk dilaksanakan dan sampai ini, saya rasa <br/>tak ada lagi nampak usaha yang dibuat, mungkin Yang Berhormat daripada pihak <br/>sebelah sana yang di peringkat BN kerajaan boleh tolong push isu ini.  Sebab ini bukan <br/>berkaitan politik, ini berkaitan dengan agenda, untuk memastikan jalan-jalan raya kita <br/>dapat  di selenggara dengan baik setiap tahun.  Ini saya sekadar.  Terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Subang Jaya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-michelle-ng-mei-sze">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, soalan <br/>Subang Jaya nombor 13. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN MICHELLE NG MEI SZE  <br/>(N31 SUBANG JAYA) <br/>TAJUK<br/>13 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a) Sila bekalkan pecahan bilangan kes denggi untuk Negeri Selangor mengikut  <br/>bulan? <br/>b) Sila nyatakan bilangan kompaun yang telah dikeluarkan akibat kesalahan  <br/>tempat pembiakan? <br/>JAWAPAN<br/>YB PUAN DR SITI MARIAH BINTI MAHMUD<br/>terima kasih Yang Berhormat Subang Jaya.  Subang Jaya bertanya mengenai <br/>pecahan bilangan kes denggi Negeri Selangor mengikut bulan.  Untuk makluman <br/>Yang Berhormat secara biasanya dilakukan dalam statistik denggi ini, adalah <br/>mengikut bulan, minggu epik.  Dia tiap-tiap hari ahad, seminggu kemudian itu dia dan <br/>dia membandingkan jumlah kes ini dengan masa yang sama pada tahun yang lepas, <br/>tapi oleh sebab kita figure untuk bulan, saya berikan sekarang.  <br/>Bulan  Bil Kes <br/>Januari 9415 <br/>Februari 6797 <br/>Mac 4782 <br/>April 3118 <br/>Mei 2831 <br/>Jun 3188 <br/>Untuk makluman Yang Berhormat sekalian, semasa PKP kejadian ataupun kes-kes <br/>yang di report, dilaporkan untuk denggi sebenarnya menurun.  Berbanding dengan <br/>minggu epik yang sama untuk tahun sebelumnya.  Pada masa PKP ada kebaikannya, <br/>kes denggi menurun, tetapi sekarang dah mula naik balik sebab orang dah bebas <br/>keluar.  Jadi ini adalah satu perkara yang kira ada maklum balas pada kita, makna <br/>elok duduk di rumah selalu jangan selalu keluar masa maghrib dan pagi.  Itu menunjuk <br/>PKP ada kebaikannya.  <br/>YB juga bertanya, Yang Berhormat juga bertanya mengenai bilangan kompaun yang <br/>dikeluarkan sehingga Mei 2020.  Untuk makluman Yang Berhormat sekalian, dua <br/>jabatan boleh mengeluarkan kompaun.  Pertama adalah Jabatan Kesihatan Negeri <br/>melalui Pejabat Kesihatan Daerah dan juga PBT juga boleh mengeluarkan kompaun <br/>kepada pemilik-pemilik premis di mana terdapat jejentik, jentik-jentik, nyamuk aedes <br/>ini.  Untuk makluman, bilangan kompaun sehingga 2020 yang dilaporkan oleh Jabatan <br/>Kesihatan Negeri adalah 819 kompaun Sementara pecahannya mengikut PBT<br/>BIL. PBT <br/>BILANGAN KOMPAUN <br/>(BEMULA JANUARI  JUN 2020) <br/>1. MBSA 385 kompaun <br/>2. MBPJ 135 kompaun <br/>3. MPK 156 kompaun <br/>4. MPSJ 3 kompaun <br/>5. MPAJ 38 kompaun <br/>6. MPS Tiada <br/>7. MPSP 40 notis kacau ganggu <br/>8. MPKJ 2 notis kacau ganggu <br/>9. MPKL Tiada <br/>10. MDKS 135 kompaun <br/>11. MDHS Tiada <br/>12. MDSB Tiada <br/>Jadi harapan saya, yang tiada ini makna dia betul-betul tak ada tempat kompaun <br/>nya, tempat denggi nya.  Terima Kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Sungai Ramal. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mazwar-bin-johar">
<p>
  Tuan Speaker, soalan saya nombor 14. Terima <br/>kasih. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN MAZWAN BIN JOHAR  <br/>(N26 SUNGAI RAMAL) <br/>TAJUK<br/>14 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>c) Apakah tindakan dan langkah yang diambil untuk memeriksa dan mengawal <br/>selia aktiviti beribadah di rumah ibadah bukan Islam agar ianya dilakukan <br/>selaras dengan prosedur pemeliharaan kesihatan dan keselamatan berkait <br/>dengan wabak covid-19? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Saya memohon menjawab soalan ini bersama <br/>soalan 193 (b), daripada Yang Berhormat Hulu Bernam, berkaitan langkah Kerajaan <br/>Negeri di dalam mengawal selia aktiviti ibadah di dalam rumah ibadat selain Islam <br/>selaras dengan prosedur pemeliharaan kesihatan dan keselamatan yang telah pun  <br/>ditetapkan bagi mengelakkan penyebaran Wabak Covid-19. <br/>Kerajaan Negeri sentiasa prihatin dan peka terhadap kebajikan masyarakat yang ingin <br/>menjalankan aktiviti ibadah di rumah-rumah ibadat termasuk rumah ibadat selain <br/>Islam. Satu Prosedur Operasi Standard (SOP) bagi kebenaran pembukaan semula <br/>Rumah Ibadat Selain Islam kepada orang awam telah dirangka oleh Selangor Task <br/>Force Covid-19 (STFC) pada Jun 2020 yang lalu dan SOP ini telah dibentangkan pada <br/>satu taklimat yang diadakan pada 18 Jun 2020 dan dihadiri oleh Pihak Berkuasa <br/>Tempatan (PBT), ketua-ketua persatuan agama induk, jabatan-jabatan yang <br/>berkaitan serta pengamal media. Sebagai tambahan, SOP ini juga telah diedarkan <br/>kepada agensi di bawah kerajaan Persekutuan iaitu Jabatan Perpaduan Negara &amp; <br/>Integrasi Nasional Negeri Selangor (JPNIN), Majlis Keselamatan Negara Negeri <br/>Selangor (MKN Selangor) dan Ibu Pejabat Polis Kontinjen Negeri Selangor (Polis <br/>Diraja Malaysia) pada 30 Jun 2020 yang lalu. <br/>SOP ini telah menetapkan kebenaran untuk hadir ke Rumah Ibadat selain Islam <br/>dengan mengambil kira pengelasan peringkat umur serta tahap kesihatan bagi <br/>individu yang dibenarkan hadir ke rumah ibadat. Selain itu, persiapan dari segi logistik <br/>dan kehadiran maksimum juga diambil kira di dalam SOP tersebut. Setiap rumah <br/>ibadat perlu mempunyai pegawai yang bertanggungjawab menjaga logistik dan <br/>mengawal arah laluan serta penjarakan sosial tempat duduk. <br/>Selain itu juga, SOP tersebut telah menetapkan aktiviti-aktiviti yang dibenarkan dan <br/>dilarang sepanjang Perintah Kawalan Pergerakan Pemulihan (PKPP) ini berjalan. <br/>Rumah-rumah ibadat selain Islam juga disarankan untuk membuat penjejakan kontak <br/>melalui sistem SELangkah. Kod QR SELangkah ini perlu diletakkan di pintu masuk <br/>dan keluar yang mana akan membantu memudahkan penjejakan kontak  sekiranya <br/>terdapat jangkitan COVID-19 di sesuatu lokaliti.  <br/>Tuan Speaker, pada masa ini, tiada perkhidmatan sanitasi khusus ke atas  rumah-<br/>rumah Ibadat di negeri Selangor  yang disediakan oleh Kerajaan Negeri. Pihak <br/>pengurusan rumah-rumah ibadat digalakkan menjalankan kerja-kerja sanitasi secara <br/>persendirian atau swasta di rumah-rumah ibadat di bawah seliaan mereka. Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Pelabuhan Klang. <br/>YB TUAN AZMIZAM BIN ZAMAN HURI<br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN AZMIZAM BIN ZAMAN HURI  <br/>(N46 PELABUHAN KLANG) <br/>TAJUK<br/>15 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a) Bolehkah Kerajaan Negeri menerangkan SOP arahan PTGS bil.1/2019 yang <br/>baru diperkenalkan bagi mengekang aktiviti tapak pelupusan sampah haram? <br/>b) Berapakah jumlah pengusaha tapak pelupusan sampah haram yang telah <br/>diambil tindakan undang-undang? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Silakan pihak Kerajaan. <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
   Terima kasih Tuan Speaker. Saya akan menjawab <br/>soalan 15, daripada Yang Berhormat Pelabuhan Klang. Pejabat Tanah dan Galian <br/>Negeri Selangor (PTGS) telah mengeluarkan Arahan Pengarah Tanah Dan Galian <br/>Selangor Bil. 1/2019 berkenaan Standard Operating Procedure (SOP) Tindakan <br/>Penguatkuasaan Secara Bersepadu Bagi Menangani Tapak Pelupusan dan <br/>Pembuangan Sampah Haram Di Negeri Selangor. <br/>Majlis Mesyuarat Kerajaan Negeri (MMKN) ke 40/2017 bertarikh 13 Disember 2017 <br/>dan disahkan oleh MMKN ke 1/2018 telah mengarahkan Pejabat Daerah dan Tanah <br/>(PDT) dan Pihak Berkuasa Tempatan (PBT) untuk mengambil tindakan tegas <br/>terhadap aduan-aduan daripada penduduk tempatan berkaitan kacau ganggu yang <br/>ditimbulkan oleh pemilik premis. <br/>SOP ini juga telah menggariskan tatacara untuk diguna pakai oleh setiap PDT dan <br/>PBT untuk menjalankan tindakan penguatkuasaan mengikut undang-undang yang <br/>sedang berkuat kuasa. <br/>Bagi pihak PDT, terdapat empat (4) seksyen di dalam Kanun Tanah Negara (KTN) <br/>yang memperuntukkan kuasa bagi menjalankan tindakan penguatkuasaan. Yang <br/>pertama sekali adalah tindakan di bawah seksyen 127 KTN. Tindakan yang perlu <br/>dijalankan di bawah seksyen ini adalah Pentadbir Tanah hendaklah menjalankan <br/>rondaan berdasarkan aduan yang diterima serta menyediakan data bancian. <br/>Seterusnya Pentadbir Tanah menjalankan siasatan lanjut dan sekiranya terdapat <br/>kebarangkalian berlakunya perlanggaran syarat, Notis dalam Borang 7E iaitu Notis <br/>Supaya Menunjukkan Sebab Mengenai Pengenaan Denda hendaklah disampaikan <br/>kepada Pemilik Berdaftar Tanah. <br/>Kegagalan Pemilik Berdaftar Tanah untuk memberikan tunjuk sebab yang <br/>memuaskan, Pentadbir Tanah bolehlah mengeluarkan perintah bayaran denda tidak <br/>kurang daripada Ringgit Malaysia Lima Ratus (RM 500.00) kepada pemilik berdaftar <br/>tanah/premis. <br/>Seksyen 128 KTN memperuntukkan kuasa kepada Pentadbir Tanah untuk <br/>menjalankan pemantauan berdasarkan aduan yang diterima dan seterusnya <br/>Pentadbir Tanah hendaklah menyemak sama ada tanah yang diadu tersebut <br/>diberimilik sebelum atau selepas wujudnya KTN.  <br/>Sekiranya pemberimilikan selepas wujudnya KTN, Pentadbir Tanah hendaklah <br/>menyerahkan Notis dalam Borang 7A (Notis Untuk Memulih Pelanggaran Syarat) <br/>kepada pemilik berdaftar tanah dengan mengambil kira kewajaran bagi pemilik <br/>berdaftar tanah untuk memulihkan tanahnya. Maksimum tempoh masa adalah selama <br/>90 hari. Jika notis ini tidak dipatuhi maka Pentadbir Tanah hendaklah mengambil <br/>tindakan di bawah seksyen 129 KTN. <br/>Manakala bagi tanah-tanah yang diberimilik sebelum KTN adalah tertakluk kepada <br/>seksyen 53 KTN iaitu penggunaan sebahagian tanah untuk aktiviti pertanian atau <br/>perindustrian atau bangunan adalah tidak melanggar syarat nyata tanah. <br/>Seksyen 129 KTN memperuntukkan kuasa kepada Pentadbir Tanah untuk <br/>mengeluarkan Notis dalam Borang 7B (Notis Supaya Menunjukkan Sebab) kepada <br/>pemilik berdaftar tanah. Pentadbir Tanah hendaklah memberikan suatu tempoh masa <br/>yang dianggap munasabah dengan mengambil kira luas tanah dan binaan struktur di <br/>atas tapak sebelum tindakan di bawah seksyen 130 KTN dilaksanakan. <br/>Seksyen 130 KTN memperuntukkan kuasa kepada Pentadbir Tanah untuk <br/>menyiarkan dalam Warta pemberitahuan berkenaan pelucuthakan dalam Borang 8A <br/>(Notis Perkembalian Tanah Kepada Kerajaan). Mana-mana tanah yang telah <br/>dirampas akibat pelanggaran syarat akan dilucuthak dan menjadi tanah Kerajaan di <br/>bawah seksyen 131 KTN. <br/>Dan untuk menjawab soalan (b), jumlah tindakan Notis 7A dan 7B, yang telah <br/>dikeluarkan daripada tahun 2016 hingga ke tahun 2020, adalah sebanyak 82 Notis 7A <br/>dan juga 25 Notis 7B. Manakala jumlah tindakan Notis 8A, yang telah dikeluarkan <br/>adalah sejumlah 9 Notis. Sekian,terima kasih. <br/>YB TUAN AZMIZAM BIN ZAMAN HURI<br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Silakan Pelabuhan Klang. <br/>YB TUAN AZMIZAM BIN ZAMAN HURI<br/>yang telah menerangkan tentang SOP arahan PTGS Bil 1/2019. Apa yang saya hairan <br/>ialah masih banyak lagi tapak-tapak pelupusan sampah-sampah haram berada di <br/>dalam kawasan Klang dan juga Kawasan Pelabuhan Klang. Dan ianya nampak jelas <br/>dan nyata, hanya di tepi-tepi jalan sahaja. Kalau dengar tadi penerangan yang dibuat <br/>oleh Yang Berhormat EXCO, seolah-olah, SOP ini sepatutnya, tapak-tapak pelupusan <br/>ni sudah pun ditutup dan tidak lagi beroperasi. Tetapi sehingga hari ini masih banyak <br/>lagi tapak-tapak pelupusan sampah haram, terutamanya tanah-tanah kerajaan di <br/>paya-paya bakau masih lagi beroperasi. Dan lagi...memang marah.. sebab dia <br/>merosakkan alam sekitar, mencemarkan alam sekitar, dan mengalirkan air-air di <br/>dalam longkang.  <br/>Dan kenapakah tindakan masih lagi tidak diambil sedangkan SOP Bil 1/2016 sudah <br/>pun dikeluarkan tetapi masih banyak lagi aktiviti pelupusan. Malah ada kontena-<br/>kontena import masuk dan dalam kontena tersebut sampah dan dibuang di kawasan <br/>tapak pelupusan sampah haram ini. Dan bila kita semak, tanah-tanah ini adalah tanah-<br/>tanah kerajaan. Di tepi jalan sahaja.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Pelabuhan Klang. <br/>Memang tidak dinafikan, masih ada banyak kawasan yang telah dijadikan kawasan <br/>pembuangan sampah haram. Ini disebabkan oleh golongan-golongan tertentu <br/>ataupun sindiket, yang membuang sampah haram di kawasan-kawasan tertentu. <br/>Bukan sahaja di kawasan tapak kerajaan dan juga banyak tanah swasta yang <br/>dijadikan, yang menjadi mangsa pembuangan sampah haram ini. Oleh itu, kita perlu <br/>satu enakmen, kita memerlukan satu enakmen sisa pepejal yang merangkumi semua <br/>sektor perniagaan di dalam negeri Selangor supaya kita dapat mengawal <br/>pembuangan sampah. Khususnya sisa pepejal dan sampah-sampah lain dalam <br/>keadaan lebih terkawal. Tetapi enakmen tersebut, enakmen yang dicadangkan oleh <br/>kerajaan negeri, kepada KPKT telah ditolak oleh Kerajaan Pusat baru-baru ini. Dan <br/>kerajaan negeri masih dalam perbincangan untuk mencarikan satu cara penyelesaian <br/>yang lebih baik dan lebih sesuai, bagi negeri Selangor. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
   Yang Dipertua. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Batang Kali. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker. Apa kata kalau isu pembuangan sampah haram ini satu bab lah. Isu <br/>pembuangan sampah di tempat-tempat yang tidak sesuai, kalau kita katakan untuk <br/>kita minta pentadbir tanah misalnya, untuk menjalankan penguatkuasaan, saya rasa <br/>mereka pun kekurangan kakitangan untuk menjalankan penguatkuasaan. Begitu juga <br/>pihak PBT. Pembuangan sampah haram  ini akhirnya akan mengeluarkan kos pula <br/>kepada pihak PBT ataupun pejabat daerah yang berkenaan. So, adakah pihak <br/>kerajaan ada cadangan untuk menambah. Oleh sebab Speaker dah pandang, saya <br/>singkatkan, adakah pihak kerajaan cadang untuk menambah penguatkuasa-<br/>penguatkuasa ini. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Bilangan penguatkuasa di PBT dan PDT memang tidak <br/>mencukupi. Sekarang macam-macam isu, macam-macam cabaran yang dihadapi <br/>oleh PDT dan juga PBT. Sekarang ada isu warga asing, ada isu PKPB yang kita perlu <br/>memantau. Dan macam-macam isu.  <br/>Bilangan anggota penguatkuasaan jauh tidak mencukupi bagi semua PBT. Oleh itu <br/>saya mengharapkan semua Yang Berhormat dapat memberi bantuan sekiranya ada <br/>maklumat-maklumat berkenaan pembuangan sampah atau apa-apa pun. Terus salur <br/>kepada PBT, supaya mereka boleh menjalankan tindakan penguatkuasaan yang lebih <br/>berkesan. Terima kasih.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Balakong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-wong-siew-ki">
<p>
  Terima kasih Tuan Speaker, soalan saya nombor 16. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN WONG SIEW KI  <br/>(N27 BALAKONG) <br/>TAJUK<br/>16 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a) Apakah rancangan PeBT untuk tahun ini memandangkan aktiviti melibatkan <br/>orang ramai tidak digalakkan? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-khairuddin-bin-othman">
<p>
  Terima kasih Tuan Speaker, terima kasih, <br/>pada Yang Berhormat Balakong. Menjawab pada soalan 17. Sorry, 16. 17, saya jawab <br/>juga nanti. Tak boleh sekali Yang Berhormat. <br/>Apakah rancangan PeBT untuk tahun 2020, memandangkan penglibatan ramai tidak <br/>dibenarkan, tidak digalakkan.  Pertamanya saya ingin merakamkan terima kasih <br/>kepada para belia kita di Selangor, yang kesemua daripada mereka ini dapat <br/>mematuhi PKP di sepanjang tempoh dikenakan. Memang PKP ini yang bermula <br/>daripada 18 Mac, kemudian disusuli dengan PKPB. Sekarang ini PKPP dilanjutkan <br/>sehingga 31 Ogos 2020. Jadi perancangan masa depan kita ini bergantung kepada <br/>keputusan pada 31 Ogos ini.   <br/>Walau bagaimanapun untuk Yang Berhormat Balakong, di antara faktor <br/>keberkesanan PeBT kita bergerak untuk sehingga akhir tahun ini adalah berdasar <br/>pada peruntukan mereka. Kita tahun bahawa, kita ada 288 PeBT kesemua dalam satu <br/>Selangor. Dan mereka ini, setiap seorang diperuntukkan sebanyak RM 4,800.00 <br/>setahun. Bermakna kalau kita pergi purata sebulan, mereka hanya mendapat RM <br/>400.00 untuk buat program. Jadi program-program  ini, maknanya kita boleh tahu,  <br/>hasil dari program ini adalah berdasarkan peruntukkan yang kita berikan. Untuk <br/>makluman Yang Berhormat, kita sedang mengkaji semua kaedah terbaik bagaimana <br/>untuk kita nak efisien kan penggunaan duit ini di peringkat PeBT. <br/>Walaubagaimanapun untuk makluman Yang Berhormat sekalian, sepanjang untuk <br/>tempoh PKP, PKPB, PKPP ini PBT tetap menjalankan aktiviti berbentuk <br/>kemasyarakatan sama ada kebajikan terutamanya pada waktu PKPD mereka turun <br/>rumah ke rumah memberi bantuan program masyarakat dan mereka dilihat aktif dalam <br/>kekangan PKP itu sendiri. Diantara program-program telah dilaksanakan sepanjang <br/>tempoh 10 April hingga Julai adalah termasuk program bantuan-bantuan program <br/>agihan makanan, program bantuan khas COVID kepada kumpulan belia OKU, warga <br/>emas dan pengedaran topeng-topeng ini adalah kerangka kerja yang dibenarkan <br/>sepanjang tempoh pkp jadi we do not aspect anything physical ataupun secara lain <br/>daripada yang dibenarkan.  Di samping program-program secara online berbentuk <br/>communication, tazkirah dah pelbagai, ada juga PBT-PBT kita yang turun untuk <br/>proses-proses atau program-program operasi pembersihan pasca banjir di Sepang, <br/>di samping siri-siri sembang santai anak muda dan ada juga program-program <br/>berbentuk secara online.  <br/>Untuk makluman yang berhormat-hormat sekalian, saya ingin menyebut bahawa <br/>sekiranya Ogos ini dibenarkan membuat perhimpunan atau aktiviti secara fizikal maka <br/>kita akan adakan karnival PeBT dalam bentuk karnival dan ada juga kita bentuk sukan <br/>PeBT diperingkat negeri dan daerah di samping engagement kita dengan para belia.  <br/>Saya juga ingin menyebut pada Yang Berhormat sekalian, satu perkara yang tidak <br/>ada di dalam negeri-negeri yang lain walaupun ada tapi tidak begitu outstanding <br/>bagaimana yang Selangor buat. Kita di Selangor kita buat Selangor Xtiv Virtual. <br/>Selangor Xtiv Virtual  ni adalah program online yang mana kita buat jangkakan <br/>penyertaan tidak begitu ramai tetapi program virtual ini adalah program Xtiv Virtual  e-<br/>sport yang kita buat kita ada Selangor Martial Art, kita ada Xtiv Virtual Run, kita ada <br/>Xtiv Virtual FIFA 20. Jadi untuk makluman Yang Berhormat sekalian, Cybergames <br/>juga telah kita laksanakan diperingkat awal ini kita tumpukan pada kumpulan pemain <br/>profesional penyertaan adalah seramai 4000 orang dalam program Cybergames yang <br/>diadakan  pada 8-9 April, 4000 orang dan mereka terdiri daripada pemain profesional.  <br/>Tetapi yang sangat kita terkejut apabila kita membuka program virtual sport ini kepada <br/>mass ataupun ataupun kita tidak benarkan pemain profesional dalam talian kita, untuk <br/>Yang Berhomat sekalian, penyertaan yang kita terima untuk program Xtiv Virtual <br/>adalah sebanyak saya nak tunjuk pelekat.. 85,031 penyertaan.  Ini sebesar Stadium <br/>Shah Alam penyertaan. Its amazing!!. belia-belia kita menyertai 85 ribu orang <br/>menyertai program virtual sehingga hari ini dan sehingga akhir tahun.  Bermakna <br/>program-program ini adalah program yang sangat disertai oleh mereka-mereka belia <br/>kita dan untuk makluman semua ada juga penyertaan Martial Art kita termasuk <br/>daripada penyertaan Indonesia, Singapura, Brunei, Jepun, India dan Amerika <br/>Syarikat..they join, this is the langit terbuka, maknanya program yang kita buat di <br/>Selangor ini diakui oleh Majlis Sukan Negara sebagai program yang belum ada lagi <br/>negeri yang boleh mencapai tahap 85 ribu orang ini adalah satu pencapaian kita <br/>bangga dan kita berterima kasih juga pada para pegawai kita di UPEN, di BPSM dan <br/>di Majlis Sukan Negeri yang telah bertungkus-lumus menjayakan program ini.  Jadi <br/>menjawab pada persoalan Yang Berhormat tadi deeply affected by budget yang kita <br/>ada 400 sebulan jadi 4000 ribu lebih setahun, jadi this is the kind yang kita akan buat.. <br/>InsyaAllah. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
   Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Kota Anggerik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
   Terima kasih Tuan Speaker, saya <br/>nak minta penjelasan daripada yang berhormat EXCO susulan daripada penjajaran <br/>semula politik di peringkat persekutuan dan kemudiaannya effect di negeri Selangor, <br/>apakah status PBT-PBT kita yang kita semua sedia maklumlah di bawah Majlis <br/>Kerajaan Tempatan di bawah PBT, jadi bila ada pensejajaran itu saya difahamkan <br/>PBT pun turut terkesan, jadi apakah status lantikan PBT ini ada yang mungkin saya <br/>dapat maklumat dibekukan dan ada yang digugurkan atas sebab pensejajaran politik <br/>jadi boleh tak saya dapatkan penjelasan apakah status mereka dan sekiranya mereka <br/>ini digugurkan bilakah lantikan baru akan dilaksanakan? Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Kota <br/>Anggerik. Akibat daripada pensejajaran semula tapi yang bagusnya PBT kita ini <br/>mereka memahami senario politik kita. Kebanyakkan daripada mereka menarik diri <br/>dengan secara sendirinya bagi mereka yang tidak inline dengan polisi ataupun <br/>Kerajaan Negeri, mereka menarik diri daripada menjadi PBT dan berlaku kekosongan, <br/>kekosongan ini kita akan isi apabila kita review balik proses lantikan semula sebab <br/>baru-baru ini ada Yang Berhormat yang membangkitkan bagaimana tidak selesai <br/>lantikan, kenapa masih tidak ada berlaku komunikasi antara PBT dan Ahli Majlis kita <br/>akan melihat balik perkara-perkara ini dan InsyaAllah sehingga akhir tahun ini kita <br/>akan selesaikan proses lantikan kita dan kita akan buat lantikan baru bermula pada <br/>tahun hadapan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Seri Setia.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
   Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker. Saya nak tanya pihak kerajaan ada tak cadangan untuk pihak kerajaan <br/>sendiri untuk merangka satu latihan pemotoran pula untuk PBT? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-khairuddin-bin-othman">
<p>
  Untuk maklumat Yang Berhormat <br/>daripada Seri Setia pemotoran adalah salah satu teras yang kita ada di Selangor <br/>dikalangan dengan belia kita.  Kita sedang dalam proses mewujudkan litar, litar lumba <br/>di Sungai Tua, sekitar tanah 40 ekar yang masih dalam kajian dan InsyaAllah ini boleh <br/>kita laksanakan pemotoran ini adalah salah satu daripada agenda kita untuk belia, <br/>sudah tentu Yang Berhormat motor adalah perkara yang tidak boleh dipisahkan <br/>dengan belia motor, e-games, e-sports ini adalah perkara yang kita kena cycling <br/>macam Yang Berhormat selalu cycling kan kita akan laksanakan. InsyaaAllah kita <br/>tidak akan tinggal agenda pemotoran ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Meru. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Terima kasih Yang <br/>Berhormat Tuan Speaker soalan saya nombor 17. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN MOHD FAKHRULRAZI BIN MOHD MOKHTAR <br/>(N42 MERU) <br/>TAJUK<br/>17 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Bagaimanakah Kerajaan Negeri boleh membantu meringankan beban rakyat <br/>Selangor terutama penganggur untuk mencari pekerjaan pasca covid19?. <br/>b)     <br/>Bagaimanakah pihak PBT boleh membantu peniaga/penjaja kecil yang tumbuh <br/>seperti cendawan selepas hujan pasca covid19 bagi mendapatkan lesen <br/>perniagaan? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Yang Berhormat Speaker saya mengambil <br/>tanggungjawab menjawab soalan 17 sebab ia berkaitan dengan masalah pekerjaan <br/>dan pengangguran.  Menjawab pada persoalan Meru saya ingin menjawab soalan 17 <br/>ini bersamaan dengan soalan no.33 daripada Dun Seri Setia soalan no. 36 daripada <br/>Kota Anggerik soalan no.44 Bandar Utama dan soalan 203 daripada Bukit Lanjan <br/>yang bertanya berhubung kait dengan isu pengangguran, isu peluang ekonomi belia, <br/>isu kelangsungan ekonomi anak muda dan usaha Kerajaan Negeri memperluaskan <br/>ekonomi gig.  Jadi untuk maklumat Yang Berhormat semua, pada tahun 2019, kadar <br/>pengangguran kita adalah 2.4% kadar pengangguran di Selangor kalau kita <br/>bandingkan dengan kadar di Malaysia saya ingin sebut rekod kita daripada 2017 <br/>sehingga 2019. Pada tahun 2017, kadar pengangguran Malaysia adalah 3.4% pada <br/>2017 apabila Malaysia 3.4% Selangor adalah 3.2% kadar pengangguran 2018 <br/>Malaysia 3.4% Selangor 3.0% , 2019 Malaysia 3.3% Selangor 2.4% ini adalah hasil <br/>daripada program-program dan komitmen Kerajaan Negeri untuk memastikan <br/>bahawa rakyat di Selangor ini terus mempunyai pekerjaan.  <br/>Untuk makluman Yang Berhormat - Yang Berhormat sekalian, kita tidak tahu bahawa <br/>Yang Amat Berhormat Perdana Menteri telah mengumumkan bahawa kadar <br/>pengangguran Malaysia akibat daripada pendamik COVID-19 sehingga Mei 2020 <br/>adalah 5.5% jadi kita ambil analogi ataupun antropulation daripada tahun 2019, kalau <br/>Malaysia 3.3% dan Selangor 2.4% bagaimana kadar Malaysia 5.5% sehingga Mei <br/>maka pengiraan kita adalah kalau Malaysia sehingga Mei 5.5% Selangor kadar <br/>pengangguran kita adalah 4.2% ataupun 5% sebagaimana yang diumumkan Yang <br/>Amat Berhormat Dato Menteri Besar semalam. Jadi kadar ini kadar yang kita gunakan <br/>sebagai bench mark  kita untuk selesaikan masalah pekerjaan.  Soalannya sekarang <br/>ini, berapa sebenarnya jumlah yang terkesan daripada pandemik COVID ini di Negeri <br/>Selangor. Daripada maklumat PERKESO yang kita dapati sehingga 18 Mac, setakat <br/>9 Julai 2020 Kerajaan Negeri  telah mengenal pasti seramai 18, 976 orang pekerja <br/>yang telah hilang pekerjaan di Selangor yang berdaftar di bawah PERKESO di bawah <br/>skim sistem insuran pekerjaan. Jadi 18,976 ni pada pandangan kita masih terkawal <br/>kerana justifikasinya akan saya jawab sebentar lagi. Isu pengangguran ini adalah <br/>akibat daripada pandemik maka dengan sebaik itu kita telah mengenal pasti bahawa <br/>walaupun masalah pekerjaan 18,976 tapi saya nak maklumkan saya nak bawa naik <br/>pelekat sekali lagi... walaupun pengangguran kita 18,976 tapi jumlah pekerjaan yang <br/>kita tawarkan adalah sebanyak 24,500. This is exceeding daripada jumlah yang <br/>disebut oleh PERKESO. Jadi bagaimana cara kita nak buat, yang pertama kita <br/>mendekati secara konvensional, konvensional ni adalah cara kaedah job fair Selangor <br/>Kerjaya, yang kita telah buat sebelum ini.   <br/>Untuk maklumat Yang Berhormat sekalian, di antara kelebihan job fair kita buat adalah <br/>kita bekerjasama dengan PERKESO, dan agensi kita telah mengadakan mesyuarat <br/>bersama-sama dengan mereka. Mereka ingin bekerja sama dengan Kerajaan Negeri <br/>untuk memastikan bahawa kadar ketidakbekerjaan ini dapat kita kurangkan.  Apa <br/>yang menarik dalam job fair yang akan kita laksanakan pada tahun ini adalah kita <br/>akan buat dalam kerangka SOP yang telah kita dapat kelulusan daripada Selangor <br/>Task Force Covid Commitee, kita telah berbincang task force kita akan buat secara <br/>online pendaftaran pekerjaan kita akan buka mereka daftar secara online pada hari <br/>yang kita tentukan mereka hadir mereka akan hadir untuk interview secara <br/>bersistematik mengikut SOP kita dan tempat yang kita akan adakan di daerah-daerah <br/>dan di dalam stadium-stadium yang kita rasakan sesuai untuk kita laksanakan <br/>penjarakan sosial.   <br/>Untuk makluman Yang Berhormat-Yang Berhormat sekalian, apa yang berlaku adalah <br/>kebanyakkan PERKESO melalui skim insentif pekerjaan sebanyak RM 600 sehingga <br/>tempoh 6 bulan pertama dan RM 800 insentif sehingga RM 1000 sehingga 6 bulan <br/>tempoh bagi latihan pada mereka yang dalam kategori. Bermaksud kalau sekarang ni <br/>untuk Yang Berhormat kalau PERKESO melalui  majikan mengambil pekerja yang <br/>berumur 40 tahun ke bawah maka PERKESO akan memberi subsidi pada gaji orang <br/>tersebut sebanyak RM 800 ke RM 1000. Bermakna ini skim dia tetapi apa yang kita <br/>nak sebut ini adalah dia akan menarik perhatian majikan-majikan, bila majikan tahu <br/>ada subsidi gaji dia bayar PERKESO mereka akan mengambil pekerjaan-pekerjaan <br/>ini dan kita jangkakan daripada skim ini kita jangkakan kita boleh selesaikan sebanyak <br/>18 ribu peluang pekerjaan di bawah itu sahaja.  Jadi Jelajah Karnival Kerjaya Selangor <br/>ini kita akan laksanakan yang menerusi Jobs Vaganza kita akan juga teruskan job fair <br/>yang kita akan di daerah-daerah dalam skala yang besar. Mengikut sasaran saranan <br/>daripada STSC, Kerajaan Negeri mengambil pendekatan digital iaitu mengawal <br/>pergerakan mencari kerja serta dengan tujuan mengekalan penjarakan sosial satu <br/>SOP yang telah dibangunkan oleh Kerajaan Negeri di mana para pencari <br/>menggunakan web bagi berdaftar dan bagi mendaftarkan diri bagi mendapatkan slot <br/>untuk hadir sesi temu duga di program job fair kelak.  SOP ini adalah yang pertama di <br/>bangunkan di Malaysia dan adalah pertama dilaksanakan di negeri Selangor ini.  Pada <br/>kali ini kita menghimpunkan syarikat-syarikat yang menawarkan peluang pekerjaan <br/>termasuk syarikat yang menawarkan pekerjaan berkonsepkan economic gig yang <br/>semakin mendapat tempat di kalangan generasi muda di Selangor. Pihak kerajaan <br/>juga akan mengadakan jaringan kerjasama dengan pihak-pihak yang berpakar yang <br/>mempunyai kepakaran seperti PERKESO, MTUC dan syarikat-syarikat swasta <br/>termasuklah MBI yang menggerakkan program-program pekerjaan ini. Di bawah <br/>penjana kerjaya PERKESO sebagaimana saya sebut tadi menawarkan insentif <br/>pekerjaan mengambil memberi subsidi kepada majikan yang mengambil mereka <br/>bekerja. Tidak ketinggalan mereka-mereka daripada golongan OKU, untuk <br/>mendapatkan pekerjaan.  <br/>Jadi Yang Berhormat sekalian, itu konvensional dari segi ekonomi gig adalah strategik <br/>yang kedua yang akan kita luaskan, dalam sektor gig ekonomi.  Di bawah Program <br/>Gig @Selangor sebanyak 4,500 peluang pekerjaan dapat kita sediakan menerusi <br/>program-program berikut. Yang pertama Program RiDE pertamanya saya ingin <br/>mengucapkan jutaan terima kasih kepada Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar <br/>yang telah mengumumkan tambahan RM 1 Juta dalam Program RiDE dan memberi <br/>lesen pada para belia kita.  Kita ada RM 1 Juta tambah lagi RM 1 Juta.  Jadi program <br/>ini ada 2 peringkat Yang Berhormat sekalian,  yang pertama Peringkat RiDE dan yang <br/>kedua Peringkat eRiDE.  Projek ini adalah kesinambungan daripada Program Inisiatif <br/>Roda Darul Ehsan yang diperkenalkan oleh Yang Amat Berhormat pada Belanjawan <br/>2020.  Kerajaan Negeri bercadang untuk mengadakan bekerjasama dengan syarikat-<br/>syarikat e-hailing yang bakal memberi peluang pekerjaan dalam ekonomi gig kepada <br/>hampir 3,000 termasuk anak muda dan graduan di seluruh Negeri Selangor <br/>terutamanya kepada mereka yang layak.  Inisiatif Program RiDE dapat menjana <br/>pendapatan sehingga RM 1,500 sebulan.  Syarikat-syarikat e-hailing akan <br/>membimbing peserta supaya lebih efektif dan cekap dalam melakukan kerja <br/>penghantaran kepada pelanggan-pelanggan mereka melalui modul-modul latihan <br/>yang dibekalkan oleh syarikat e-hailing.  Ia juga dapat membantu syarikat memerlukan <br/>tenaga kerja khususnya di tahap kritikal dengan mendahulukan penglibatan di <br/>kalangan warga tempatan.  Maksudnya Yang Berhormat sekalian,  proses pertama <br/>adalah proses kita memberi lesen kepada para belia kita 3,000 belia kita dan selepas <br/>daripada itu kita akan susunkan mereka ini dengan program-program kursus untuk e-<br/>hailing ini. Ada dua peringkat di situ.  Program Selangor Gig, Kerajaan Negeri akan <br/>bekerjasama dengan mereka-mereka yang mahir dengan sektor ekonomi gig untuk <br/>memberi fokus pada sektor ekonomi gig yang menjadi trend generasi muda.  Sudah <br/>tentu Menteri Besar Incorporated adalah di antara tulang belakang kita untuk <br/>menggerakkan program-program ini.  Maka Kerajaan Negeri akan menubuhkan 6 <br/>sektor utama yang dikenal pasti menggerakkan penggerak utama sektor ekonomi di <br/>Selangor iaitu e-dagang, kejuruteraan, hospitality, teknologi, kewangan dan teknologi <br/>maklumat.  Yang Berhormat sekalian, selain daripada itu dari segi latihan, upscaling <br/>dan rescaling sebagaimana yang telah disebut oleh Yang Amat Berhormat dalam <br/>ucapan beliau semalam kita juga komited dengan program upscaliling dan rescaling <br/>ini.  Di antara kaedah pendekatan kita adalah melalui program inisiatif kemahiran <br/>teknikal dan iktisas Smart Selangor yang mampu menyediakan 1,000 pekerjaan, yang <br/>kedua melalui program CAPES Enterpreneurship Development Programme yang <br/>mampu menyediakan 500 peluang pekerjaan, yang ketiga Program Selangor Kerjaya <br/>yang mampu menyediakan 2,000 peluang pekerjaan dan Program Jangka Masa <br/>Pendek Pusat Giat Mara yang mampu menyediakan program upscaling dan rescaling.  <br/>Untuk maklumat Yang Berhormat sekalian Giat mara telah datang berjumpa dengan <br/>kita dan kita telah berjumpa Giat Mara dan mereka bersetuju untuk membantu kita <br/>untuk memberi tempat kepada para belia kita untuk program-program upscaling dan <br/>rescaling ini.  Terima kasih Yang Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Bandar Utama. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker.  Terima kasih di atas penjelasan Yang Berhormat EXCO.  Tadi Yang <br/>Berhormat EXCO telah memaklumkan sebanyak 18,976 orang kehilangan kerja <br/>sepanjang tempoh ini.  Boleh saya tahu pecahan peratusan jenis aktiviti ekonomi <br/>tersebut contohnya adakah ia daripada perkhidmatan pengangkutan dan sebagainya.  <br/>Berapakah peratusan setiap kerja yang telah hilang dan saya juga tertarik dengan Job <br/>Fair dan Jelajah Karnival Kerja Selangor itu, saya juga ingin mengetahui tempoh <br/>sepanjang Job Fair ataupun karnival tersebut.  Berapakah jangka masa ianya akan <br/>dilaksanakan.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Terima kasih Bandar Utama.  <br/>Untuk pecahan 18,976 saya mohon untuk memberi secara bertulis nanti.  Yang kedua <br/>apakah tempoh yang akan dilaksanakan Job Fair, cadangan daripada STFC, <br/>Selangor Task Force adalah mengehadkan kehadiran untuk satu hari maka kita <br/>jangkakan untuk setiap karnival itu akan diadakan dalam 3 hingga 5 hari sebab kita <br/>kena mengikut peringkat-peringkat dan kehadiran adalah melalui invitation didaftar <br/>online kita punya slot dia hadir untuk temu duga. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Soalan <br/>tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Meru. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Terima kasih <br/>Yang Berhormat Tuan Speaker, soalan saya yang disebutkan Yang Berhormat EXCO <br/>tadi berkaitan dengan Job Fair, kalau kita lihat ke banyakkan yang datang program <br/>tersebut adalah di kalangan belia tapi saya bangkitkan soalan ini berkaitan <br/>meringankan bebanan rakyat kesan daripada COVID-19 tadi dan yang antara yang <br/>terkesan adalah mereka yang berumur 40 tahun ke atas dan mereka ini biasanya <br/>dalam Program Job Fair ini kurang pekerjaan yang berpihak kepada mereka tapi <br/>banyak berpihak kepada lepasan universiti dan sebagainya.  Jadi ada atau tidak <br/>usaha daripada Kerajaan Negeri untuk membantu mereka dan kita lihat selepas pasca <br/>COVID-19 ini kebanyakkan mereka berniaga di tepi-tepi jalan dan sebagainya untuk <br/>menampung kehidupan mereka.  Soalan kedua saya masih belum dijawab berkaitan <br/>usaha pihak PBT mungkin EXCO yang berkaitan dengan PBT boleh menjawab untuk <br/>membantu mereka dan juga meringankan ataupun memudahkan mereka untuk <br/>berniaga sebab mereka sudah tidak ada pekerjaan sebab mereka ini yang paling <br/>terkesan kerana mereka sudah ada tanggungan.  Mereka ada tanggungjawab <br/>menyara keluarga sedangkan yang Job Fair ini ke banyakkannya mereka yang belum <br/>berkeluarga.  Itu soalan saya.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Meru, ya  memahami senario yang disebut oleh Yang Berhormat Meru.  Program yang <br/>disebut ini adalah khususnya pengangguran tetapi dari segi isu survival kepada <br/>mereka yang 40 ke atas saya ingat Yang Amat Berhormat telah pakej rangsangan <br/>ekonomi dengan panjang lebar dengan banyak skim-skim yang mereka boleh terlibat <br/>untuk mereka terlibat dalam pakej rangsangan ekonomi kita tetapi tentang isu <br/>peniagaan mungkin Yang Berhormat PBT, EXCO PBT boleh membuat jawapan <br/>bertulis mungkin tentang peluang ataupun keterbukaan ataupun kelonggaran yang <br/>diberikan itu saya serahkan kepada Yang Berhormat EXCO PBT.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Batang Kali. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker.  Soalan saya Nombor 18.  <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN HARUMAINI BIN HAJI OMAR  <br/>(N07 BATANG KALI) <br/>TAJUK<br/>18 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Apakah peranan serta langkah kerajaan bagi mengimbangkan jurang <br/>pembangunan di antara luar bandar dan bandar agar tidak jauh ketinggalan? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, terima <br/>kasih Batang Kali.  Batang Kali ingin mengetahui apakah peranan langkah Kerajaan <br/>bagi mengimbangkan jurang pembangunan di antara luar bandar dengan bandar.  <br/>Izinkan saya menjawab soalan itu dengan memulakan satu laporan sebenarnya <br/>tentang pada mula saya mengambil tanggungjawab ini kita telah memulakan satu <br/>program ataupun satu laporan atau kajian yang sebenarnya di kampung-kampung kita <br/>ini apa statusnya, apa profil nya dan bagaimanakah base line dalam untuk kita mengisi <br/>jurang yang ada.  Jadi apa yang kita telah mulakan iaitu seawal 2019 Kerajaan telah <br/>pun memulakan Program Pelan Tindakan Khas Penstrukturan Semula Kampung <br/>Dalam Bandar.  Kita hendak tengok kampung-kampung dalam bandar kesan atau <br/>jurangnya dengan ketinggalan banyak aspek dan yang keduanya kita telah buat kajian <br/>tentang sistem profil kampung peringkat nasional SPKPN dan kita dapati laporan <br/>lengkap telah saya terima pada 22 Januari 2020, 97% telah pun mengisi semua <br/>kampung yang ada 371 kampung telah pun mengisi profil ini yang mana profil ini <br/>melibatkan 13 modul yang kita telah kenal pasti.  Di antara perkara diisi ataupun <br/>diminta di dalam profil itu adalah tentang selain daripada sejarah kampung, konsep <br/>dan susunan atur kawasan maknanya mereka memberikan maklumat, ketua- ketua <br/>kampung memberi maklumat susun atur, yang ketiganya modul demografi kampung, <br/>berapa lelaki, berapa perempuan, berapa miskin, berapa warga emas dan sebagainya <br/>kita ada modul kelima iaitu kegunaan tanah di tanah-tanah kampung ini apa <br/>kegunaannya, adakah terbanyak terbiar ataupun telah ada pembangunan dan <br/>sebagainya itu dibuat kajian.  Kegiatan ekonomi kampung-kampung 371 kampung <br/>apa kegiatan ekonomi mereka, pertanian ke, nelayan ke ataupun mereka terlibat di <br/>dalam sektor-sektor perkhidmatan dan sebagainya.   <br/>Seterusnya kita hendak tahu juga dalam kampung berapa banyak hak milik penduduk <br/>ataupun hak milik yang ada tetapi dimiliki oleh orang luar contohnya.  Lepas itu kita <br/>ada modul untuk mengisi kemudahan asas, kemudahan asas kita hendak tahu berapa <br/>banyak kemudahan asas ada di kampung-kampung tersebut.  Mana yang tidak ada <br/>lagi dan apa keperluannya yang perlu kita lengkapkan dan kesejahteraan kampung, <br/>kita mengambil tahu tentang organisasi dan NGO ada dalam kampung, kejayaan dan <br/>keistimewaan sesuatu kampung itu, status dan tindakan contohnya kalau aduan-<br/>aduan dahulu apakah status yang telah di buat selepas kajian dilaksanakan atau <br/>setelah isu itu diutarakan dan selain daripada itu modul ketiga belas adalah kita ingin <br/>tahu juga kursus-kursus dan latihan yang sepatutnya diperlukan oleh MPKK.  Jadi <br/>inilah perkara yang kita buat yang asas terlebih dahulu dan telah lengkap 97% telah <br/>pun lengkap dan PBT atau Pejabat Daerah yang telah berjaya melengkapkan 100% <br/>adalah Hulu Selangor, Sepang dan juga Klang.  Yang lain itu masih ada satu, dua <br/>kampung yang masih tidak cukup lagi database.  Daripada data base itu ataupun profil <br/>yang telah ada di sinilah sebenarnya kita merangka apakah pertamanya bagaimana <br/>kita hendak menaik tarafkan kemudahan asas dan kemudahan-kemudahan yang kita <br/>katakan terutamanya di kawasan pihak Berkuasa Tempatannya yang berstatus Majlis <br/>Daerah kita beri tumpuan terlebih dahulu.  Kita juga ingin mengetahui bagaimanakah <br/>isu ataupun Skim Air Darul Ehsan telah sampai ataupun tidak di kampung-kampung.  <br/>Kita juga ingin meletakkan bagaimana akses Internet dan selain daripada itu Kerajaan <br/>ataupun di bawah STANDCO tahun ini telah pun merangka bagaimana pengurusan <br/>pepejal kawasan-kawasan ini.  <br/>Yang tadi saya dengar ada Yang Berhormat membangkitkan pengurusan yang tidak <br/>teratur dan kita memang melihat di kampung-kampung pengurusan sampah-sampah <br/>ini masih lagi saya rasa perlu dibuat pendekatan yang baru tidak lagi sampah-sampah <br/>ini diletak di tepi jalan ianya perlu diambil di dalam kampung itu, kalau kita letak di luar <br/>di situlah sebenarnya memanggil pihak-pihak luar menumpang sampah-sampah di <br/>tepi jalan dan akhirnya di kampung-kampung ini tidaklah di dalam keadaan yang ceria <br/>dan kita nampak bersih dan identitinya sedikit tercalar bila adanya sampah-sampah <br/>yang begini dan seterusnya kita juga telah mulakan program kepentingan kitar <br/>semula, InsyaaAllah di kampung-kampung akan dimulakan di bawah Biro Wanita <br/>untuk memulakan pengasingan sampah dan InsyaaAllah dengan adanya program ini <br/>kita harap sampah-sampah dapat di asing dan dibuang dengan baik tetapi kita dapat <br/>menggunakan semula, recycle balik kemudahan sama ada untuk buat bio-compos <br/>ataupun hasil-hasil kraf tangan yang boleh di manfaatkan dan terakhir untuk mengisi <br/>jurang ini Kerajaan juga tidak lupa untuk memfokuskan isu ekonomi warga-warga <br/>desa.  Jadi banyaklah program ekonomi yang telah saya sebut pada jawapan yang <br/>lepas selain daripada Program Ekonomi Desa, kita ada Program Industri Kampung, <br/>kita ada Program Agrotani dan bermacam-macam program yang telah dilancarkan <br/>oleh Dato Menteri Besar  pada 24 Jun 2020 yang lepas iaitu SELDEC dan tidak lupa <br/>Yang Berhormat Paya Jaras telah menyatakan tentang program anak muda yang <br/>telah pun sebenarnya ada kaitannya dan hubung kaitnya dengan STANDCO luar <br/>bandar.  Jadi selaras dengan tahap pengurusan kampung Majlis juga sebenarnya <br/>sentiasa membimbing ketua-ketua kampung malah biro-biro untuk mereka sentiasa <br/>memastikan bahawa pengurusan kampung sedikit tingkatannya daripada yang lepas-<br/>lepas.  Jadi itu sahaja Tuan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
  Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Kandis. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni">
<p>
 Terima kasih Tuan <br/>Speaker, saya ingin merujuk kepada yang disebut oleh Yang Berhormat EXCO tadi <br/>berkenaan dengan Pelan Tindakan Pembangunan Kampung Tradisi Dalam Bandar.  <br/>Adakah pihak Kerajaan ada perancangan untuk kampung-kampung tradisi yang besar <br/>dan penduduknya terus bertambah kerana beban kerja yang ditanggung oleh ketua <br/>kampung tidak sama dengan kampung-kampung kecil di kawasan yang lain.  Jadi apa <br/>komen EXCO. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Sungai <br/>Kandis.  Sebenarnya bila saya ingat dalam penggal yang lepas bila diutarakan perkara <br/>ini saya telah pun berbincang dengan pihak PELAN Malaysia ataupun JPBD kita <br/>dapati sebenarnya di Selangor ini walaupun di rasmikan hanya 371 kampung <br/>sebenarnya locality yang bermula dengan nama kampung sebenarnya sebanyak lebih <br/>kurang 723.   <br/>Di sini kita telah pun buat satu lagi kajian supaya 723 kampung ini mestilah dikenal <br/>pasti, mungkin ada sedikit perubahan akan datang ya, bila ada kampung yang besar <br/>yang melebihi 100,000 kadang-kadang, eh, 100,000 pula, 10,000 ya, 10,000 <br/>penduduk yang itu perlu kita, mungkin kecilkan sedikit pembahagian pentadbirannya.  <br/>Dan ada juga kampung-kampung yang kita tengok ada di satu, dua di Hulu Selangor <br/>contohnya, ya hanya menguruskan 20 biji rumah sahaja.  Ya, nampak keseimbangan <br/>itu tidak berlaku.  Jadi, InsyaaAllah dengan adanya kajian 723 kampung ini, mungkin <br/>kita boleh mengolah balik susun atur ataupun pentadbiran, kawasan pentadbiran <br/>kampung-kampung di Selangor.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 Yang Berhormat, tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Batang Kali. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 Terima kasih.  Baik Tuan Speaker hari <br/>ni.  Terima kasih Yang Berhormat EXCO di atas soalan.  Berkait tentang <br/>ketidakseimbangan ini, ia menjurus kepada bajet di antara bandar dan luar bandar.  <br/>Kalau bandar dapat RM 10 Juta misalnya, luar bandar RM 500,000.00, macam itu?  <br/>So, apakah ada rancangan untuk menambah bajet kepada kawasan-kawasan luar <br/>bandar ini, dalam soal-soal pembangunan dan sebagainya? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Batang Kali.  Saya rasa <br/>selepas saya meninjau laporan yang saya sebut tadi ya, yang daripada SPKPN, <br/>pastinya InsyaaAllah, bajet ataupun dalam bajet tahun depan, kita akan <br/>mencadangkan ya perkara-perkara yang sebenarnya memang saya akui bajet-bajet <br/>yang lepas kita lihat terlalu sedikit peruntukan untuk kawasan luar bandar terutama <br/>dalam aspek pembangunan atau infrastruktur itu.  Jadi, kita mengharapkan banyak, <br/>akan ada pertambahan bajet untuk disalurkan melalui Pejabat Daerah supaya <br/>kampung-kampung ini paling tidak mendapat bajet yang boleh memastikan saban <br/>tahun itu progress pembangunan itu dapat dilaksanakan.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Tanjung Sepat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-borhan-bin-aman-shah">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, <br/>soalan saya No. 19. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN BORHAN BIN AMAN SHAH  <br/>(N54 TANJUNG SEPAT) <br/>TAJUK<br/>KHINZIR DI DUN TANJUNG SEPAT <br/>19 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Apa kah tahap indeks kualiti air sungai di DUN Tanjung Sepat yang berdekatan <br/>dengan setiap locality industri ternakan khinzir <br/>b)     <br/>Apa mekanisme JPS Kuala Langat dan Sepang dalam memastikan tahap <br/>indeks-kualiti air sentiasa dalam tahap kebersihan yang maksimum di sekitar <br/>industri ternakan tersebut <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Untuk makluman <br/>Yang Berhormat, stesen pemantauan kualiti air sungai yang berhampiran dengan <br/>kawasan Tanjung Sepat adalah stesen Sg. Batang Labu di Kampung Orang Asli Bukit <br/>Tadong dengan jaraknya 18 km daripada Tanjung Sepat.  Indeks kualiti air sungai di <br/>stesen ini adalah kelas ketiga.  Pemantauan berkaitan di laksanakan oleh LUAS <br/>bersama agensi berkaitan bagi memastikan sumber air di kawasan sekitar tersebut, <br/>kawasan tadahannya terpelihara daripada aspek kualiti dan kuantitinya.  <br/>Penguatkuasaan bersepadu dan tindakan perundangan tegas turut sentiasa <br/>dilaksanakan antaranya siasatan, notis dan juga pengeluaran kompaun termasuk <br/>pendakwaan di mahkamah.   <br/>Selain itu, kerja-kerja pemantauan dan penguatkuasaan berterusan dijalankan bagi <br/>isu-isu pencemaran lain melalui jawatankuasa-jawatankuasa yang telah ditubuhkan <br/>iaitu<br/>i. Jawatankuasa Pengurusan Lembangan Sungai, yang dipengerusikan <br/>oleh YB EXCO Infrastruktur dan Kemudahan Awam; <br/>ii. Pasukan Petugas Lembangan Sungai Klang, Lembangan Sungai <br/>Langat dan Lembangan Sungai Selangor, yang dipengerusikan oleh <br/>Lembaga Urus Air Selangor (LUAS); dan <br/>iii. Jawatankuasa Kecemasan Pencemaran Sumber Air Negeri Selangor, <br/>yang dipengerusikan oleh saya, EXCO Pengerusi Jawatankuasa Tetap <br/>Alam Sekitar,Teknologi Hijau Dan Hal Ehwal Pengguna, Sains, <br/>Teknologi dan Inovasi. <br/>Tuan Speaker, kawal selia untuk industri penternakan khinzir adalah di bawah Jabatan <br/>Perkhidmatan Veterinar Negeri Selangor iaitu DVS Selangor.  Mekanisme yang telah <br/>pun dilaksanakan oleh jabatan terhadap kawasan tersebut adalah seperti berikut<br/>1. Memastikan ladang khinzir mempunyai lesen menternak babi <br/>sementara mengikut Enakmen Pengawalan Ternakan Khinzir 1991 iaitu <br/>hanya lesen sementara diberikan kerana kawasan penternakan khinzir <br/>masih belum diwujudkan.  Sehingga kini terdapat 121 buah ladang <br/>khinzir di Negeri Selangor di mana semuanya dalam kawasan DUN <br/>Tanjung Sepat. <br/>2. Memastikan populasi khinzir keseluruhan tidak melebihi 250,000 ekor <br/>sahaja seperti yang telah kita peroleh dasar Kerajaan Negeri sebelum <br/>itu. <br/>3. Memastikan semua ladang mempunyai kolam kumbahan supaya air <br/>kumbahan dirawat terlebih dahulu sebelum dialihkan ke saliran awam <br/>seperti parit, sungai dan juga laut.   <br/>4. Memeriksa secara berkala semua ladang khinzir sekurang-kurangnya <br/>sekali setahun, yang meliputi semua aspek perladangan termasuk <br/>aspek rawatan air kumbahan.  Sekiranya bacaan ke atas sampel air <br/>kumbahan sebelum dialihkan ke saliran awam iaitu biodegradable <br/>oxygen demand (BOD) melebihi 50 bpm.  Pemeriksaan ulangan dibuat <br/>dan surat peringatan dikeluarkan supaya penternak terbabit membaiki <br/>sistem kumbahan air masing-masing.  Senarai semua ladang yang <br/>mempunyai BOD yang melebihi 50 bpm dihantar ke LUAS. <br/>5. Semua aduan berkenaan pencemaran air yang berpunca daripada <br/>ladang khinzir telah pun disiasat dalam tempoh tujuh (7) hari bekerja dan <br/>juga salinan jawapan aduan akan dihantar kepada pihak-pihak berkaitan <br/>iaitu ibu pejabat DVS, JAS dengan LUAS. <br/>Sekian. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-borhan-bin-aman-shah">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Tanjung Sepat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-borhan-bin-aman-shah">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Yang Berhormat EXCO, saya ingin memaklumkan bahawa pencemaran ini masih <br/>berlaku begitu serius sekali di kawasan termasuk di kawasan laut.  Kebanyakan najis <br/>ini disalurkan ya, dibawa terus ke laut tanpa mengira alam sekitar di kawasan tersebut.  <br/>Jadi, saya ingin mendapat pandangan sedikit, adakah Kerajaan Negeri merancang <br/>untuk mengadakan satu penternakan secara moden di kawasan tersebut?  Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat daripada Tanjung <br/>Sepat.  Projek Modern Pig Farm ataupun MPF akan dilaksanakan untuk penyelesaian <br/>secara jangka panjang isu pencemaran di kawasan tersebut.  So, pihak Kerajaan telah <br/>pun menerima konsep cadangan pembangunan MPF dan telah pun meminta pihak <br/>pemaju MPF untuk membuat penyerahan cadangan lengkap projek berkenaan.  So, <br/>sepatutnya kita patut menerima cadangan lengkap berkenaan tetapi oleh sebab PKP, <br/>projek itu buat sementara ditangguhkan akhir tahun ini.  Untuk makluman Yang <br/>Berhormat, sebagaimana keputusan MMKN, Projek MPF ini atas inisiatif 100% oleh <br/>pihak swasta.  So, Kerajaan Negeri tidak perlu keluar satu sen pun.  Sekian terima <br/>kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Seri Kembangan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ean-yong-hian-wah">
<p>
 Tuan Speaker, Soalan saya No. 20. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN EAN YONG HIAN WAH  <br/>(N28 SERI KEMBANGAN) <br/>TAJUK<br/>20 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Bagaimana Kerajaan Negeri dapat mengatasi masalah banjir di Taman Harmoni, <br/>Balakong yang telah berlaku lebih daripada 10 Tahun? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Dipersilakan pihak Kerajaan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, terima kasih <br/>juga kepada Yang Berhormat Seri Kembangan berhubung dengan isu banjir                         <br/>di kawasan Taman Harmoni Balakong.  Jadi, sebagai EXCO Infra ni apabila banjir ni <br/>dikaitkan dengan saya, saya terima lah walaupun ini sebenarnya di bawah Pihak <br/>Berkuasa Tempatan, sebenarnya.  Jadi, apa yang berlaku ialah laporan yang saya <br/>terima ini kepada pihak Majlis Perbandaran Kajang berhubung dengan isu banjir di <br/>Taman Harmoni ini dan saya akan sampaikan iaitu lawatan tapak telah pun dijalankan <br/>pada 28 April bersama Yang Berhormat Seri Kembangan dan juga Ahli Majlis zon <br/>berkenaan mendapati punca banjir disebabkan oleh sistem saliran ataupun box <br/>culvert dan longkang monsun di kawasan pentadbiran Subang Jaya jadi ini dah jadi <br/>isu jiran tetangga ya.  Antara Majlis Perbandaran Subang Jaya dan MPKJ.  Saya harap <br/>dapat EXCO, PBT dapat mengatur kedua-dua PBT ini supaya dapat bertemu dan <br/>berbincang kerana air banjir dari kawasan jiran pergi ke sebelah.  Jadi, saya harap <br/>dapat diselesaikan kerana longkang terlalu kecil dan tersumbat oleh sampah sarap <br/>menyebabkan backflow ke kawasan pentadbiran MPKJ.  Berdasarkan lawatan <br/>tersebut, pihak Yang Berhormat juga saya rasa akan diatur satu pertemuan khas bagi <br/>di antara kedua-kedua PBT ini bagi menyelesaikan masalah yang tersebut.  Sekian, <br/>terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Tuan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Teratai. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Saya difahamkan MARRIS fund boleh diguna untuk <br/>menaik taraf longkang.  Soalan saya adalah, adakah Kerajaan Selangor telah <br/>mengarahkan PBT untuk menggunakan MARRIS fund sebagai satu tajuk untuk <br/>menaik taraf longkang yang menyebabkan banjir kilat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat jiran saya, <br/>Teratai.  Untuk makluman Yang Berhormat, peruntukan MARRIS ini sebenarnya <br/>adalah untuk penyelenggaraan jalan dan longkang yang berkait dengan jalan.  Jadi, <br/>ini kita kena berhati-hati ya dalam penggunaannya.  Jadi, sebarang penggunaan untuk <br/>penyelenggaraan longkang jalan dan juga penaiktarafan yang terbaru diberi kelulusan <br/>untuk tahun ini hanya untuk 15% sahaja dan ataupun kalau tak silap saya RM 15 Juta, <br/>yang mana yang paling rendah.  Jadi, yang paling rendah confirm lah yang RM 15 <br/>Juta itu.  Untuk keseluruhan peruntukan yang kita terima.  Jadi, tak banyak <br/>sebenarnya.  Walau macam mana pun masih boleh kita pertimbangkan mengikut <br/>kesesuaian sebab kos penaiktarafan ini sangat tinggi ya dan kita kena menjaga <br/>supaya tidak melanggar syarat-syarat peraturan yang telah ditetapkan di bawah <br/>MARRIS.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Taman Templer. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker.  Malam tadi saya tengok cerita Shivaji The Boss.  Jadi, soalan saya, dengan <br/>izin, irupatti onru, No. 21.  Terima kasih. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN MOHD SANY BIN HAMZAN  <br/>(N15 TAMAN TEMPLER) <br/>TAJUK<br/>21 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Apakah pendekatan Kerajaan Negeri untuk menyelesaikan masalah projek <br/>perumahan terbengkalai khususnya di DUN Taman Templer? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat Taman Templer, lain kali terus kepada soalan <br/>ya.  Tak perlu panjang-panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih Taman Templer.  Saya minta <br/>izin untuk menjawab soalan ini bersekali dengan soalan No. 48 juga soalan daripada <br/>Taman Templer.  Bezanya Taman Templer soalan ini kerana soalan 48 spesifik <br/>kepada apartmen tersebut.  Dalam soalan No. 21 bertanyakan apakah langkah dan <br/>pendekatan Kerajaan Negeri untuk menangani projek-projek terbengkalai di DUN <br/>Taman Templer dan saya suka memaklumkan bahawa satu-satunya projek <br/>terbengkalai yang telah diklasifikasikan oleh Jabatan Perumahan Negara di DUN <br/>Taman Templer ialah Projek Apartmen Kristal Selayang Mutiara yang telah tertangguh <br/>beberapa tahun.  Ahli-ahli Yang Berhormat yang saya kasihi sekalian, bagi <br/>memulihkan Projek Apartmen Kristal Selayang Mutiara, Kerajaan Negeri telah <br/>mengadakan beberapa siri perbincangan bersama Kerajaan Persekutuan untuk <br/>menyelesaikan masalah tersebut.  Dan Kerajaan Persekutuan melalui Jabatan <br/>Perumahan Negara telah bersetuju untuk memulihkan projek tersebut menggunakan <br/>dana Kerajaan Persekutuan. <br/>Status terkini pelaksanaan pemulihan tersebut adalah Jabatan Perumahan Negara <br/>sedang melaksanakan proses perolehan ataupun pra kelayakan (pre-q) bagi <br/>mempelawa kontraktor-kontraktor yang berminat bagi projek ini.  Berdasarkan <br/>perancangan baru proses perolehan bagi projek ini, SST atau pun Surat Setuju Terima <br/>bagi pihak kontraktor yang berjaya dijangka akan dikeluarkan pada Februari tahun <br/>2021 manakala tarikh milik tapak pula dijangka pada pertengahan ataupun pada akhir <br/>Februari 2021 tetapi saya suka maklumkan ini di bawah Peruntukan dan Hal Ehwal <br/>Perolehan Kerajaan Persekutuan. <br/>Untuk soalan (b), antara langkah awal yang diambil oleh Kerajaan Negeri dalam <br/>membantu pembeli-pembeli yang terkesan terhadap projek terbengkalai tersebut <br/>adalah dengan menetapkan tiada sebarang kos tambahan akan dikenakan kepada <br/>pembeli bagi pemulihan projek tersebut.  Berdasarkan rekod pelikuidasi Hall Chadwick <br/>Corporate Advisory Sdn. Bhd. dianggarkan seramai 490 pembeli yang terlibat dalam <br/>pembangunan ini.  Antara langkah lain yang diambil seperti mengeluarkan surat <br/>pengesahan projek terbengkalai oleh Jabatan Perumahan Negara supaya pembeli <br/>dapat berurusan dengan pihak bank bagi menstrukturkan semula pinjaman atau <br/>mengurangkan bayaran bulanan daripada pembiaya ataupun institusi kewangan.  <br/>Kerajaan Negeri melalui Lembaga Perumahan Dan Hartanah Selangor (LPHS) telah <br/>bertindak sebagai pemudah cara pemulihan projek dan akan sentiasa bekerjasama <br/>rapat dengan semua pihak bagi memastikan apartmen ini dapat dipulihkan, <br/>seterusnya disiapkan sehingga mendapat sijil kelayakan menduduki ataupun CF <br/>diperolehi.  Itu sahaja setakat ini, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Speaker.  <br/>Soalan saya ialah yang berkenaan dengan prestasi status projek di Ladang Air Manis.  <br/>Dan yang kedua, saya ingin bertanya, saya difahamkan R&amp;R yang sepatutnya dibina <br/>di tapak projek itu akan dipindahkan ke tempat lain.  Jadi, saya nak tanya benar <br/>ataupun tidak? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sepatutnya soalan pokok dah pesong dah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Tapi saya maklumkan, untuk Air Manis kita <br/>telah memulihkan semula sebagaimana pelaksanaan projek tersebut dan InsyaaAllah, <br/>kita akan mendirikan projek tersebut dan akan diteruskan oleh PNSB dalam masa <br/>yang terdekat dan semasa tempoh MCO dan sebagainya, kita tengah selesaikan <br/>dokumentasi untuk proses-proses perumahan dan sebagainya.  Tentang penempatan <br/>R&amp;R itu, memang kita terpaksa alihkan sebab sebahagian besar daripada kawasan <br/>itu kita transform untuk bangunan dan kita akan bina juga R&amp;R di kawasan Sg. Air <br/>Tawar dan Sabak Bernam ataupun di daerah Sabak Bernam sebab ada keperluan <br/>dan penggunaan semasa yang harus kita teliti sesuai dengan pembinaan WCE dan <br/>sebagainya. Walaupun ia terpesong, saya nak jelaskan memang Sg. Air Manis itu <br/>telah kita selesaikan hanya pengisytiharannya kita belum lakukan akibat daripada <br/>MCO dan sebagainya kerana proses dokumentasi RFP dah dilaksanakan.  Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Hulu Bernam tak ada.  Gombak Setia tapi Soalan 23 sudah <br/>dijawab bersekali dengan Soalan 11.  Rawang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-chua-wei-kiat">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Soalan saya <br/>soalan 24. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN CHUA WEI KIAT <br/>(N41 RAWANG) <br/>TAJUK<br/>24 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Berapakah anggaran pekerja warga asing dengan izin dan tanpa di negeri <br/>Selangor? <br/>b) Bagaimana kerajaan mengatasi masalah pekerja warga asing yang makin <br/>bertambah? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Terima kasih Tuan Speaker. Soalan 24 akan <br/>dijawab bersekali dengan Soalan 51 daripada Yang Berhormat Bukit Melawati.  <br/>Statistik anggaran bilangan pekerja asing dengan izin dan tanpa izin tidak pernah <br/>dikeluarkan oleh Jabatan Perangkaan Malaysia.  Walau bagaimanapun statistik <br/>tenaga buruh bukan warga negara telah dikeluarkan secara tahunan dan suku <br/>tahunan melalui survey tenaga buruh berdasarkan tempoh berkebarangkalian <br/>mengikut negeri dan strata melalui pendekatan isi rumah.  Pada tahun 2019, bilangan <br/>tenaga buruh bukan warga negara di Selangor adalah seramai 448.5000 dan bilangan <br/>bekerja adalah seramai 444,000 orang dan kawalan kemasukan warga asing <br/>merupakan bidang kuasa Kerajaan Pusat.  Walau bagaimanapun Kerajaan Negeri <br/>Selangor sedia dan sentiasa memberi kerjasama terhadap perkara ini.  Terdapat <br/>beberapa usaha yang dilaksanakan oleh Kerajaan Negeri melalui PBT terhadap <br/>kawalan warga asing Antaranya<br/>1. Mempergiatkan operasi bersepadu bersama Jabatan Imigresen untuk <br/>memastikan pekerja asing berada dalam sektor pekerjaan yang betul <br/>seperti mana yang ditetapkan oleh Kerajaan Pusat. <br/>2. Kerajaan Negeri juga meluluskan untuk tidak membenarkan warga <br/>asing menjalankan aktiviti perniagaan-perniagaan kecil atau dilesenkan <br/>di bawah aktiviti penjaja.  Semua lesen penjaja dan perniagaan kecil <br/>termasuk lesen perniagaan di premis milik jabatan atau agensi ataupun <br/>PBT di bawah pentadbiran Kerajaan Negeri Selangor hendaklah <br/>dipertimbangkan kepada warga Malaysia sahaja.  PBT juga meletakkan <br/>sekatan pada syarat-syarat lesen penjaja iaitu tidak dibenarkan <br/>menggunakan pekerja asing tanpa izin tindakan tegas akan dikenakan <br/>terhadap perniagaan tanpa lesen yang dijalankan oleh warga asing dan <br/>juga premis penjaja yang menyewakan kepada warga asing dan <br/>melantik pembantu warga asing.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Dusun Tua. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-edry-faizal-bin-eddy-yusof">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Soalan saya No. 25. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN EDRY FAIZAL BIN EDDY YUSOF <br/>(N23 DUSUN TUA) <br/>TAJUK<br/>25 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Apakah langkah kerajaan untuk mengatasi masalah ketiadaan bekalan air <br/>terawat di kawasan Kampung Sungai Lui dan Kampung Sungai Tekali? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Yang Berhormat Tuan Speaker.  <br/>Terima kasih kepada Yang Berhormat Dusun Tua.  Soalan Yang Berhormat <br/>berhubung dengan ketiadaan bekalan air terawat di kawasan Kampung Sungai Lui <br/>dan Kampung Sungai Tekali.  Untuk makluman Yang Berhormat, Air Selangor telah <br/>melaksanakan beberapa inisiatif seperti melaksanakan kerja-kerja penyelarasan <br/>pengagihan sistem agihan bekalan air dan menaik taraf perkakasan di rumah pump <br/>Kampung Sungai Lui dan Kampung Sungai Tekali.  Air Selangor juga akan <br/>melaksanakan beberapa projek naik taraf di Kampung Sungai Lui yang kini dalam <br/>peringkat penilaian tender antaranya<br/>1. Kerja-kerja menaik taraf kapasiti pengeluaran di Loji Rawatan Air Sungai <br/>Lo Lo. <br/>2. Pemasangan paip baru dari Loji Rawatan Air Sungai Pangsoon <br/>sehingga ke simpang Batu 18. <br/>3. Kerja-kerja menaik taraf tangki menara Kampung Sungai Lui dan <br/>4. Pemasangan paip baru dan tangki menara Kampung Sungai Lui hingga <br/>ke Paya Lebar.       <br/>Kawasan Kampung Sungai Lui dan Kampung Sungai Tekali akan mendapat faedah <br/>tambahan ya melalui projek Loji Rawatan Air Langat 2 (LRA2) apabila ianya siap dan <br/>beroperasi sepenuhnya pada tahun 2022 di mana ia melibatkan pemasangan paip <br/>baru dari kolam imbangan baru Hulu Langat kepada paip sedia ada di jalan Hulu <br/>Langat serta pemasangan paip baru hingga ke kolam sedut Kampung Sungai Tekali.  <br/>Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Jeram. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 Yang Berhormat Speaker.  Dia <br/>pesan kat saya suruh bawa soalan ni.  Ikut peraturan <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Berapa? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 42 kot. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Hah? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 42. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 42 tak betul.  Saya tak benarkan.  Kena ikut 24 (2) ya.  Tak <br/>apa.  Lain kali dulu.  (Ketawa).  Ok.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 Terbalik (ketawa). <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Saya minta Yang Berhormat Ijok <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker.  Soalan Ijok No. 27. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN DR. IDRIS BIN AHMAD <br/>(N11 IJOK) <br/>TAJUK<br/>27 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Adakah skim SMUE yang dijalankan sekarang akan dikaji seperti memberi <br/>semula bantuan khairat kematian? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih.  Tadi saya tengok Peraturan <br/>42 ni halau orang keluar dewan.  (Ketawa).  Terima kasih (ketawa).  Baik.  Terima <br/>kasih Ijok atas soalan yang diberikan yang mana Kerajaan Negeri telah meneliti <br/>beberapa penilaian terhadap kesejajaran ataupun realignment program-program IPR <br/>ataupun Inisiatif Peduli Rakyat oleh Kerajaan Negeri.  Alhamdulillah daripada <br/>pensejajaran dan analisa yang kita lakukan hampir kesemua termasuk pensejajaran <br/>Skim Air Selangor Darul Ehsan mendapat maklum balas yang positif walaupun ada <br/>beberapa bantahan.  Namun begitu, saya suka memaklumkan bahawa antara <br/>program yang mendapat pandangan yang kurang baik adalah berkenaan dengan <br/>pensejajaran SMUE ini dengan izin.  <br/>Justeru, pihak Kerajaan Negeri memang sedang merangka tapi tidak akan <br/>dilaksanakan pada tahun ini kita akan umumkan dalam Belanjawan yang akan datang <br/>kerana konsepsi kepada SMUE ini memang khairat kematian.  Namun begitu apa <br/>yang kita akan cuba lakukan ialah synergy ataupun hybrid dengan nikmat yang <br/>dinikmati waktu hidup dan juga keluarga akan diberikan sedikit sumbangan selepas <br/>tarikh kematian.  Cuma kita aturkan ya jumlahnya tidaklah sebanyak yang dulu tapi <br/>penilai yang dia dapat semasa hidup masih ada jom shopping ataupun ada hadiah <br/>daripada Kerajaan Negeri tetapi selepas meninggal juga ada untuk urusan jenazah, <br/>pengebumian dan sebagainya sebagaimana yang kita aturkan.  In syaa Allah saya <br/>akan announce kan dalam Belanjawan tidak berapa lama bulan sebelas nanti.  Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad">
<p>
 Soalan Tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ijok. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad">
<p>
 Kenapa Ijok tonjolkan soalan ni sebab <br/>dari segi kita mengendalikan program ni dari peringkat DUN sebab tiap-tiap 3 bulan <br/>sekali kita kena panggil warga emas untuk kita nak beri sumbangan.  Ini ada <br/>memberikan satu bebanan kepada administration di DUN sebab kita kena panggil <br/>pekerja-pekerja extra.   <br/>Yang kedua, dari segi political mileage kita biasanya kalau kita ziarah orang kematian <br/>dulu-dulu kita adalah bawa buah tangan.  Ini satu political mileage pada semua wakil <br/>rakyat  tetapi sekarang kita bawa cuma ciput sahaja.  Jadi untuk kita nak mendapatkan <br/>maksimum benefit dari Skim SMUE program seseorang tu kena hidup sampai 85 <br/>tahun.  Sekarang dah average kata purata kehidupan di negara kita biasanya 78.  Jadi <br/>nak sampai tahap itu lambat jadi saya harap-harapkan lah.  Saya minta Kerajaan <br/>Negeri Selangor walaupun kekangan kewangan boleh tak kurangkan tapi <br/>sambungkan cara dulu walaupun  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ya.  Pendekkan, pendekkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad">
<p>
 Ok. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Pendekkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih.  Itulah semangatnya.  Hidup <br/>pun senang, mati pun senang.  Rasanya begitulah.  Maknanya yang hidup kita layani, <br/>yang meninggal kita hormati dan kita berikan penghargaan.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Pandamaran. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-leong-tuck-chee">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Terima <br/>kasih kepada Yang Amat Berhormat kerana akan Kerajaan Negeri akan mengkaji <br/>semula untuk membagi wang khairat tapi sebelum ya bantuan wang khairat kematian <br/>di bagi ya pada tahun depan, wang khairat sebelum ini saya harap Kerajaan Negeri <br/>perlu tengok ya sebab dalam list, dalam DUN Pandamaran saya masih ada 55 ya <br/>permohonan.  Yang paling lama adalah bulan 9 jadi dah dekat 2 tahun ya tiap-tiap hari <br/>penduduk akan tanya bila nak bagi sepatutnya dalam setengah tahun kita akan bagi <br/>tapi dekat 2 tahun dah.  Jadi sebelum ni saya harap list ini perlu dibagi balik saya <br/>harap lah dan saya harap wang khairat yang akan datang sekurang-kurangnya seribu <br/>untuk semua permohonan.  (tepuk).  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih.  Hal itu kita akan teliti dan <br/>sememangnya sebenarnya apa yang dilakukan dalam pensejajaran sebagaimana <br/>yang saya maklumkan bukan hanya pemotongan kita nak susun balik.  Jadi <br/>pengendalinya adalah YAWAS dan sebelum ini RMSB yang telah bergabung kita nak <br/>susun kerana kita nak tengok sustainability of fund ya ataupun kelangsungan dan <br/>keberkesanan perbelanjaan tersebut supaya kita tidak meletakkan daripada tiap tahun <br/>ke tiap tahun angka yang tidak munasabah kadang-kadang kita perlu buat <br/>pertambahan bajet dan sebagainya.    So, itu asas yang kita buat terhadapnya jadi <br/>dengan beberapa inisiatif yang kita mulakan tahun ini dan pendapatan yang kita <br/>perolehi saya rasa kita boleh mulakan semula.  In syaa Allah tapi yang tertunggak tu <br/>saya minta nanti pihak pengurusan untuk teliti saya sendiri akan teliti dan juga pantau.  <br/>Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Teratai. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Tuan Speaker, Soalan saya No. 28. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN LAI WAI CHONG <br/>(N22 TERATAI) <br/>TAJUK<br/>TEMPATAN <br/>28 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Apakah tindakan yang akan diambil oleh Kerajaan Negeri untuk mengurangkan <br/>kos pelupusan sisa yang ditanggung oleh setiap Pihak Berkuasa Tempatan? <br/>b) Adakah Kerajaan Selangor telah melihat pelupusan sisa dengan teknologi baru <br/>yang telah dilaksanakan oleh Negara lain? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Tuan Speaker, secara dasarnya pengurusan sisa <br/>pepejal dan pembersihan awam yang berkualiti adalah memerlukan perbelanjaan <br/>yang besar dan sukar dikurangkan lebih-lebih lagi Pihak Berkuasa Tempatan Negeri <br/>Selangor telah menerima pertumbuhan bandar yang pesat.  Pertumbuhan kawasan <br/>perumahan baru yang tinggi dan penambahan bilangan penduduk.  Sehubungan <br/>dengan itu, usaha untuk mengurangkan kos pelupusan sampah boleh dicapai melalui <br/>pengurusan sampah melalui pengurang jumlah sampah yang dihasilkan dan dihantar <br/>ke tapak pelupusan sampah di mana secara tidak langsung ia boleh mengawal kos <br/>pelupusan sampah oleh PBT.  Oleh itu, kaedah terbaik dalam mengurangkan sampah <br/>adalah melalui program pengasingan sisa pepejal di peringkat punca dan <br/>menggiatkan program kesedaran kitar semula supaya program ini dapat <br/>dilaksanakan.   <br/>Kerajaan Negeri, bagi menjawab soalan B, Kerajaan Negeri Selangor telah mula <br/>menilai dan meneliti teknologi alternatif yang moden dan yang sesuai untuk digunakan <br/>bagi pelan jangka panjang dalam pelupusan sampah di Negeri Selangor dalam <br/>pelupusan sisa pepejal selain daripada kaedah landfill sejak tahun 2013 dengan <br/>menubuhkan Jawatankuasa Taskforce pengurusan sisa pepejal Negeri Selangor.  <br/>Jawatankuasa Taskforce ini telah melakukan beberapa penilaian teknologi termasuk <br/>di luar negara bagi mengenal pasti teknologi yang berpotensi seperti berikut<br/> 1. Mechanical Biological Treatment <br/> 2. Waste To Energy <br/> 3. Pyrolisis <br/> 4. Compost <br/> 5. Anaerobic Digestor <br/> 7. Material Recovery Facility <br/> 8. Recycling Facility <br/> 9. Refuse Derive Fuel <br/> 10. Transfer Stations <br/>Sekian, terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Subang Jaya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-michelle-ng-mei-sze">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Soalan <br/>tambahan.  Saya amat tertarik dengan cadangan pengasingan sampah pada punca <br/>tetapi di sini saya ingin bertanya kepada Kerajaan Negeri sama ada, ada pelan besar <br/>untuk mewujudkan sistem untuk meningkatkan accessibility untuk penduduk <br/>melakukan pengasingan sampah sebab sistem sekarang yang di mana penduduk <br/>kena membawa bahan-bahan alam recycling kepada recycling centre mungkin tidak <br/>sesuai untuk semua orang.  So, mohon pandangan Y.B. EXCO. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Penduduk tidak semestinya perlu membawa <br/>recycling, barang recyclable ke recycling centre.  Mereka boleh biar di depan rumah <br/>mereka kerana KDEB, kontraktor KDEB akan mengutip barangan tersebut.  Menurut <br/>data yang pernah saya terima dari KDEB sebuah pusat recycling centre telah <br/>diwujudkan oleh KDEB di Meru dan setiap hari barangan kitar semula yang dihantar <br/>ke pusat itu adalah sebanyak 20 tan setiap hari jadi ini antara satu salah satu usaha <br/>yang telah dilaksanakan oleh Kerajaan Negeri dan juga KDEB Waste Management. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Baik terima kasih Yang Berhormat EXCO.  Ahli-Ahli Yang <br/>Berhormat sekalian, masa telah menunjukkan jam 11.30 pagi, dengan ini saya <br/>menangguhkan sesi pertanyaan untuk urusan seterusnya. <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>Nombor 8 Tahun 2020, Usul Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan <br/>Pemulihan Ekonomi Negeri Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Saya menjemput Yang Berhormat Subang Jaya untuk <br/>menyambung perbahasan, saya bagi masa 15 minit. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-michelle-ng-mei-sze">
<p>
  Baik, terima kasih Tuan Speaker.  Seperti <br/>kita sedia maklum bagi mengawal penularan wabak COVID-19, Kerajaan Malaysia <br/>telah melaksanakan Perintah Kawalan Pergerakan pada 18 Mac 2020 yang <br/>sejurusnya diubah kepada Perintah Kawalan Pergerakan Bersyarat dan kita kini <br/>berada dalam fasa Perintah Kawalan Pergerakan Pemulihan.  Kerajaan Negeri <br/>Selangor telah melaksanakan pelbagai program untuk memastikan kestabilan <br/>ekonomi di samping mewujudkan pelbagai inisiatif dan inovatif.  Saya menyambut baik <br/>dan menyokong Pakej Rangsangan Fasa Ke-3 yang diumumkan oleh Dato Menteri <br/>Besar pada semalam.  Akibat pelaksanaan Perintah Kawalan Pergerakan kita semua <br/>sedia maklum bahawa sektor ekonomi terjejas teruk.  Melalui program turun padang <br/>dari PKP sehingga sekarang, saya percaya ramai Ahli-Ahli Yang Berhormat telah <br/>menemui ramai pihak yang dirundung masalah, termasuk masalah dibuang kerja, <br/>kontrak peniaga atau pun pelanggan yang dibatalkan tanpa alasan, masalah ibu <br/>tunggal yang tidak dapat menerima manfaat program kerajaan seperti BPN kerana <br/>pendapatan isi rumah masih merekodkan pendapatan suami yang sudah lama <br/>meninggalkan keluarga atau pun disebabkan wangnya masih disalurkan kepada <br/>suami. Dijangka juga selepas moratorium pembayaran balik pinjaman tamat, kes-kes <br/>kebankrapan juga akan meningkat.  Untuk ke semua kes ini penyelesaiannya adalah <br/>melalui mahkamah, untuk mereka di mana kontrak di tamat secara tidak munasabah <br/>atau pun untuk mereka yang dipecat secara tidak adil, perintah ganti rugi boleh di <br/>dapati daripada mahkamah sivil ataupun mahkamah perusahaan.  Bagi ibu tunggal <br/>perintah penceraian juga boleh didapati daripada mahkamah keluarga supaya <br/>selepas itu mereka boleh mendapat bantuan kerajaan. Bagi kes-kes bankruptcy pula <br/>mereka perlu dibela di mahkamah.   <br/>Walau bagaimanapun apa  yang dapat diperhatikan adalah dalam kebanyakan kes ini <br/>ramai daripada kalangan mereka terjejas, tidak mampu mengupah peguam kerana <br/>tidak fasih dengan selok-belok undang-undang sivil mahkamah.  Keputusan kes-kes <br/>mereka juga terjejas.  Bagi saya ini sebenarnya adalah peluang terbaik untuk Kerajaan <br/>Negeri Selangor memberi perhatian  kepada isu accessibility keadilan ataupun <br/>dengan izin access to justice untuk warga Selangor, satu perkara yang belum diberi <br/>tumpuan di negeri-negeri lain.  Jika kita mengkaji sistem guaman di seluruh dunia, <br/>sistem-sistem yang berjaya seperti United Kingdom, Australia, Singapura dan lain-lain <br/>diterajui oleh kerajaan dengan itu Subang Jaya ingin mencadangkan supaya Kerajaan <br/>Negeri menjadi peneraju dengan mewujudkan satu dana bantuan guaman untuk kes-<br/>kes sivil sama seperti Yayasan Bantuan Guaman Kebangsaan ataupun YBGK.   <br/>Untuk makluman Ahli-Ahli Yang Berhormat YBGK adalah usaha untuk membiayai <br/>bantuan dan nasihat guaman berhubung prosiding jenayah untuk dan bagi pihak <br/>mereka yang memerlukan bantuan guaman.  Jumlah yang diperuntukkan sebenarnya <br/>tidak banyak iaitu hanya RM12,000,000.00 sahaja setiap tahun untuk seluruh <br/>Malaysia.  Melalui jalinan hubungan dengan Badan Peguam Malaysia, peguam-<br/>peguam yang mengambil kes daripada YBGK sekurang-kurangnya akan dibiayai kos <br/>asas mereka seperti kos perjalanan, kos alat tulis, kos cetak dan lain-lain.  Objektif <br/>program tersebut bukan untuk membawa keuntungan besar kepada peguam-peguam <br/>malah sebenarnya untuk meningkatkan accessibility keadilan pada masyarakat yang <br/>memerlukan.  Mereka yang tidak dapat mengupah peguam akan memperolehi nasihat <br/>dan perwakilan sewajarnya dan sejurusnya membantu kes mereka.  Untuk makluman <br/>Ahli-Ahli Yang Berhormat, YBGK adalah hanya untuk kes jenayah, tiada lagi program <br/>kerajaan untuk kes-kes sivil.  Ini adalah peluang Kerajaan Negeri untuk mengisikan <br/>kekosongan tersebut.  Jika Kerajaan Negeri boleh memperuntukkan RM 3,000,000.00 <br/>sebagai permulaan untuk cubaan satu tahun.  Dijangka seramai dua ribu sehingga <br/>tiga ribu rakyat Selangor akan dapat manfaat daripada dana bantuan guaman <br/>tersebut.  Memandangkan di peringkat Selangor sudah diwujudkan Yayasan Anak <br/>Waris Selangor, program ini boleh diletakkan di bawah organisasi tersebut.  Jika <br/>program percubaan ini menunjukkan hasil  yang memberangsang maka ia boleh <br/>dipertimbangkan sebagai program kekal di Negeri Selangor.  Setelah berdialog <br/>dengan Badan Guaman Malaysia, jawatankuasa mereka telah memberi sokongan <br/>kepada idea ini dan bersedia untuk bekerjasama dengan Kerajaan Negeri bagi <br/>mewujudkan sistem serta membekalkan sumber manusia dari segi peguam dengan <br/>secepat mungkin.  Kerajaan Negeri wajar bertindak pantas, setiap hari yang berlalu <br/>maksud sebilangan ibu tunggal yang terus berada di dalam kesusahan, pekerja-<br/>pekerja yang dibuang kerja tanpa alasan munasabah yang tidak boleh mendapat <br/>keadilan, kontrak-kontrak usahawan kerja yang dibatalkan secara tidak adil dan <br/>selepas moratorium pembayaran balik pinjaman tamat, kes-kes bankruptcy dijangka <br/>akan meningkat.  Inilah satu cadangan daripada Subang Jaya yang amat harap dapat <br/>dilaksanakan demi kebaikan rakyat Negeri Selangor.  Dengan itu Subang Jaya mohon <br/>menyokong.  Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Lembah Jaya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat <br/>Speaker kerana memberi saya peluang sebagai ADUN Bebas untuk membahaskan <br/>Usul yang dibawa oleh Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar.  Itu cerita lain.  <br/>Sekarang kita bahas di dalam dewan, itu boleh PM tepi ya.  Saya Lembah Jaya <br/>bersetuju dan menyokong tindakan kerajaan untuk memikirkan semula bagaimana <br/>mencari penyelesaian terhadap kesenjangan ekonomi dan kesannya terhadap <br/>mereka yang berpendapatan rendah.  Golongan B40 yang mendapat gaji harian dan <br/>mereka sangat terjejas daripada pandemik COVID-19, oleh itu Lembah Jaya <br/>berpendapat keluarga yang berpendapatan rendah ini perlu dibantu segera supaya <br/>kesannya dapat diredakan.  Jadi Lembah Jaya mohon supaya ada satu program yang <br/>bernama ataupun yang melihat kepada nutrisi dan diet anak-anak keluarga B40 dapat <br/>disegerakan.   Masalah ini bantut di kalangan anak-anak miskin bandar ini dapat <br/>ditangani dengan menjalankan atau pun melaksanakan program yang telah <br/>dirancang.  Jadi ini rentetan daripada laporan UNICEF pada tahun 2018 dengan izin, <br/>children without a study of urban child poverty  and deprivation in low cost flats in <br/>Kuala Lumpur . Daripada laporan tersebut telah menunjukkan bahawa keluarga miskin <br/>bandar menghadapi tumbesaran terbantut di kalangan anak-anak mereka dan <br/>daripada statistik yang kita perolehi daripada Jabatan Perangkaan Malaysia, melalui <br/>kadar pendapatan garis kemiskinan yang terbaru iaitu RM 2,208.00, terdapat isi rumah <br/>yang dikategorikan sebagai miskin sebanyak 5,441, peningkatan yang mendadak jadi <br/>golongan ini sebenarnya adalah golongan yang berisiko yang mengalami masalah <br/>tumbesaran yang terbantut di kalangan anak-anak mereka.  Jadi sebagai sebuah <br/>Kerajaan yang prihatin perkara ini perlu ditangani segera lebih-lebih lagi daripada <br/>pasca COVID-19 yang melibatkan anak-anak yang satu masa akan menjadi pemimpin <br/>masa depan negeri dan negara ini.  Perkara ke dua yang Lembah Jaya ingin <br/>bangkitkan adalah pendekatan Kerajaan untuk meningkat aktiviti ekonomi dalam <br/>sektor pembinaan.  Walaupun daripada Jabatan Perangkaan meletakkan aktiviti <br/>ekonomi dalam sektor pembinaan ini tidak setinggi sektor perkhidmatan dan juga <br/>pembuatan namun sektor pembinaan ini mempunyai industri hilirannya.   <br/>Oleh itu peluang menyediakan kediaman yang sempurna dan selesa bagi keluarga <br/>mereka berdapatan rendah dan juga sederhana rendah melalui Skim Smart Sewa <br/>yang dicadangkan oleh kerajaan adalah satu pendekatan yang saya nampak progresif <br/>kerana bukan sahaja kita mendengar serta menyelesaikan masalah pembinaan <br/>rumah harga kawalan ini dipihak pemaju yang mengambil masa untuk membinanya <br/>tapi pada masa  yang sama kita juga mempunyai atau pun memiliki unit-unit percuma <br/>daripada kaedah baru yang diperkenalkan oleh kerajaan iaitu pembinaan Rumah <br/>Selangorku yang membenarkan satu jenis dengan dilengkapi dengan beberapa <br/>perabot di dalamnya dengan harga yang lebih berdaya siang dan ini telah <br/>menggalakkan pemaju-pemaju yang sebelum ini menangguhkan pembinaan rumah-<br/>rumah tersebut sudah berjanji untuk memulakan pembinaannya dalam tempoh 2 <br/>tahun dan pada masa yang sama mereka juga akan menyerahkan unit-unit percuma <br/>kepada Kerajaan dan unit-unit ini sebagaimana yang disebutkan oleh Yang Amat <br/>Berhormat Menteri Besar akan digunakan sebagai unit dalam Skim Smart Sewa dan <br/>penyewa-penyewa ini boleh membeli unit-unit tersebut sekiranya mereka sudah <br/>mampu untuk memiliki unit-unit tersebut.  Jadi kaedah ini sebenarnya telah adalah <br/>pendekatan menang-menang, menang bagi pihak pemaju dan juga menang bagi <br/>pihak B40 yang mungkin tidak mampu membeli unit tersebut tapi boleh menduduki <br/>kediaman yang lebih berkualiti, jadi Lembah Jaya sangat gembira pendekatan ini <br/>dilaksanakan.  Bukan itu sahaja perkara seterusnya untuk tingkatkan lagi aktiviti <br/>ekonomi dalam sektor pembinaan ini ada satu lagi ruang yang boleh diterokai iaitu <br/>pembangunan semula.  Ini adalah untuk memastikan dengan izin liveability di <br/>kawasan-kawasan bandar lama yang kebanyakannya berusia lebih 40 tahun dapat <br/>diberi nafas baru kepada kawasan-kawasan tersebut. Alhamdulillah baru-baru ini <br/>garis panduan pembangunan semula bandar telah pun diluluskan dan ini mampu ; <br/>1. Mengoptimumkan penggunaan tanah atau pun kawasan di bandar-bandar <br/>yang kita lihat pada hari ini sudah terhad kerana pembangunannya sudah tepu. <br/>2. Ia mampu mengelakkan rebakan pembandaran atau pun dengan izin urban <br/>sprawl <br/>3. Meningkatkan nilai hartanah yang sebelum ini yang merupakan kawasan-<br/>kawasan selang atau pun kawasan-kawasan yang sudah mati. <br/>4. Dapat meningkatkan aktiviti ekonomi di kawasan yang dibangunkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah">
<p>
 Mohon mencelah boleh Yang <br/>Berhormat Lembah Jaya? Boleh? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha">
<p>
 Boleh, boleh silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah">
<p>
 Saya ingin bertanya kepada Dewan <br/>Yang Mulia ini sedang kita melihat kepada inisiatif merancakkan pembangunan <br/>rumah-rumah Selangor Idaman tapi kita terlupa tentang permasalahan yang berlaku <br/>sekian lama dari isu MOT dan ini menjadi kesan kepada kita sebagai wakil rakyat <br/>apabila saya mengambil contoh di tempat Putera Perdana yang ketiadaan Hak Milik <br/>Strata sudah membabitkan 18 tahun dan ini perlu diambil kira oleh pihak Kerajaan <br/>Negeri bagaimana kita ingin menyelesaikan dengan kadar segera dan kita selalu <br/>mendengar atau pun dicanangkan oleh pembangunan Selangorku, Selangor Idaman <br/>dan tapi perkara asas kepada pembangunan atau pun perumahan yang lama ini tidak <br/>selesai dan saya mohon sebelum ini Yang Berhormat Lembah Jaya EXCO <br/>Perumahan, saya mohon diambil kira atau dinilai semula status perumahan-<br/>perumahan yang bermasalah daripada Hak Milik Strata ini. Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha">
<p>
 Baik, terima kasih <br/>Dengkil. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-haniza-binti-mohamed-talha">
<p>
 Baik, terima kasih Dengkil.  <br/>tetapi Dengkil bertanya kepada orang yang silaplah sebab saya bagi peluang kepada <br/>kerajaan untuk menjawab soalan Dengkil ya.  Walaupun sebenarnya ada usaha <br/>memang, itu memang masalah yang benar, kita tidak boleh nafikan.  Hanya kajian <br/>akan telah ataupun sedang dijalankan dan tindakan akan menyusul tapi itu saya <br/>percaya kerajaan akan menjawab pertanyaan Dengkil selepas inilah.  Saya teruskan, <br/>jadi saya juga  mengesyorkan supaya kerajaan menggunakan garis panduan yang <br/>baru diluluskan ini untuk mengenal pasti kawasan-kawasan lama di bandar-bandar <br/>khususnya dan saya dapati ada beberapa bandar yang akan mendapat manfaat <br/>daripada pembangunan semula bandar ini khususnya adalah Petaling Jaya, Subang <br/>Jaya, Ampang Jaya, Shah Alam dan juga Klang.  Jadi bandar-bandar yang agak lama <br/>ini ya pembangunannya sudah tepu dan pendekatan yang terbaik bagi kawasan-<br/>kawasan ini untuk menghidupkan semula adalah dengan pendekatan pembangunan <br/>semula dan perkara terakhir yang Lembah Jaya ingin bangkitkan adalah berkaitan <br/>dengan kemudahan-kemudahan yang ada di bandar supaya ia dapat akses ataupun <br/>dapat dinikmati oleh warga kota yang mungkin sesetengah ke tempatnya tidak <br/>mempunyai  kemudahan yang mencukupi.  Jadi Lembah Jaya menyarankan supaya <br/>Kerajaan Negeri mewujudkan Jaringan Hijau.  Jaringan Hijau ini adalah kaedah <br/>menghubungkan kawasan-kawasan yang hijau ya.  Kawasan-kawasan yang hijau <br/>yang utama dan kemudahan-kemudahan rekreasi dalam satu look dengan izin <br/>dengan satu look dengan laluan berkenderaan ataupun berbasikal, laluan berbasikal <br/>ataupun pejalan kaki yang baik.  Jadi Jaringan Hijau ini sebenarnya akan memberi <br/>akses kepada penduduk menikmati kemudahan rekreasi dan infra yang mungkin <br/>sebelum ini tidak ada ya, ini memang apa itu dialami di perumahan ataupun kawasan <br/>perumahan berstrata kos rendah kerana pembinaannya disegerakan.  Jadi <br/>perancangannya tidak lengkap dan mereka selalu tidak mempunyai ya kemudahan-<br/>kemudahan ini.  Jadi dengan Jaringan Hijau ini akan memberikan akses, kemudahan <br/>ini kepada mereka yang sebelum ini tidak mempunyai kemudahan tersebut.  Saya <br/>lihat sekiranya Jaringan Hijau ini diwujudkan di bandar-bandar seterusnya semua <br/>bandar-bandar ini dihubungkan di antara satu sama lain ya kita akan mendapat satu <br/>laluan Jaringan Hijau yang tidak putus ya beratus-ratus kilometer dan ini akan <br/>menggalakkan warga Selangor ya untuk pergi ataupun sampai ke destinasi-destinasi <br/>yang menarik dan menggalakkan aktiviti yang sihat.  Saya percaya penggemar-<br/>penggemar berbasikal juga mempunyai dan juga alam sekitar mempunyai banyak <br/>tempat yang akan mereka pergi dan lawati bila wujudnya Jaringan Hijau tersebut.  <br/>Jadi, akhir sekali Lembah Jaya ingin menyatakan, bersetujunya usul ataupun <br/>cadangan Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor yang dibentangkan oleh Y.A.B. Dato <br/>Menteri Besar.  Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Dipersila, Kampung Tunku. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Terima kasih Tuan Timbalan Speaker atas peluang <br/>membahas usul.  Pertama sekali saya ingin mengucapkan tahniah kepada Timbalan <br/>Speaker atas pelantikan dan saya juga ingin mengucapkan terima kasih kepada <br/>barisan petugas hadapan melawan COVID-19 dan juga semua penjawat awam.  Saya <br/>rasa selain doktor, jururawat, kakitangan hospital, penghargaan khas mesti diberi dan <br/>dirakam kepada Pihak Berkuasa Tempatan (PBT) di kawasan saya Majlis Bandaraya <br/>Petaling Jaya banyak membantu pihak Polis dan Angkatan Tentera Malaysia untuk <br/>menguatkuasakan Perintah Kawalan Pergerakan.  Mereka banyak meronda dan <br/>melaksanakan kerja disinfeksi di pasar-pasar awam.  Ada yang pula kena  mesti                       <br/>kuarantin diri sebab PKPD, Perintah Kawalan Pergerakan Diperketatkan Pasar Besar <br/>Jalan Othman.  Jadi saya mengucapkan terima kasih. <br/>Pertamanya saya ingin membetulkan serba sedikit apa yang disebut oleh Yang <br/>Berhormat Sungai Air Tawar semalam berkenaan kesihatan mental.  Yang Berhormat <br/>Sungai Air Tawar menyatakan bahawa Kerajaan Negeri telah memperuntukkan RM 1 <br/>Juta untuk kesihatan mental di mana beliau menyatakan RM 1 Juta itu akan digunakan <br/>untuk menghasilkan video menangani pengurusan kesihatan mental.  Saya ingin <br/>menasihati Yang Berhormat Sungai Air Tawar supaya jangan hilang satu titik <br/>perpuluhan ya, dalam buku ini dia kata RM 100 Juta sahaja yang akan digunakan <br/>untuk menangani tekanan dan kemurungan dan yang RM 1 Juta itu untuk peruntukan <br/>keseluruhan tahun ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Maaf, saya nak celah.  Berapa tadi jumlah <br/>dia? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 RM 100 Juta. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 RM 100 Juta?. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Eh sorry, RM 100,000 saya pun tersilap. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 RM 100 Juta saya pun terkejut.  Jadi yang <br/>salah sebut angka bukan saya.  Saya rasa Yang Berhormat Kampung Tunku yang <br/>salah sebut ini RM 100 Juta itu.  Tak masuk akal itu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Kami saling betul-betulkan lah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ok ok.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Nasihat menasihati diterima.  Ok, terima  kasih.  <br/>Keduanya Kampung Tunku ingin menyokong cadangan Yang Berhormat Subang <br/>Jaya agar Kerajaan Negeri Selangor mewujudkan tabung bantuan guaman untuk kes-<br/>kes sivil dengan mengambil Yayasan Bantuan Guaman Kebangsaan (YBGK) sebagai <br/>contoh.  Semasa Perintah Kawalan Pergerakan, semasa perbincangan dengan <br/>pemimpin wanita akar umbi muncul beberapa kes yang agak menonjol, yang <br/>pertamanya kes keganasan rumah tangga selepas pihak yang didera membuat <br/>laporan Polis mereka masih memerlukan khidmat nasihat guaman untuk langkah <br/>seterusnya misalnya proses memohon mendapat perlindungan contohnya perintah <br/>perlindungan kecemasan iaitu emergency protection order dengan izin ataupun <br/>perintah perlindungan interim iaitu interim protection order dengan izin.  Kedua, kes <br/>yang muncul banyak ialah kes ibu tinggal.  Di mana pasangan suami isteri telah pun <br/>berpisah tetapi tidak melalui proses perceraian, suami dah lari rumah ke tepi pantai <br/>seperti Yang Berhormat Taman Templer menyatakan, tetapi apa yang berlaku ialah <br/>ibu tinggal mereka tercicir daripada menerima skim-skim kerajaan kerana tidak dapat <br/>mengemukakan sijil cerai.  Kes ketiga yang banyak muncul selepas PKP juga <br/>termasuk kes pertikaian antara pemilik rumah ataupun kedai dengan penyewa.  <br/>Semasa Perintah Kawalan Pergerakan pemilik mereka duduk diam-diam.  Semasa <br/>Perintah Kawalan Pergerakan Bersyarat (PKPB) ada yang mula memberi tekanan <br/>kepada penyewa sama ada dari segi menaikkan sewa ataupun  mengusir keluar <br/>penyewa atas asalan kelewatan membayar sewa semasa PKP dan sebagainya dan <br/>kami juga menjangka apabila program moratorium pinjaman berakhir kira-kira bulan <br/>Oktober 2020 dijangka ramai warga Selangor yang akan  memerlukan bantuan <br/>guaman.  Akses menuntut keadilan ataupun access to justice dengan izin adalah hak <br/>semua dan kami berharap agar Kerajaan Negeri Selangor sebagai kerajaan yang <br/>prihatin dapat mempertimbangkan cadangan Yang Berhormat Subang Jaya yang <br/>saya juga amat sokong.   <br/>Ketiga saya ingin menyentuh berkenaan tonggak utama iaitu keselamatan makanan <br/>food security dengan izin, berkenaan guna tanah.  Kampung Tunku menyambut baik <br/>pembukaan kawasan-kawasan pertanian di atas tanah milik kerajaan.  Apabila kita <br/>bercakap tentang pertanian, kawasan bandar kurang diberi perhatian, di Petaling Jaya <br/>minat terhadap pertanian bandar ataupun urban farming dengan izin amat tinggi dan <br/>kini selepas Perintah Kawalan Pergerakan ia nampak dilihat sebagai salah satu cara <br/>untuk menjimatkan kos sara hidup, tetapi di kawasan bandar kita sering  mengalami <br/>isu kekurangan tanah.  Satu jalan penyelesaian yang Kampung Tunku ingin <br/>cadangkan ialah untuk menggunakan tanah rizab pembetungan ataupun bekas loji <br/>rawatan kumbahan di bawah penyeliaan yang dahulunya di bawah penyeliaan IWK <br/>yang kemudiannya dipindah kepada Jabatan Perkhidmatan Pembetungan (JPP), ada <br/>28 lot tanah rizab di DUN Kampung Tunku yang kecil dan comel, bayangkan di seluruh <br/>negeri Selangor, banyak lagi.  Majlis Bandaraya Petaling Jaya dalam Rancangan <br/>Tempat Petaling Jaya Pengubahan 2 telah menyarankan bahawa tapak-tapak IWK <br/>yang tidak lagi digunakan akan dizonkan sebagai kegunaan awam atau kawasan <br/>lapang.  Sefaham saya Majlis telah buat yang terbaik tetapi apabila kami you know <br/>berhubung dengan pihak JPP, perancangan penggunaan rizab tanah tersebut masih <br/>stuck dengan izin di peringkat JPP.  Jadi saya ingin cadangkan kepada Kerajaan <br/>Negeri Selangor untuk meluaskan guna tanah secara  maksimum dan berhubung <br/>dengan Kerajaan Persekutuan melalui JPP untuk langkah-langkah seterusnya supaya <br/>tanah ini digunakan sebaik mungkin untuk manfaat rakyat  setempat.  Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
   Terima kasih Kampung Tunku.  <br/>Cuma nak minta penjelasan sikit daripada Kampung Tunku adakah Kampung Tunku <br/>bersetuju jika boleh saya katakan kita nak minta pihak Kerajaan Negeri ini sebab <br/>dimaklumkan kepada kita banyak sangat tanah-tanah kerajaan, tanah-tanah terbiar <br/>ini.  Boleh tak pihak Kerajaan Negeri bagi tahu kepada kita war-warkan kepada kita, <br/>maklumkan kepada kita maksudnya contohnya macam di Taman Templer ada 3-4 <br/>tanah kerajaan ataupun tanah terbiar yang mana rakyat ataupun masyarakat boleh <br/>memohon dan juga rakyat boleh menggunakan tanah tersebut untuk digunakan <br/>sebagai tempat ataupun sebagai tempat untuk mereka bercucuk tani ataupun untuk <br/>mereka bercucuk tanam bagi menambahkan lagi hasil pendapatan mereka. Terima <br/>kasih Kampung Tunku. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Taman Templer. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Beza dengan Ketua Pembangkang.  <br/>Kalau Ketua Pembangkang itu kena keras sikitlah kan.  Kampung Tunku ini dia kita <br/>kena lembut.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
 Dengan kasih <br/>sayang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Dengan kasih sayang, terima kasih Yang <br/>Berhormat Taman Templer, saya rasa itu cadangan yang baik supaya kerajaan Negeri <br/>Selangor sebenarnya membekalkan satu senarai tanah-tanah milik kerajaan yang <br/>terbiar untuk tujuan bercucuk tanam.  Tetapi of course dengan izin Kerajaan Negeri <br/>kena mempertimbangkanlah setiap permohonan yang datang dengan masanya.  Ok, <br/>saya akan sambung ke point yang terakhir mengenai digitalisasi.  Kampung Tunku <br/>menyambut baik kandungan ucapan Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar <br/>tentang frasa no one left behind dengan izin tiada yang tercicir.  Saya ingin menyentuh <br/>tentang Sistem SElangkah yang saya rasa dan saya dapat dari maklum balas <br/>penduduk ialah satu sistem yang mudah dan efektif yang dibangunkan oleh anak <br/>tempatan Dr.Helmi Zakariah.  Namun Kampung Tunku ada cadangan untuk <br/>menambahbaik SElangkah di mana kerajaan Negeri Selangor dan Negeri Selangor <br/>semasa kami menyambut arus digitalisasi jangan kita tinggalkan orang di belakang <br/>misalnya warga emas dan golongan B40 yang masih menggunakan phone jenis Nokia <br/>yang tak ada fungi scanner dengan izin.  Phone jenis Nokia yang kalau kamu baling <br/>dari tingkat ke15 boleh bunuh orang.  Saya  melihat di Pulau Pinang kerajaan Pakatan <br/>Harapan Pulau Pinang menghasilkan Penang Care (PgCare) yang serupa SElangkah <br/>tetapi  datang selepas SElangkah yang membenarkan warga emas dan golongan <br/>B40. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Boleh mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Ya, silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
  Saya ingin bertanya sikitlah <br/>berkenaan dengan SElangkah.  SElangkah ini adalah satu apa, satu sistem yang baik <br/>tetapi yang menjadi kemusykilan kepada kita sekarang ini, ke manakah data ini <br/>disimpan?  Apabila kita melakukan scanning itu kita tak tahu data itu ke mana.  Zaman <br/>sekarang ini semua orang cuba untuk mengumpul big data, data-data peribadi dan <br/>sebagainya.  Tetapi SElangkah proses ini, sistem ini ke mana?  Itu yang saya hendak <br/>tahu.  (Ketawa)  Tak apa, itu mungkin daripada pihak Kerajaan boleh jawablah.  Cuma <br/>saya hendak celah supaya kita lebih ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
   Kampung Tunku, Kampung Tunku teruskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Kuang kerana benarkan <br/>saya teruskan.  Setahu saya Yang Berhormat Kuang, data yang di kumpul oleh <br/>SElangkah sistem SElangkah ini ialah data yang sangat dengan izin surface level iaitu <br/>nama dengan nombor telefon sahaja.  Ia tidak dengan izin as invasive as my Sejahtera <br/>yang meminta nombor pengenalan dan sebagainya.  Yang lain saya beri peluang <br/>kepada Yang Berhormat EXCO untuk menjawab di mana data itu disimpan.  Tetapi <br/>saya ingin meneruskan dengan perbahasan saya tentang Penang Care atau pun PG <br/>Care.  Di mana pengunjung yang tidak mempunyai smartphone, tidak mempunyai <br/>smartphone boleh mendaftar masuk ke premis PG Care.  Bermaksudnya mana-mana <br/>kedai atau pun shopping mall dengan izin yang menggunakan PG Care dengan <br/>menghantar sms ke PG Care.  Selain itu PG Care memanfaatkan penggunaan one <br/>time password dengan izin untuk mengesahkan kesahihan nombor telefon itu.   <br/>Jadi ini cadangan saya untuk menambah baik SElangkah, saya nampak di Petaling <br/>Jaya memang ramai kedai yang menggunakannya dan ia disambut baik oleh <br/>masyarakat setempat.  Oleh itu, Kampung Tunku menyokong usul Pakej Rangsangan <br/>Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi Negeri Selangor, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Balakong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-wong-siew-ki">
<p>
  Terima kasih kepada Timbalan Speaker.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
  Timbalan Speaker tak berbunyi <br/>suaranya.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-wong-siew-ki">
<p>
  Tak apalah, nanti kita bagi peluang lagi, jangan <br/>risau, jangan risau ok.  Sektor pembuatan merupakan sektor yang paling produktif di <br/>Selangor.  Sektor pembuatan merupakan penyumbang kedua besar kepada KDNK <br/>Selangor selepas sektor perkhidmatan.  Dan juga penyumbang peluang pekerjaan <br/>yang kedua besar di dalam negeri.  Demi memulakan ekonomi Selangor adalah <br/>sangat penting untuk memulakan sektor perkhidmatan dan juga sektor pembuatan <br/>dari dulu supaya kedua sektor ini dapat kekalkan sumbangan mereka kepada KDNK <br/>dan juga peluang pekerjaan.  Sehubungan dengan itu, saya amat mengalu-alukan <br/>usaha kerajaan menyemarakkan semula industri pelancongan domestik dengan <br/>menyalurkan subsidi baucar pelancongan yang berjumlah RM 2 Juta serta meluluskan <br/>inisiatif khas kepada pemandu pelancong, pengusaha homestay dan hos komuniti <br/>yang berjumlah RM600,000.00.  Dan ini saya juga ingin menarik perhatian Kerajaan <br/>dengan idea pelancongan perindustrian yang saya yakin sangat berpotensi untuk <br/>menyumbang sedikit sebanyak demi menggiatkan semula ekonomi negeri.   <br/>Pelancongan perindustrian atau pun dipanggil industrial tourism dengan izin <br/>merupakan satu gabungan di antara sektor perkhidmatan kerana melibatkan <br/>pelancongan dan juga sektor pembuatan kerana melibatkan perindustrian.  Boleh <br/>dikatakan bahawa pelancongan perindustrian adalah gabungan 2 sektor yang paling <br/>utama di Selangor.  Walau bagaimanapun, idea ini masih baru di Malaysia mahupun <br/>di Asia Tenggara.  Mungkin adanya kilang-kilang yang bersedia dilawat oleh <br/>pelancong tetapi usaha-usaha ini hanya dilakukan secara individu kilang-kilang <br/>berkenaan dan tanpa bantuan atau pun inisiatif daripada pihak kerajaan.   <br/>Konsep pelancongan perindustrian adalah untuk menambah baik kilang yang hanya <br/>menjalankan aktiviti pembuatan kepada satu kilang yang mempunyai kawasan <br/>pameran bengkel kraf tangan dan juga membenarkan pelancong melawat ke kilang <br/>tersebut.  Mendengar penerangan sejarah dan teknologi kilang dan memahami produk <br/>yang dihasilkan dan melibatkan diri dalam bengkel-bengkel yang berkenaan tentang <br/>produk.  Selepas itu membeli produk tempatan yang berkualiti dengan lebih yakin <br/>setelah lawatan mereka kepada kilang berkenaan. <br/>Pelancongan perindustrian bukan satu matematik yang berfomula 1 + 1 sama dengan <br/>2.  Tetapi merupakan satu 1 + 1 sama dengan 3, keempat pun bolehlah.  Dengan <br/>gabungan sektor pelancongan dan perindustrian, para pelancong sebenarnya <br/>mempunyai lebih banyak dedahan kepada produk-produk yang dihasilkan oleh kilang-<br/>kilang bertempatan.  Tidak kiranya dari aspek teknologi pembuatan, bahan mentah <br/>yang digunakan atau pun konsep niaga kilang.  Hal ini secara tidak langsung akan <br/>mendidik para pelancong tentang keistimewaan setiap produk.  Bertapa susahnya ia <br/>dihasilkan dan ia harus dihargai oleh pengguna.  Pendidikan sebegini adalah amat <br/>penting terutamanya kepada anak-anak murid kita.   <br/>Balakong merupakan satu DUN yang satu per tiga yang kawasannya diliputi oleh <br/>kawasan perindustrian.  Dan kebanyakan daripada industri-industri ini adalah kilang-<br/>kilang yang mengeluarkan produk akhir atau pun dengan izin end product seperti <br/>makanan, perabot, syampu, kertas, lampu LED dan sebagainya.  Industri-industri <br/>ringan dan sederhana ini amat bersesuaian dengan pelaksanaan Projek Pelancongan <br/>Perindustrian.  Oleh sebab ini, saya amat berharap Balakong dapat dibahagikan <br/>sebahagian bajet daripada Pakej Rangsangan Ekonomi yang dibentangkan kali ini <br/>demi menjayakan Projek Pelancongan Perindustrian di Balakong ini.  Saya amat yakin <br/>sekiranya Projek Pelancongan Perindustrian di Balakong berjaya, kita dapat <br/>menyumbang lebih banyak daripada bajet yang dilaburkan dan kesemuanya manfaat <br/>ini akan dinikmati oleh bukan sahaja pihak kerajaan tetapi juga seluruh rakyat <br/>Selangor.   <br/>Kedua, saya ingin menyentuh tentang Rumah Selangorku Harapan dan Rumah <br/>Idaman.  Saya  amat mengalu-alukan keputusan kerajaan dengan memperuntukkan <br/>RM 600,000.00 untuk menangguhkan bayaran dan penstrukturan semula Skim Smart <br/>Sewa yang dimanfaatkan kepada 2,700 orang peserta di bawah Pakej Selangor <br/>Prihatin 2.0 demi mengurangkan beban rakyat yang sekarang hidup di pasca         <br/>COVID-19 ini.   <br/>Bukan sahaja begitu usaha kerajaan memperkenalkan insentif galakan pembinaan <br/>Rumah Selangorku yang mendorong pemaju membina Rumah Selangorku Harapan <br/>yang berkeluasan minimum 1,000 kaki persegi pada harga jualan tidak melebihi RM <br/>250,000.00 seunit, tiba-tiba hendak cakap juta pula.   Siap dilengkapi dengan <br/>kelengkapan asas merupakan satu usaha yang sangat prihatin kepada rakyat.  Skim <br/>Smart Sewa kemudian beli, yang membenarkan penyewa rumah mendapatkan balik <br/>30% daripada jumlah bayaran sewa yang terkumpul sepanjang tempoh sewaan.  <br/>Supaya menjadi wang ini sebagai bayaran deposit membeli rumah telah membantu <br/>rakyat menabung bayaran deposit rumah mereka dengan cara yang lebih senang.  <br/>Saya berasa sangat bersyukur atas keputusan kerajaan untuk bukan sahaja <br/>menyambung skim ini tetapi mengembangkan lagi bilangan rumah di bawah skim ini <br/>demi membenarkan lebih ramai lagi peserta di bawah skim ini. <br/>Walau bagaimanapun, kalau berbanding dengan rakyat yang memang memerlukan <br/>bantuan sewa rumah di Selangor, 2,700 orang peserta Skim Smart Sewa sahajalah <br/>yang mampu kerajaan membantu kerana mereka yang lain bukan di bawah Skim <br/>Smart Sewa yang dianjurkan dan dimiliki atau pun dikuasai oleh kerajaan.  Selain itu, <br/>terdapat juga unit-unit Rumah Selangorku dan Rumah Mampu Milik yang sedang <br/>dibina atau telah siap dibina sekarang, masih tidak dapat di tawar habis kepada <br/>penduduk B40 dan M40.  Unit-unit tidak dapat menukarkan status mereka kepada <br/>Rumah Selangorku Harapan kerana keluasan unit-unit ini adalah kurang daripada <br/>1,000 kaki persegi.  Demi menambahkan unit Rumah Selangorku Harapan dalam <br/>masa yang singkat untuk memberi manfaat segera kepada rakyat Selangor <br/>terutamanya golongan B40 dan M40, saya mengesyorkan bahawa kerajaan memberi <br/>penimbangan untuk membenarkan unit-unit Rumah Selangorku dan Rumah Mampu <br/>Milik yang telah siap dibina atau pun sedang dibina mendapatkan peluang untuk <br/>menyertai projek Rumah Selangorku Harapan dan projek Rumah Idaman. <br/>Dengan ini saya hendak pantun sedikit.  Ya, ini saya tulis sendiri ya, dalam umur 30 <br/>lebih ini, pantun pertama (Ketawa).   <br/>Masuk premis kena periksa suhu, <br/>Pergi mana-mana sila tinggalkan nama, <br/>Asalkan kerajaan dan rakyat berganding bahu, <br/>Pasca COVID kita hadapi bersama.   <br/>Tak ada, itu sahaja (Ketawa), nanti siapa yang boleh sambung, bolehlah dipersilakan, <br/>mengalu-alukan.  Saya amat berharap cadangan-cadangan saya dipertimbangkan <br/>oleh Dewan yang mulia ini dan dengan ini saya mohon menyokong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
   Bagi lelaki pula.  Sijangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Terima kasih.  Assalamualaikum <br/>warahhmatullahiwabarakatoh.  Terima kasih Tuan Speaker dan Salam Sejahtera.  <br/>Jadi Alhamdulillah terutamanya beri ruang kepada saya untuk turut berbahas usul <br/>Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi Negeri Selangor <br/>yang dibentangkan oleh Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar semalam.  Jadi <br/>Alhamdulillah terutamanya saya ucapkan tahniah kepada Yang Amat Berhormat Dato <br/>Menteri Besar di atas pembentangan semalam cuma saya mengambil kesempatan <br/>yang mungkin tidaklah terlalu banyak perkara-perkara yang saya hendak sebutkan.  <br/>Sekadar pandangan dan teguran dan juga cadangan yang mungkin boleh juga <br/>dipertimbangkan.  Saya kira semua sedia maklum bahawa pandemik COVID-19 ini <br/>telah memberikan kesan yang cukup besar dan bukan sahaja kepada negara kita <br/>bahkan di seluruh dunia.  Dan ini adalah pengalaman kita yang pertama.  Sudah tentu <br/>kita menghadapi dengan mungkin kepelbagaian corak untuk kita menyelesaikan.  Apa <br/>pun saya hendak sebutkan bahawa Pakej Rangsangan Ekonomi Yang Ketiga RM <br/>55.85 Bilion bagi menyemarakkan kebingkasan rakyat memacu kesejahteraan ini <br/>adalah satu benda yang sangat penting.  Dan saya kira kredit atau pun pengiktirafan <br/>ini harus kita beri kepada semua pihak.  Daripada rakyat Negeri Selangor, frontliner, <br/>begitu jugalah dengan kerajaan-kerajaan yang mentadbir atau pun yang memerintah <br/>sama ada Kerajaan Negeri atau pun Kerajaan Pusat.  Dan Kerajaan Pusat itu tak <br/>kiralah Kerajaan PH ke Kerajaan PN ke yang memainkan peranannya yang cukup <br/>besar.  Kerana saya cukup terasa, yalah saya cukup terasa apabila semalam Banting <br/>menyebutkan seolah-olah tidak ada pengiktirafan kepada Kerajaan PN pada hari ini.  <br/>Bahkan beliau menyebutkan bahawa kredit kita berikan kepada frontliner dan juga <br/>rakyat di Negeri Selangor kerana akur kepada perintah, kita akur, makna akur kepada <br/>yang pembuat dasar iaitu Kerajaan yang ada pada hari ini. <br/>Jadi Ahli-ahli Yang Berhormat, saya kira kredit ini kita berikan kepada kerajaan <br/>terutamanya juga kepada penjawat awam terutamanya Kementerian Kesihatan <br/>Malaysia yang memainkan peranan yang cukup besar.  Tidak dilupakan dengan <br/>frontliner dan juga rakyat.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Boleh mencelah sedikit. Ok hendak <br/>bertanya sedikitlah? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Sijangkang, benarkan atau tidak? Sijangkang <br/>benarkan atau tidak. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  15 minit juga lagi kan.  Saya ingat <br/>masa yang agak terhad, kemudianlah.  Nanti dalam perbahasanlah.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Sikit sahaja saya hendak bertanya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Jadi saya melihat bahawa ada <br/>beberapa perkara yang saya hendak sentuh berkaitan dengan apa ini, Pakej <br/>Rangsangan ini terutamanya ialah saya ucapkan tahniah juga kepada Kerajaan <br/>Negeri apabila membentuk Jawatankuasa Khas COVID-19 atau pun Pasukan <br/>Petugas-petugas COVID-19 ini yang telah membuka Bilik Gerakan, kemudian <br/>memperkemaskan sinergi dengan agensi Kerajaan Pusat.  Pelarasan pelaksanaan <br/>PKP dan juga wujudnya SElangkah.  Tetapi seperti mana yang disebutkan tadi yang <br/>SElangkah ini pun saya nak sentuh juga, apakah agenda kerajaan, kita tahu <br/>maklumat-maklumat yang akan dikongsi bukan oleh kerajaan tetapi diberikan kepada <br/>satu agensi yang bukan kerajaan sifatnya. <br/>Tapi kita semua khuatir rakyat khuatir, apa jaminan Kerajaan data-data yang diambil <br/>ini walau bukan hanya sekadar nama, nombor telefon, tempat tinggal, ianya kita <br/>khuatir boleh disalah gunakan walaupun ada jaminan daripada pihak yang diberikan <br/>amanat itu akan melupuskan selepas habis selesainya PKP ini.  Dan saya juga nak <br/>dapat maklumat daripada Kerajaan Negeri berapakah jumlah peruntukan untuk <br/>operasi membentuk jawatankuasa ini dan juga pasukan ini untuk bertugas dan saya <br/>mengharapkan juga supaya jawatankuasa ini bukan hanya menyelaras apa yang <br/>dirancang oleh Kerajaan Pusat dan juga membincangkan juga soal-soal <br/>penambahbaikannya tetapi ada tumpuan penerangan kepada rakyat ataupun pekerja-<br/>pekerja asing ataupun golongan PATI yang kita tak tahu jumlahnya sebagai yang <br/>mencari nafkah di bumi negeri Selangor ini.  Sebagai satu langkah mungkin inisiatif <br/>untuk melihat, ini juga perlu diambil berat dalam wabak COVID-19 kerana berlaku <br/>apabila kita berada masih dalam PKP, ada golongan pekerja-pekerja daripada luar <br/>yang membuat seolah satu pesta yang agak besar yang kita khuatir walaupun menjadi <br/>satu larangan dan kemudian wujud satu kluster pekerja kontraktor ataupun pekerja <br/>asing yang saya kira ini juga akan memberikan kesan.  Sebab tu saya melihat bahawa <br/>jawatankuasa ini boleh digunakan untuk memberikan penerangan atau <br/>memperkukuhkan lagi bagaimana norma-norma baru ini harus bukan sahaja ikuti oleh <br/>rakyat di negeri Selangor tetapi juga pekerja-pekerja asing dan juga melibatkan juga <br/>PATI.   <br/>Jadi yang Yang Berhormat sekalian saya juga ingin menyentuh dengan perkara yang <br/>berkaitan dengan jaminan bekalan makanan.  Alhamdulillahlah ini menjadi satu <br/>inisiatif daripada Kerajaan Negeri yang cukup besar kalau tadi Templer pun <br/>menyebutkan bahawa kalau boleh ada tanah-tanah Kerajaan boleh dibangunkan.  <br/>Saya kira inisiatif yang telah disebutkan Yang Amat Berhormat Menteri Besar <br/>semalam kita tunggu sahaja.  Dah disebut tanah-tanah terbiar yang bukan tanah <br/>pertanian tapi akan diberikan dilihat bagaimana ia boleh dijadikan sebagai tempat <br/>pertanian.  Saya mengharapkan Kerajaan Negeri dalam menguruskan pembangunan <br/>ini supaya ianya di setiap daerah ini juga akan dilihat pembangunan bukan sahaja <br/>yang berbentuk infrastruktur tetapi pembangunan yang juga bersifat pembangunan <br/>keperluan pertanian sebagai contoh ataupun penternakan yang melibatkan jaminan <br/>bekalan makanan ataupun hutan kita mengharapkan setiap daripada daerah kita ada <br/>komposisi-komposisi seperti ini, hutan yang saya kira kalau yang cukup saya pada <br/>saya hutan utara Kuala Langat yang dulunya 7 ribu hektar sekarang tak sampai 1 ribu <br/>hektar dan ini diakui oleh Y.B. yang menjaga Alam Sekitar, kebakaran yang berpunca <br/>daripada peneroka-penerokaan yang melibatkan juga warga asing untuk bercucuk <br/>tanam dan saya kira sepatutnya Kerajaan juga sudah melihat mula melihat kalau <br/>alasannya adalah bercucuk tanam adakah cukup tanah TKPM, TPKM itu mencukupi <br/>ataupun tanah tadi, tanah Kerajaan yang dibangunkan untuk ditawarkan kepada <br/>petani-petani kita kalau isunya adalah melibatkan pekerja-pekerja asing, kenapa tidak <br/>diambil tindakan pekerja-pekerja asing ini.  Mungkin sebahagian adalah PATI, sebab <br/>itu saya merasa ini satu perkara yang sangat penting supaya jaminan makanan di <br/>setiap daerah itu akan memberikan kebaikan kepada kita dalam menjana keperluan-<br/>keperluan sistem pemakan di negara kita.  Jadi saya melibat juga di sini saya juga nak <br/>mengambil suatu menyebutkan bahawa saya nak beri kredit kepada pertubuhan <br/>peladang kawasan Kuala Langat terutamanya, bagaimana mereka mewujudkan satu <br/>sistem ataupun ekosistem pemasaran pertanian dalam bentuk talian yang mana <br/>mereka ada APP sendiri.  Secara khususnya selain daripada beberapa jenis <br/>keperluan pemakanan khususnya cili, yang mana dia ada APP dia boleh tahu <br/>sekarang ini dia pusat pengumpulan daripada Kelantan, daripada Johor.  7 tan setiap <br/>3 hari seminggu akan dihantar oleh Kelantan, oleh Johor, dia boleh tahu dengan ada <br/>APP ladang ini ada berapa hasil yang akan sampai kepada mereka, bila akan sampai <br/>kepada mereka dan pengagihannya kepada mana, kepada pasar raya besar, kepada <br/>Nestle dan sebagaimana.  Ada APP yang cukup lengkap yang akhirnya memberi satu <br/>pulangan yang baik kepada petani-petani dan sistem ini telah dapat memberikan satu <br/>ekosistem yang sangat baik yang saya kira ini juga yang difikirkan oleh Kerajaan <br/>Negeri.   <br/>Jadi yang keduanya berkaitan dengan pembangunan hartanah ini.  Saya nak <br/>sebutkan dari dulu kita ada jenis rumah Selangorku A, B, C, D dan hari ini E, Rumah <br/>Idaman, Rumah Selangorku Harapan, jadi saya mengharapkan wujudnya rumah-<br/>rumah ini adalah untuk membantu kepada golongan-golongan B12, eh B20 eh B40 <br/>sebagai contoh yang tidak mampu untuk membeli rumah yang agak lumayan, jadi <br/>saya mengharap kalaulah pembangunan rumah-rumah ini mungkin boleh difikirkan.  <br/>Hari ini kita dimaklumkan rumah-rumah ini siap dengan kelengkapan, asas rumah <br/>yang saya kira secara tidak langsungnya ia akan memberikan nilaian yang lebih tinggi <br/>rumah itu sendiri dan saya mengharapkan mungkin kalau dapat ditiadakan <br/>kelengkapan rumah ini, menyebabkan rumah lebih agak rendah.  Mungkin tidak <br/>banyak seribu dua ribu lima ribu tetapi bagi pembeli-pembeli yang kurang kemampuan <br/>benda yang sangat besar.  Satu perkara lagi kalau ini tidak diadakan bermakna kita <br/>boleh membantu usahawan-usahawan perabot di kawasan-kawasan kita dan <br/>memberikan peluang pembeli-pembeli ini mengikut keperluan atau kemampuan <br/>mereka untuk membeli peralatan-peralatan yang diperlukan oleh mereka sebagai <br/>peralatan asas.   <br/>Saya juga ingin menyentuh berkaitan dengan pembangunan perumahan di kawasan <br/>kampung-kampung ini.  Kita tahu lot-lot kecil yang dibangunkan yang akhirnya kita <br/>sedia maklum dia akan memberikan atau memberikan kesan kepada rumah-rumah <br/>kampung ini.  Terjejas bila dia buat rumah, tambak akhirnya rumah sebelah banjir dan <br/>secara khususnya di kawasan saya, kawasan saya di Jalan Kubur, Teluk Mengkuang <br/>hari ini isunya berlarutan setiap kali hujan mereka akan berdepan dengan banjir dan <br/>ini saya minta Kerajaan Negeri untuk lihat secara khususnya penyelesaian yang <br/>tuntas daripada segi sistem perparitan.  <br/>Selain daripada ini, saya juga menyebutkan berkaitan dengan kemampanan <br/>pengurusan terimaan hasil.  Saya nak sebutkan di sini Pejabat Daerah Kuala Langat.  <br/>Pejabat Daerah dan Tanah Kuala Langat sudah 3 tahun sengaja saya datang untuk <br/>membayar cukai tanah, saya masih lagi menghadapi sehingga pada tahun ini pun, <br/>sistem nombornya masih tidak boleh lagi digunakan dan agak kecewa juga kalau <br/>dulunya kita boleh membayar dengan aplikasi yang ada kita bayar tanah di luar <br/>daripada kawasan Kuala Langat contohnya.  Kita boleh bayar, tapi hari ini aplikasi itu <br/>juga saya dimaklumkan tidak boleh tidak dapat digunakan.  Dan saya kira ia sangat <br/>penting kerana dalam pengurusan terima hasil ini, cukai tanah ini adalah sangat <br/>penting kepada Kerajaan Negeri.   <br/>Perkara yang lain saya ingin sentuh adalah berkaitan pengupayaan pembangunan <br/>pengupayaan saya tak nafikan peluang pekerja perlu pelaburan perlu di negeri <br/>Selangor ini untuk kesejahteraan rakyat kita.  Tapi pelaburan itu harus melihat, <br/>ekosistem akhirnya, pencemaran Alam Sekitar akhirnya yang harus dilihat secara <br/>yang lebih tuntas lagi, kerana saya dapati sebagai contoh di Kuala Langat pada hari <br/>ini sudah ada 2 kilang kertas recycle akan wujud satu lagi kertas recycle.  Dahulunya <br/>kita ada Genting Sanyen, Paper Mill, kemudian kita ada Masanity hari ini kita akan <br/>Jingxing Holding Sdn. Bhd. yang sekarang ini pada peringkat EIA yang saya <br/>dimaklumkan.  Saya mengharapkan supaya keputusan ini akan dilihat dengan sebaik <br/>mungkin kerana kita mahu berlaku pembangunan industri ini walaupun memberikan <br/>peluang pekerjaan tetapi dari sudut alam sekitarnya, kerana saya melihat keperluan <br/>bahan pembakarannya kerana saya lihat daripada sudut pencemaran dioksin <br/>mungkin kerana saya lihat juga daripada laporan EIA menyebutkan bahawa <br/>dijangkakan dioksin sebagai contoh adalah terlalu minimum kesan juga kepada <br/>pencemaran terlalu minimum jadi saya ingat tanggungjawab kita begitu juga kadar <br/>kandungan logam berat terlalu minimum, saya rasanya ada sesuatu kuantiti-kuantiti <br/>yang boleh kita lihat justifikasi untuk kesan daripada pembangunan itu kepada Alam <br/>Sekitar, jadi dekat dengan perumahan kawasan ataupun apartmen Timbalan Speaker <br/>yang lebih tinggi akan sedut udara hasil daripada kilang ini harus dilihat semula, begitu <br/>juga air menggunakan yang begitu besar jumlahnya daripada Sungai, Sungai Langat <br/>yang akhirnya sebahagianya dialihkan semula, kita khuatir kerana ada ulasan <br/>daripada pakar-pakar alam sekitar akan berlaku juga mengganggu ekosistem <br/>penternakan udang, ikan sangkar dan sebagainya.  Ini harus dilihat kerana kita tidak <br/>mahu pembangunan masuk, tetapi akhirnya daripada sudut alam sekitar kita, kita <br/>akan terkesan.   <br/>Kemudian saya ingin juga menyentuh berkaitan dengan inisiatif digital asasi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Minta penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
   Saya minta penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sijangkang benarkan? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Saya ingin kita boleh dengar <br/>penggulungan daripada pihak Kerajaan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
   Saya mohon minta penjelasan kalau diberi laluan <br/>saya mungkin akan tanya satu soalan teknikal sahaja. Terima kasih kepada <br/>Sijangkang.  Saya ingin bertanya dalam mana-mana permohonan pembangunan <br/>termasuk kilang-kilang itu khususnya permohonan yang melibatkan pembinaan kilang <br/>yang cukup besar, melibatkan amount yang cukup besar menyentuh alam sekitar.  <br/>Jabatan Alam Sekitar mempunyai satu peranan yang cukup penting untuk menyaring <br/>permohonan ini khususnya laporan EIA, setuju dengan saya bahawa adakah benar <br/>selama ini Jabatan Alam Sekitar tidak memberi satu makluman yang kukuh ataupun <br/>yang jelas sama ada mereka menyokong atau tidak.  Bukankah benar selama ini apa <br/>yang dibekalkan kepada Majlis ialah ambil maklum sahaja, setakat kita maklum <br/>sahaja, itu tidak begitu meyakinkan bagi kerajaan untuk mempertimbangkan <br/>menerima atau tidak terima dan saya rasa bukankah itu satu perkara yang patut dilihat <br/>dan ditambah baik oleh pihak Alam Sekitar.  Saya mohon pertanyaan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Saya kira bersetuju dan minta itu <br/>sebahagian daripada ucapan perbahasan saya.  Saya cukup khuatir kalau ialah <br/>mungkin boleh ditambah baik bila ulasan alam sekitar kita mana-mana pihak biar <br/>memberikan kelulusan.  Bila beri kelulusan diluluskan dengan syarat-syarat ini.  <br/>Mungkin kita boleh ubah sedikit, tidak diluluskan selagi tidak mematuhi syarat-syarat <br/>ini.  Itu saya ingin lebih memberi penekanan atau lebih mungkin hampir sama ayat <br/>dia, tetapi penekanan cukup berbeza.  Macam kilang ini saya cukup khuatir kalau <br/>dikatakan pencemaran-pencemaran yang mungkin akan berlaku komen-komen dari <br/>pakar-pakar alam sekitar tetapi sebagai contoh, pemantauan dari segi laporan <br/>dioksinnya, dioksin hanya dibuat setahun sekali.  Bagaimana kita nak pantau dengan <br/>sebaik mungkin kalau berlaku pencemaran.  Sebagai contoh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Yang Berhormat satu penyelesaian sebelum <br/>kesilapan yang lebih besar dibuat oleh Yang Berhormat.  Dalam pembuatan kertas ini <br/>tidak ada isu dioksin.  Dioksin akan wujud bila ada pembakaran sampah kalau waste <br/>to energy adalah isu dioksin, dalam pembuatan kertas itu tidak ada isu dioksin.  Jadi <br/>jangan silap, jangan takut dengan istilah recycle.  Saya berharap Yang Berhormat <br/>dapat penyelesaian sebelum menyampaikan apa-apa dalam dewan ini.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
   Terima kasih.  Bandar Baru Klang <br/>sebab saya dimaklumkan, kilang ini industri ini melibatkan juga ada loji sisa pepejal <br/>hasil daripada prosesnya akan nut scarp yang akan digunakan semula untuk <br/>pembakaran, begitu juga penggunaan recycle plastic jumlahnya 34 dan 36 peratus.  <br/>Makna ada proses pembakaran plastik berlaku di situ.  Makna akan ada dioksin, dan <br/>ada laporan yang mengatakan kalau tidak kenapa perlu ditarukkan laporan bahawa <br/>dijangkakan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Yang Berhormat laporan dari mana, laporan <br/>dari mana.  Jangan kata laporan kalau nak quote laporan beritahu.  Yang Berhormat <br/>juga seorang doktor, kalau kita nak quote laporan pakar ni mesti tahu.  Saya <br/>quotational jangan kata laporan mengelirukan rakyat, supaya kita boleh semak kalau <br/>tidak laporan beribu.  Setiap hari beribu laporan, beritahu laporan mana.  Jangan <br/>cakap laporan sahaj itu tidak adil.  Macam mana pegawai saya boleh semak laporan <br/>yang mana.  Beritahu kita akan jawab. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
   Ok kalau, itu terpulang kepada <br/>Kerajaan Negeri sama ada nak jawab ataupun tidak.  Saya hanya menyampaikan <br/>sahaja.   Ok perkara seterusnya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Jawapan, kalau nak jawapan dariapada Kerajaan, <br/>nak jawapan tepat, bagitahu laporan mana, supaya kita boleh jawab.  Jangan cakap <br/>laporan, laporan, laporan, tapi tak ditunjukkan laporan yang mana.  Siapa yang buat <br/>laporan.  Itu yang saya minta Yang Berhormat juga Exco sebelum ini tahu, kita nak <br/>semak, nak semak kena ada maklumat, kalau maklumat kita bekalkan, macam mana <br/>kita nak semak dan memberikan jawapan yang memuaskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Ok, terima kasih.  Saya terus kepada <br/>isi yang lain yang saya sebutkan adalah berkaitan Inisiatif Digitalisasi.  Kemudahan <br/>internet, Smart Wifi Selangor dan  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sijangkang, sila ringkaskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Baik, saya mengharapkan hari ini <br/>trend, gig ekonomi, RiDE dan juga e-hailing.  Kalau dulu di satu juta di naikkan kepada <br/>dua juta pada harini, saya mengharapkan supaya ini bukan hanya sekadar subsidi <br/>sahaja.  Saya kira anak muda kita yang nak amik lesen ini, dia pun tak ada <br/>kemampuan sebagainya dan sebab pengalaman saya semasa  PKP ini, ada anak <br/>muda datang, dia nak pergi tapi tak ada duit pun nak buat lesen, tapi masa itu pun tak <br/>boleh nak buat lesen.  Saya harapkan ini diberikan satu, penyelesaian yang agak <br/>menyeluruh supaya ramai anak-anak muda kita yang akan ada peluang pekerjaan <br/>dan satu lagi, berkaitan dengan tadi, RiDE tadi, e-hailing.   <br/>Semasa PKP ia menjadi satu pengajaran norma baharu, ramai anak-anak muda kita <br/>mula terlibat dalam e-hailing, tetapi selesai hampir PKPP ini, mereka mula hilang <br/>pekerjaan.  Kalau boleh ada sistem yang dibangunkan oleh Kerajaan Negeri, boleh <br/>melibatkan mereka semula, melalui satu syarikat yang baru mungkin, supaya peluang-<br/>peluang pekerjaan ini akan dapat dijana oleh mereka. <br/>Untuk akhirnya, e-wallet saya nak tanya kepada Kerajaan Negeri.  Bagaimana <br/>perancangan Kerajaan Negeri untuk mewujudkan e-wallet.  Sebab pengalaman kita <br/>semasa PKP ini, kita memberikan sumbangan kepada rumah ke rumah.  <br/>Terutamanya, kalau Kawasan saya, Kawasan orang asli, tiga kali fasa kita beri <br/>sumbangan melalui jabatan, bakul makanan, bukannya mudah, berat untuk kita <br/>usung.  Jadi kalau ada e-wallet ini, sudah tentulah memudahkan dan juga boleh <br/>membantu kawan-kawan kita yang sifatnya usahawan hiliran, ataupun kedai-kedai <br/>runcit ini, untuk mereka dapatkan kes sebahagian daripada penyelesaian jangka <br/>panjang apabila kita berikan bantuan-bantuan pada mereka.  Jadi saya ingat sekadar <br/>itu lah yang saya nak sebutkan.  Masa pun dah habis, terima kasih Tuan Timbalan <br/>Speaker dengan ini saya sokong inisiatif daripada Kerajaan Negeri. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Bukit Gasing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
  Terima kasih Tuan Speaker.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Bukit Gasing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Terima kasih Tuan Timbalan Speaker.  <br/>Sabar, Meru, Meru akan dapat peluang nanti.  Saya pun dah bangun banyak kali tadi.  <br/>Saya dapat peluang.  Saya ingin bangun untuk menyokong usul yang di bawa oleh <br/>Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar, saya memang menyokong penuh usaha-<br/>usaha yang dilakukan oleh Kerajaan Negeri untuk membantu meningkatkan ekonomi <br/>Selangor yang terkesan akibat COVID-19. <br/>Saya terus kepada beberapa perkara yang saya ingin bangkitkan.  Yang pertama ialah <br/>cadangan saya bagi pihak Kerajaan Negeri, saya amat tertarik dengan penekanan <br/>Kerajaan Negeri terhadap perubahan iklim.  Memang sangat penting kita <br/>menggunakan peluang ini, untuk menangani perubahan iklim.  Semakin banyak <br/>tempat banjir yang sebelum ini tidak banjir akibat perubahan iklim yang melanda dan <br/>kepada mereka yang di kawasan yang ada pertanian dan tepi pantai lebih terasa <br/>daripada saya di Kawasan bandar tetapi kita semua kena ambil perhatian dan <br/>membuat sesuatu yang cukup kuat.  <br/>Antara satu cadangan yang saya boleh bagi kepada Kerajaan Negeri ialah mengambil <br/>peluang untuk memasang panel solar di atas bumbung-bumbung bangunan Kerajaan <br/>Negeri pada masa yang ini.  Dengan Skim Net Energy Metering oleh Kementerian <br/>Tenaga, kita berpeluang bukan sahaja untuk menjana banyak projek dan banyak <br/>economic function di Kawasan Negeri Selangor.  Tetapi kita juga boleh membantu <br/>kearah membantu dalam menangani perubahan iklim.  Dengan memasang solar <br/>secara solar leasing di bangunan-bangunan Negeri Selangor, Kerajaan Negeri <br/>Selangor tidak perlu mengeluarkan satu sen Capital Expendition, tak payah keluar duit <br/>awalan untuk beli, kita hanya memasang daripada pembekal dan kita hanya bil eletrik <br/>kepada pembekal. <br/>Hari ini kita bayar bil eletrik kepada TNB, memang cukup banyak, berjuta-juta ringgit <br/>di bayar kepada TNB setiap bulan, di keseluruhan semua bangunan di Negeri <br/>Selangor.  Daripada kita bayar ke TNB, TNB membakar arang batu yang diimport <br/>daripada negara lain, mata wang negara mengalir keluar daripada negara, baik kita <br/>bayar kepada syarikat tempatan, syarikat Selangor yang membekal kan eletrik melalui <br/>panel solar. <br/>Jadi ini akan membangunkan industri tempatan, memberi peluang projek <br/>pemasangan kepada syarikat tempatan di Selangor tanpa menjejaskan kewangan <br/>daripada Kerajaan Negeri.  Kalau kita sepakat nak gunakan wang dana Kerajaan <br/>Negeri untuk stimulate economy, memang terhad berapa jauh yang kita boleh pergi.  <br/>Tetapi kalau kita pakai cara macam ini, private partnership, kita boleh pergi lebih jauh <br/>dan kita boleh stimulate economy beyond apa yang mungkin sedia ada pada hari ini.  <br/>So, ini cadangan pertama saya kepada Kerajaan Negeri. <br/>Cadangan kedua saya kepada Kerajaan Negeri adalah dalam bidang air.  Di dalam <br/>industri air, kita sering menghadapi isu bekalan air apabila satu loji rawatan air <br/>terpaksa ditutup kerana breakdown ataupun untuk maintenance dan di Negeri <br/>Selangor terdapat banyak industri yang bergantung kepada air.  Kita ada peluang <br/>untuk meningkatkan reserve marging kita dengan cara third party accses dengan izin. <br/>Third party access bermaksud industri boleh membina loji rawatan air dia sendiri di <br/>tepi sungai ataupun di tepi kolam yang mungkin jauh daripada kilangnya, dia boleh <br/>pam air terawat kedalam paip Air Selangor dan dia akan ambil keluar air dari kilang <br/>dia dan proses ini menggunakan infrastruktur paip sedia ada tetapi loji rawatan adalah <br/>loji rawatan dia tersendiri. <br/>Di Malaysia, paip gas yang wujud dia di utara ke selatan sudah ada third party accses <br/>dan untuk eletrik TNB sedang dalam proses untuk membuka third party access <br/>kepada penjana elektrik.  Saya mencadangkan kepada Negeri Selangor untuk <br/>membuka laluan paip, kita ada sepanjang 29 ribu kilometer panjang air paip air di <br/>Negeri Selangor.  Paip air ini dibuka kepada third party access.  Jadi industri yang <br/>sensitif kepada penggunaan air, dia boleh membina loji rawatan air dia sendiri dan <br/>menggunakan air ini untuk kilang dia masing-masing. <br/>Dua kebaikan daripada cadangan ini, pertama stimulate economy kerana proses <br/>pembinaan ini akan merancakkan ekonomi di Negeri Selangor.  Yang kedua, kita <br/>memang boleh benefit daripada peningkatan reserve marging.  Apabila loji rawatan <br/>air baru dibina, keseluruhan reserve marging air kita akan naik dan apabila reserve <br/>marging keseluruhan ini naik, apabila ada apa-apa shutdown, loji rawatan air seperti <br/>yang akan berlaku tidak lama lagi.  Recovery period akan lebih pendek kerana sistem, <br/>overall sistem ini akan ada lebih banyak production of treated water.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat.  Soalan <br/>saya adalah adakah bajet air itu dapat di manafaatkan dalam keadaan paip-paip lama <br/>masih lama yang selalu berlaku kebocoran. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Memang, memang isu paip bocor itu adalah <br/>satu isu berbeza yang perlu ditangani dan saya juga ada satu usul di dalam sidang <br/>dewan ini untuk membincangkan isu tersebut tetapi walaupun ada paip uzur di Negeri <br/>Selangor, isu third party access ini masih lagi boleh memanfaatkan sistem secara <br/>keseluruhan.  Saya rasa perkara ini mungkin boleh dikaji dengan lebih mendalam <br/>pihak executive yang mempunyai semua machinery Kerajaan untuk mengkaji isu ini, <br/>tetapi konsep third party access ini bukan satu konsep yang baru.  Di Malaysia sudah <br/>dilaksanakan untuk industri gas dan mungkin boleh di perkembangkan kepada industri <br/>air.  This is part of stimulating economy kita perlu idea baru, kita perlukan idea baru <br/>yang tidak membelanjakan dana Kerajaan dan saya kira dua cadangan ini boleh <br/>membantu untuk merancakkan ekonomi di Negeri Selangor. <br/>Yang ketiga, berkenaan SELangkah.  Tahniah kepada Kerajaan Selangor kerana <br/>menjadi pembekal pertama satu QR Code yang diikuti oleh pihak-pihak yang lain.  <br/>Cuma saya perhatikan, mungkin penggunaan dia boleh ditambah baik.  Saya masih <br/>perhatikan pelanggan-pelanggan yang masuk kedai dan mereka tidak pakai <br/>SELangkah dan saya pun perhatikan ada kedai yang tidak ada QR Code.  Mereka <br/>mungkin ada QR Code mereka tersendiri, mereka tidak menggunakan SELangkah <br/>dan ada yang ada menggunakan MySejahtera, tidak menggunakan SELangkah.  <br/>Jadi dua perkara berkenaan SELangkah, pertama, adakah Kerajaan Negeri akan <br/>mewajibkan penggunaan SELangkah di semua premis di Negeri Selangor.  Adakah <br/>ini akan menjadi sebahagian daripada syarat lesen supaya setiap premis bukan <br/>sahaja digalakkan tetapi di wajibkan untuk menyediakan QR Code SELangkah di <br/>premis masing-masing.  <br/>Yang kedua, untuk meningkatkan penggunaan dari orang awam.  Saya ingin <br/>mencadangkan kepada Kerajaan Negeri, mungkin lah boleh disediakan satu lucky <br/>draw untuk pengguna-pengguna SELangkah, mungkin setiap bulan ada seorang atau <br/>dua orang tapi Lembah Jaya jangan ambil sekali lagi ya.  Bagi peluang kepada orang <br/>lain.  Untuk memenangi satu lucky draw, dan ini secara tidak langsung akan memberi <br/>galakkan kepada public untuk menggunakan QR Code ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping">
<p>
 Saya ada, mohon mencelah sedikit.  <br/>Saya ada satu soalan untuk Bukit Gasing.  Kalau ada lucky draw ini, bukan kah ini <br/>satu isu di mana data peribadi seseorang yang register, daftar dengan SELangkah itu <br/>terbuka. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Pasal data terbuka ke tak berterbuka biar <br/>executive menjawab tetapi Kerajaan dah pegang data ini.  Data ini memang telah <br/>direkodkan dan dipegang oleh Kerajaan dan dengan data ini kita boleh buat satu <br/>cabutan, mungkin setiap bulan atau setiap minggu, sepuluh orang boleh menang satu <br/>hadiah dan ini akan menggalakkan, ini akan menggalakkan public untuk <br/>menggunakan.  The reason SELangkah diwujudkan adalah kerana kita perlu satu <br/>contact transcing mechanisme yang effective. Supaya dia effective, semua orang <br/>mesti memakainya.   <br/>Tetapi bila sebahagian daripada orang awam tidak memakai nya, the effectiveness of <br/>this application akan terjejas.  Katakan seorang itu yang didapati ada virus ini, tetapi <br/>dia tak pakai all this apps, tidak dapat di kesan dengan sebaik-baiknya, di mana dia <br/>telah pergi.  Walaupun ramai lagi rakyat Negeri Selangor yang telah pakai apps <br/>tersebut, tak dapat dikesan pembawa virus ini ke mana jika dia tidak pakai.  So we <br/>need to encourage dan saya kira bajet untuk memberi sedikit lucky draw setiap <br/>minggu atau setiap bulan tidak membebankan kepada Kerajaan Negeri.  Yes, <br/>Kampung Tunku.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Terima kasih Bukit Gasing kerana beri laluan.  Saya suka <br/>cadangan lucky draw daripada Yang Berhormat Bukit Gasing.  Kita nampak sekarang <br/>ini, semakin ramai kedai beralih daripada SELangkah kepada MySejahtera.  Apakah <br/>pendapat Yang Berhormat Bukit Gasing jika pemilik kedai juga dimasukkan dalam <br/>lucky draw ini.  Sebab saya kira penggunaan SELangkah diantara pengguna cukup <br/>tinggi.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Itu yang pada awal hujah saya, saya tanya <br/>adakah Kerajaan Negeri akan mewajibkan. I think for pemilik kedai tak payah lucky <br/>draw, kalau nak bagi pun tak apa, tapi saya rasa tak berapa perlu.  Yang lebih penting <br/>adakah Kerajaan Negeri akan mewajibkan dan satu cara yang kita boleh mewajibkan <br/>melalui syarat lesen kepada perniaga.  Kita telah pun membuat rujukan banyak <br/>perkara sebelum ini seperti bag plastik kena caj 0.20 sen.  Jadi perkara ini boleh <br/>diwajibkan jika Kerajaan Negeri memilih untuk membuat demikian.  <br/>Moving on, saya ada sedikit soalan berkenaan isu Rumah Selangorku Harapan.  Saya <br/>ingin bertanya kepada Kerajaan Negeri, apakah masa depan untuk Rumah <br/>Selangorku Type A.  Kerana apa yang saya faham daripada ucapan Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar, pemaju boleh convert projek Rumah Selangorku Type <br/>A,B,C dan D kepada Rumah Selangorku Harapan dan apakah masa depan untuk <br/>Rumah RM 42,000 ini.  Saya rasa masih terdapat cukup ramai penduduk di Negeri <br/>Selangor yang perlu Rumah RM 42,000 ini, Rumah Selangorku Type A dan saya <br/>harap pemaju yang sebelum ini diwajibkan untuk membina Rumah Selangorku Type <br/>A ini, dikekalkan untuk membina Type A.   <br/>Mungkin Rumah Type D, boleh ditukar kepada Rumah Selangorku Harapan tetapi <br/>yang Type A itu, kita kekal kan sebabkan Type A, kerana keperluan dia masih ada <br/>dan kita juga tahu melalui makluman yang diberi kepada Jawatankuasa Pembasmian <br/>Kemiskinan bahawa terdapat queue yang panjang, bilangan pemohon yang masih <br/>belum dapat peluang untuk membeli Rumah Selangorku Type A ini.   <br/>Akhir sekali, kepada Food Independence, seperti yang disebutkan dalam ucapan <br/>Yang Amat Berhormat, data yang diberikan semasa ucapan adalah lebih kepada <br/>keluasan tanah yang akan dibangunkan untuk Food Independence. Tapi saya ingin <br/>bertanyakan, apakah sasaran pengeluaran yang di target oleh Kerajaan Negeri, <br/>mungkin boleh beri angka dalam bentuk GDP. Berapa banyak pertumbuhan GDP <br/>yang dijangka akan dapat daripada menceburi bidang pertanian secara luas, yang <br/>seperti yang disebutkan. Ada yang cakap, di belakang saya, minima sahaja. Saya <br/>harap tidak secara minima, dikembangkan produk pertanian dan industri pertanian ini <br/>secara serius.  <br/>Saya ingin bertanya kepada Kerajaan Negeri, adakah kita sedia untuk mengkaji, <br/>menimbang satu sistem di mana kita boleh guarantee harga jualan kepada petani-<br/>petani kecil. Petani-petani kecil mungkin akan wujud, jika mereka diberi satu <br/>guarantee kepada harga tanaman mereka. Kerana dengan harga pasaran yang naik <br/>turun, naik  turun. Banyak tanah kampung bila saya ke Sabak Bernam, ke Sepang. <br/>Saya lihat banyak tanah terbiar, tidak diuruskan, tidak diceburi. Mungkin mereka rasa <br/>risiko terlalu besar, untuk memulakan pertanian, banyak tenaga kerja yang diperlukan, <br/>banyak modal diperlukan, baja dan sebagainya. Jadi adakah sebagai kerajaan, <br/>mungkin kita boleh menimbang untuk to be the market maker, untuk memberi satu <br/>guaranty price, minimum guaranty price, supaya petani lebih berani untuk menceburi. <br/>Dan yang kedua, ramai telah hilang pekerjaan mereka, kita dah tahu kadar <br/>pengangguran agak tinggi. Ramai industri seperti tourism dan entertainment terjejas <br/>sekarang. Kepada mereka yang mungkin nak consider industri pertanian, saya harap <br/>Kerajaan Negeri  Selangor boleh memberi peluang kelas. Macam mana nak mulakan <br/>industri pertanian. Asas-asas untuk memulakan satu bisnes, menceburi industri <br/>pertanian. So, this my cadangan, dan my soalan, dan akhir sekali saya menyokong <br/>usaha-usaha kerajaan negeri, syabas dan sekian terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Meru. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 <br/>Bismillahirrahmanirrahim. Assalamualaikum warahmatullahi wabarakatuh. Terima <br/>kasih Tuan Timbalan Speaker. Di sini saya mengucapkan terima kasih atas <br/>kesempatan yang diberikan untuk sama menyertai perbahasan untuk menyokong <br/>Pakej Rangsangan Ekonomi yang telah dibentangkan oleh Yang Amat Berhormat <br/>Menteri Besar pada semalam. Dan di sini apabila kita menyentuh berkaitan dengan <br/>isu COVID. Dan kesannya yang kita lihat, perkara yang pokok dan perkara paling <br/>terkesan bagi kita dan seluruh rakyat, khususnya di seluruh Selangor, berkaitan <br/>dengan isu ekonomi. Dan juga berkaitan sara hidup serta berkaitan dengan <br/>keselesaan penduduk itu sendiri. Yang mana kita lihat pada ketika ini, ramai di <br/>kalangan warga kita khususnya di Selangor, yang bukan sahaja kehilangan <br/>pekerjaan, tetapi mereka yang bekerja  pun, ada di kalangan mereka dipotong <br/>gajinya, yang serba sedikit telah menjejaskan kehidupan dan taraf hidup mereka, <br/>yang mereka sedia ada tanggungan. Dan yang lebih malang lagi, lebih terkesan <br/>adalah mereka yang hilang pekerjaan ini. Walaupun kerajaan negeri telah <br/>menyediakan perbagai inisiatif untuk membantu, tetapi kita lihat  inisiatif-inisiatif ini, <br/>sekiranya tidak dipantau ataupun tidak diberikan pengkhususan ataupun kepada <br/>sasaran yang sebenar, ia akan menjadi, apa nama ni, perancangan yang cantik <br/>sahaja di atas kertas tetapi gagal dilaksanakan ataupun dinikmati oleh rakyat secara <br/>keseluruhannya.  <br/>Saya cukup bimbang apabila kita melihat laporan perangkaan Malaysia, yang terbaru, <br/>yang dikeluarkan baru-baru ini yang menunjukkan bahawa isi rumah yang tergolong <br/>dalam kategori miskin bertambah kepada 5,411, berbanding hanya 16,653 kadar <br/>sebelum ini. Menurut laporan jabatan perangkaan itu juga menunjukkan had <br/>pendapatan garis kemiskinan (PGK) yang baru adalah sebanyak RM 2,208.00 <br/>berbanding RM 980.00 yang telah digunapakai sejak tahun 2005 lagi. Bilangan isi <br/>rumah, bilangan isi rumah miskin tegar, berdasarkan garis kemiskinan baru ini pula <br/>bertambah, menjadi sejumlah 27,158 pada tahun 2019, berbanding 1,752. Mengikut <br/>had yang lama.  <br/>Angka dan data yang didedahkan oleh Jabatan Perangkaan ini, menunjukkan rakyat <br/>masih ramai yang berada dalam kategori miskin khususnya di Selangor, sebab di <br/>negeri kita penduduk yang paling ramai dan juga yang paling terkesan. Manakala <br/>dengan data yang sama juga menunjukkan bilangan miskin tegar terus meningkat. <br/>Saya percaya bilangan rakyat miskin berdasarkan angka dan data di atas, semakin <br/>meningkat selepas PKP. Yang mana kita lihat, seperti mana yang saya sebutkan tadi, <br/>ramai yang hilang pekerjaan, ramai yang dipotong gajinya. Dan ada juga di kalangan <br/>mereka, peluang-peluang perniagaan,  ataupun pekerjaan mereka telah diambil alih <br/>oleh warga asing. Yang mana kita lihat sepanjang Mac dan Ogos, yang dijangkakan <br/>sepanjang PKP ini, kita lihat rakyat kitalah  yang paling terkesan. Yang mana kita <br/>hanya di sini sahaja peluang yang kita ada. Dan lebih ramai, mereka yang hilang <br/>pekerjaan ini, akan terkesan ekonominya, terkesan emosinya, yang kita bimbangi <br/>akan menimbulkan masalah yang baru berkaitan dengan jenayah dan sebagainya.  <br/>Meskipun dikatakan gaji pekerja yang bertaraf siswazah meningkat dari tahun 2017 <br/>ke 2018 sebanyak 6.6 peratus sehingga 7 peratus. Namun kenaikan itu tidak <br/>mencerminkan kesenangan yang dinikmati oleh majoriti pekerja. Ini disebabkan <br/>kerana apa, kerana walaupun gaji naik, tetapi kita lihat bagaimana harga barang pun <br/>terus naik. Betapa ramai pekerja yang masih bergelut dengan kesusahan. Lebih lagi <br/>dengan tanggung keluarga yang ramai. Data dari Jabatan Perangkaan dari tahun <br/>2018 menunjukkan purata gaji pekerja di bandar, adalah sebanyak RM 3,274.00, <br/>manakala di luar bandar sebanyak RM 2,083.00. Purata bagi pekerja yang tiada <br/>penduduk rasmi sebanyak RM 1,481.00. Sementara siswazah menerima purata gaji <br/>sebanyak RM 4,553.00. Angka-angka ini tidak terlalu jauh berbeza dan boleh <br/>dikatakan lebih ramai berada dalam keadaan garis kemiskinan. Jika mengikut <br/>tanggungan setiap keluarga. Kalau kita lihat kebanyakan masyarakat kita khususnya  <br/>orang Melayu kita ni ramai yang subur-subur. Ramai anak. Umum mengetahui rakyat <br/>lebih menderita ketika negara berhadapan dengan COVID-19. Ekonomi negara kita <br/>dijangka berkembang lebih perlahan. Itu antara 0.4 peratus hingga 2.5 peratus  pada <br/>tahun ini. Dengan potensi mengalami penguncupan pertumbuhan atau kemelesetan <br/>pada separuh pertama. Tabungan kewangan antarabangsa IMF mengunjurkan <br/>pandemik COVID-19 mencetuskan kemelesetan ekonomi global, pada tahun 2020. <br/>Dan kita di negeri Selangor lah antara  yang akan menerima kesannya yang paling <br/>buruk. Kebanyakan penganalisis tempatan dan luar negara menjangkakan keluaran <br/>dalam negara kasar (KDNK) akan berkembang lebih perlahan, berbanding unjuran <br/>kerajaan sekitar 3.6 peratus hingga 4.0 peratus. <br/>Dan sudah pasti juga memberi kesan yang besar kepada negeri kita. Kadar <br/>pengangguran pula  melonjak kepada 5.0% berdasarkan kepada jabatan, laporan <br/>Jabatan Perangkaan Malaysia. Pengangguran meningkat 48%, berbanding tahun <br/>sebelumnya kepada 778,800 orang. Penutupan operasi bagi sebahagian besar <br/>perniagaan, semasa perintah kawalan pergerakan (PKP) telah memberikan kesan <br/>kepada kehilangan pekerjaan. Dan menyebabkan pencari kerja merasakan sukar <br/>untuk mencari pekerjaan. Dan saya ucapkan tahniah kepada Kerajaan Negeri, <br/>walaupun dalam keadaan begini, kita terus berusaha. Contohnya yang disebutkan <br/>oleh EXCO Belia tadi berkaitan Job Fair dan sebagainya, untuk kita memastikan <br/>mereka yang terkesan ini, dapat juga kita bantu seadanya.  <br/>Jumlah pengangguran yang direkodkan itu sebanyak 778,800 orang, adalah yang <br/>paling tinggi dalam tempoh 34 tahun. Jika dilihat pada data di atas, kedudukan rakyat <br/>di Malaysia pada tahap yang cukup bahaya. Di saat rakyat negara kita berada dalam <br/>jurang kemiskinan, kerajaan khususnya kerajaan Perikatan Nasional tidak serius <br/>menangani permasalahan ekonomi rakyat. Gaji atau pendapatan bulanan rakyat tidak <br/>naik secara mendadak di saat harga barang konsisten naik. Dan kita lihat harga <br/>barang, ayam khususnya pun mereka gagal nak jaga. Minyak naik tiap minggu.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Meru, mohon penjelasan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Saya tak bagi. Duduk. <br/>Tadi Sijangkang tak bagi, saya pun tak bagi. Duduk,duduk. Kira macam itu, sebab <br/>sama rakan, secium semalam ya. (Ketawa). Sudah pasti apabila kita lihat, kos barang <br/>yang meningkat ini, rakyat yang paling terkesan. Dan yang  mengejutkan, bil elektrik <br/>pula melambung tinggi. Yang mana kita lihat perkara ini, luar jangka, pemikiran kita. <br/>Saya cukup menyokong dan juga mengesyorkan supaya mengambil perhatian yang <br/>serius apa yang telah dicadangkan oleh Bukit Gasing tadi. Mungkin juga kita boleh <br/>cadangkan, bukan hanya kepada jabatan kerajaan, tetapi juga mungkin kita, kalau <br/>adalah peruntukkan yang membenarkan untuk rakyat di negeri Selangor, juga boleh <br/>menggunakan sistem solar, untuk kita menghapuskan monopoli oleh TNB itu sendiri. <br/>Sebab-sebab monopoli itulah yang menyebabkan mereka boleh meletak harga ikut <br/>suka hati mereka. Ironi-nya.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
  Boleh mencelah, Meru. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Masa nak habis ni, <br/>nanti, nanti.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
  Kawan pun tak bagi ke, macam ini. <br/>Tak patut betul la. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Ironi-nya, kerajaan <br/>Perikatan Nasional, boleh berbelanja mewah sesama mereka. Dan sibuk berpolitik <br/>bagi mengekalkan kuasa.  Perdana Menteri dengan rakus melantik 32 orang Menteri <br/>iaitu 38 Timbalan Menteri. 7 Kementerian mempunyai 2 Timbalan Menteri. Ini sangat <br/>berbeza dengan Kerajaan Pakatan Harapan. Yang hanya 27 Menteri dan 26 Timbalan <br/>Menteri. Mana Tan Sri Muhyuddin Yassin. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
  Selangor, EXCO pun tak boleh lantik <br/>lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Tak lantik EXCO tapi <br/>perjalanan kerajaan tetap mantap. Tak ada masalah.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
  Semua MB tanggung semua. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Sebenarnya bagus, <br/>sebab kita dapat jimatkan duit kerajaan. Tak payah nak bayar gaji EXCO. Ni lantik <br/>banyak-banyak buat apa. Malah Tan Sri Muhyiddin Yassin membazirkan wang rakyat, <br/>apabila melantik duta khas ke timur tengah. Apa benda dia buat, kita pun tak tahu. <br/>Bertaraf menteri kepada Yang Berhormat Dato Sri Abdul Hadi Awang. Sijangkang <br/>jangan marah ya. Iaitu Ahli Parlimen Marang. Apalah fungsinya pelantikan itu <br/>melainkan jaminan politik untuk mengekalkan kedudukan beliau sebagai Perdana <br/>Menteri. Sikap boros dan tidak berhemah kerajaan Perikatan Nasional seakan <br/>merasakan Malaysia hak milik mereka. Dan duit daripada rakyat adalah hak mereka <br/>untuk dibelanjakan sesuka hati. Sedangkan rakyat pada ketika ini nak makan pun <br/>susah. Rakyat bertambah kecewa apabila perdana menteri... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Meru, boleh saya mencelah... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  minta duduk. Saya tak <br/>beri laluan, masa nak habis. Dengan mudah menganugerahkan Ahli-Ahli Parlimen <br/>daripada Perikatan Nasional sebagai pengerusi syarikat berkaitan kerajaan GLC. <br/>Sejumlah.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Boleh Meru, mencelah sikit.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Tak boleh.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
   Minta tambah, boleh, <br/>tambah boleh kot.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Pun tak boleh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
  Hai, tolong pun tak <br/>boleh... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Tak boleh.. Mereka <br/>melantik Ahli-Ahlil Parlimen yang tidak berkelayakan  untuk duduk dalam GLC. Ini satu <br/>pengkhianatan kepada rakyat sebenarnya. Kerajaan, ketika Kerajaan Negeri <br/>termasuk di negeri Selangor, sibuk nak menguruskan permasalahan dan memerangi <br/>COVID-19. Kerajaan Perikatan Nasional, sibuk nak meruntuhkan kerajaan Pakatan <br/>Harapan di negeri-negeri. Negeri Johor, Perak dan Kedah menjadi mangsa konspirasi <br/>dan percaturan mereka. Manakala negeri Selangor yang kita sayangi dan juga Sabah, <br/>sibuk diganggunya. Untuk mengikuti jejak negeri-negeri berikut. Saya tegaskan, kami <br/>daripada Pakatan Harapan, takkan mengkhianati, kecuali yang dah melompat.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Meru, boleh saya mencelah sikit.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Tak boleh, tak boleh  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
  Bagi la, Meru, jangan kedekut. Tak <br/>baik kedekut. Bagi la. Masa tu kan kita kongsi bersama. Apa Meru ni. Tak bagi chance <br/>la. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
  Kalau Ketua Pembangkang boleh, saya <br/>pun boleh... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Semua langkah politik <br/>Muhyiddin Yassin  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Peraturan Tetap.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
  Meru jangan tamak, boleh. Pasal itu <br/>bukan ajaran tu. Tamak bukan ajaran kita. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Yang Berhormat Tuan Timbalan <br/>Speaker, saya ingin merujuk kepada Peraturan Tetap, 36(1). Seseorang Ahli <br/>hendaklah menghadkan percakapannya kepada yang dibincangkan sahaja, dan tidak <br/>boleh mengeluarkan apa-apa perkara yang tidak berkait dengan perkara yang <br/>dibincangkan. <br/>(RIUH) (TEPUK) <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Ok, Ahli-ahli Yang Berhormat, sila duduk. Meru, Meru, petang <br/>nak sambung ke. Sambung ya.  <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian, masa telah menunjukkan 1.00 tengah hari, dengan <br/>ini saya menangguhkan Dewan sehingga jam 2.30 petang.  <br/>(KETUK) <br/>(DEWAN DISAMBUNG SEMULA) <br/>(TUAN TIMBALAN SPEAKER MEMPENGERUSIKAN) <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Meru sila sambung.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
   Terima kasih <br/>kepada Yang Berhormat Tuan Timbalan Speaker saya menyambung perbahasan <br/>saya berkaitan dengan usul yang telah dibentangkan oleh Menteri Besar Selangor <br/>pada semalam dan Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor yang mana selain daripada <br/>permasalahan penyelesaian yang saya sebutkan sebentar tadi suka saya nyatakan <br/>juga antara perkara yang menjadi kesan besar kepada warga Selangor khususnya <br/>apabila kita berhadapan dengan masalah COVID-19 ini ialah berkaitan dengan <br/>keselesaan penduduk itu sendiri yang mana kita lihat ketika ini isu kebersihan, <br/>kesihatan, emosi, dan juga pelajaran dan juga permasalahan yang perlu kita tangani <br/>dan juga perkara ini mungkin saya melihat kurang diberi perhatian khususnya kepada <br/>pelajar-pelajar kita yang di luar bandar.  Sepanjang PKP kita dapat melihat, anak-anak <br/>kita ni yang berpendapatan tinggi keluarganya ataupun yang berkemampuan mereka <br/>boleh belajar secara online tetapi bagaimana pula nasibnya dengan pelajar-pelajar di <br/>kampung-kampung ataupun mereka yang berpendapatan rendah yang tidak ada <br/>komputer dan sebagainya ataupun tidak ada talian di kawasan mereka yang <br/>menyebabkan mereka ini terputus yang ini mungkin perkara yang perlu difikirkan oleh <br/>pihak Kerajaan Negeri Selangor untuk memastikan anak-anak ini tidak tercicir <br/>pembelajaran mereka perlu ada satu modul ataupun perancangan khusus untuk <br/>mereka supaya anak-anak ini tidak tercicir pembelajarannya dan dalam masa yang <br/>sama kita lihat permasalahan memberi kesan yang besar apabila masa COVID ini <br/>berlaku ini berkaitan dengan peluang perniagaan bagi warga tempatan itu sendiri yang <br/>mana kita dapat lihat apabila tempoh PKPB ataupun pemulihan ini apabila dibenarkan <br/>Kerajaan Negeri membenarkan semula peniaga-peniaga kecil untuk menjalankan <br/>perniagaan mereka kita lihat yang tumbuh bagai cendawan bukan sahaja mereka <br/>yang telah dihentikan kerja mereka sebelum ini tetapi juga warga asing.  Walaupun <br/>kita dapat melihat pihak Kerajaan Negeri pada ketika ini kita tengok iklannya dan <br/>hebahannya cukup agresif untuk membasmi warga asing tetapi hakikatnya peniaga-<br/>peniaga warga asing ini makin berleluasa malahan mereka lebih berkuasa berbanding <br/>apa pihak berkuasa sendiri di dalam melaksanakan perniagaan mereka.  Dan kita <br/>dapat melihat apabila operasi dibuat oleh pihak PBT sama ada sitaan ataupun <br/>kompaun yang dikenakan tak sampai dua tiga jam mereka beroperasi kembali dan <br/>perkara ini menutup ruang dan peluang juga kepada warga tempatan untuk berniaga <br/>yang mana kita lihat pada ketika ini ramai kalau mencari tempat saya warga tempatan <br/>marah seolah-olah kita ni melindungi pihak mereka ni warga asing berniaga <br/>sedangkan penduduk tempatan dikenakan tindakan walaupun kita akui sebenarnya <br/>pihak PBT itu melaksanakan tanggungjawab mereka dan juga seperti mana yang <br/>disebutkan oleh Yang Berhormat EXCO tadi tentang kekangan penguatkuasaan <br/>kakitangan yang menyebabkan mereka tidak boleh nak melaksanakan secara pintas <br/>ataupun menyelesaikan masalah dengan lebih berkesan.    <br/>Jadi mungkin pihak Kerajaan Negeri boleh memikirkan supaya perkara ini dapat kita <br/>susun dengan lebih kemas supaya operasi pembasmian peniaga-peniaga warga <br/>asing ini dapat dihapuskan dan peluang kepada mereka yang terkesan tentang kesan <br/>daripada COVID 19 itu sendiri dan ucapkan tahniah juga pada EXCO pertanian <br/>sepanjang PKP yang telah menganjurkan Agro Selangor ataupun diberi kod <br/>pembelian barangan pertanian dan sebagainya dan juga memasarkan barangan itu <br/>dengan harga yang murah daripada harga biasa.  Yang ini serba sedikit membantu <br/>petani-petani dan juga membantu warga Selangor yang berpendapatan rendah untuk <br/>membeli barang dengan harga yang amat berpatutan.  Namun mungkin saya nak <br/>memberi cadangan untuk menambah baik berkaitan dengan peniaga asli, pengusaha-<br/>pengusaha, petani-petani di luar bandar khususnya mereka yang tidak tahu <br/>menggunakan teknologi kalau pada ketika masa PKP kita tengok perniagaan melalui <br/>online cukup - cukup rancak tetapi bagaimana nasib petani-petani ni tadi yang di <br/>kampung dia tak tahu nak menggunakan teknologi itu. Jadi mungkin pihak kerajaan <br/>boleh memikirkan khusus program ataupun apa-apa bantuan untuk memberi <br/>kemahiran pada mereka yang tak tahu menggunakan teknologi ini boleh mengetik <br/>arus perdana dan boleh memasarkan hasil pengeluaran mereka dan juga di sini juga <br/>saya ingin memberi cadangan juga kepada Kerajaan Negeri berkaitan dengan <br/>Pinjaman Hijrah yang telah ditawarkan kepada peminjam-peminjam sebanyak 70 Juta <br/>yang mana mereka telah ditangguhkan pembayarannya jadi mungkin sebagai satu <br/>galakkan kepada mereka yang telah meminjam ini mereka terkesan juga bukan <br/>mereka terus meniaga terus berjaya mungkin kita boleh menawarkan diskaun ataupun <br/>mungkin sebagai orang kata potongan ataupun penghapusan pinjaman terus pada <br/>mereka sekiranya memang la geleng-geleng kepala sekiranya mereka berjaya <br/>melahirkan usahawan yang lain ataupun menjadi mentor kepada apa ni kepada <br/>pengusaha-pengusaha yang lain.  Sebab itu  mungkin kita fikirkan sebagai satu <br/>galakan sebagai satu dorongan kepada peminjam-peminjam ini untuk merebut <br/>peluang yang disediakan oleh pihak kerajaan.  Dan yang terakhir.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Seri Setia ...  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
    Terima kasih Yang Berhormat Meru baru <br/>dapat tadi tak dapat..cuma saya nak tanya apa Yang Berhormat nyatakan tadi tentang <br/>peminjam-peminjam Hijrah apa pandangan yang berhormat ada peminjam Hijrah <br/>yang sebelum PKP ini ataupun wabak COVID ni yang hutangnya pun tak bayar lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
   Berkaitan mereka yang <br/>tak bayar hutang ni kalau ikut dari  segi hukum Islam wajib bayarlah kan jadi kalau <br/>mereka yang tegar tak nak membayar sengaja tak nak membayar memang ada <br/>peminjam yang dia meminjam tapi sengaja tak nak bayar memang ada dengan <br/>pelbagai alasan sebagainya mereka ini tetap mengenakan tindakan seperti biasa <br/>yang saya sebutkan tadi tu khusus kepada mereka yang sebagai satu galakan supaya <br/>mereka lebih boleh meningkatkan motivasi mereka dan juga boleh membantu orang <br/>lain untuk berjaya seperti mereka juga..okay yang terakhir seperti mana yang kita <br/>ucapkan tahniah juga kepada Kerajaan Negeri Selangor yang telah menyediakan <br/>elaun RM200 one-off kepada frontliner kita dan cuma kita boleh bagi mendapat <br/>teguran ataupun mungkin mendapat komplain aduan daripada frontliner di bawah <br/>kendalian Kerajaan Persekutuan contohnya anggota Polis, Kerja Hospital yang elaun <br/>mereka ni lambat dibayar malahan dalam masa yang sama juga proses untuk mereka <br/>mendapatkan elaun ini cukup susah macam-macam. Jadi mungkin pihak Kerajaan <br/>Negeri boleh buat tekanan pada Kerajaan Pusat supaya menyegerakan pembayaran <br/>ini. Tadi pasal Sijangkang ada sebut tadi saya nak tanya yang itu lah yang mana <br/>kesannya juga kepada warga Selangor ramai frontliner tu ada di warga Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
   Apabila nak claim tu ada borang tu macam-<br/>macam borang. Adakah borang-borang itu diterbitkan dan dicetak oleh kroni-kroni?.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Okey adakah borang itu dicetak <br/>oleh kroni-kroni saya tak boleh nak jawab sebab saya bukan kroni-kroni mereka. Haa <br/>... itu kena tanyalah pihak Pakatan Nasional tentang perkara tersebut. Jadi dengan ini <br/>bagi mengakhiri ucapan saya menyokong penuh usul yang telah dikemukakan .... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Mencelah sikit Ulu Klang kata tadi kata kroni tadi. <br/>Sebab apa yang saya risau ni ialah skim borang yang belum lagi diedarkan oleh <br/>Kerajaan Negeri pun banyak saya ingat dalam skim  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Sungai Air Tawar.... Meru nak tamatkan ucapan..  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Skim insentif khas penjaja berlesen 40 Juta <br/>baru belanja 10 Juta ada 30 Juta lagi belum belanja ..nak tanya jugak ni apasal belum <br/>belanja ni... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Okay itu nanti Yang <br/>Berhormat Menteri Besar Yang Amat Berhormat boleh jawab la ye..ha jadi saya kata <br/>nak mengakhir ucapan saya dengan ini saya menyokong penuh Pakej Rangsangan <br/>Ekonomi Selangor yang telah dibentangkan oleh Y.A.B. Menteri Besar Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Taman Medan ..... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
 Bismillah hirahman <br/>nirrahimmm.. .Assalammualaikum  warahmatullah hiwabarokatu.. selamat petang <br/>pertamanya saya ingin mengambil peluang untuk merafakkan kesyukuran atas <br/>peluang diberikan untuk Taman Medan menyertai perbahasan ucapan <br/>Pembentangan Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor untuk menangani COVID 19 <br/>bagi tahun 2020.  Juga tahniah diucapkan kepada Yang Berhormat Ahli Dewan Negeri <br/>Kawasan Morib yang telah dipilih dan dilantik sebagai Timbalan Speaker Dewan <br/>Negeri pada kali ini.  Taman Medan ingin menarik perhatian Yang Berhormat Tuan <br/>Timbalan Speaker Ahli-Ahli Yang Berhormat sekalian berkenan apa yang telah <br/>dibentangkan oleh Yang Amat Berhormat Sungai Tua pada 13hb Julai yang lalu, <br/>semalam yang berhubung dengan pakej yang telah dilaksanakan bagi pemulihan <br/>ekonomi ini.  Sebagai mana kita semua mengakui dan tidak menafikan bahawa kesan-<br/>kesan yang dihadapi dan dirasai oleh setiap pihak akibat daripada menularnya wabak <br/>COVID19 yang menyebabkan semua negara rata-rata negara seluruh dunia tak <br/>sampai 500 negara ye tidak terkecuali negara kita Malaysia sendiri ye melaksanakan <br/>langkah-langkah usaha pencegahan penularan wabak tersebut yang menghasilkan <br/>pandemik tersendiri yang khusus di antaranya usaha pelaksanaan perintah kawalan <br/>pergerakan ataupun PKP ia mengakibatkan banyak aktiviti kehidupan telah berubah <br/>kaedah pelaksanaannya merangkumi sektor pekerjaan, pentadbiran, pendidikan <br/>perniagaan pengangkutan, perkhidmatan, kemasyarakatan, keagamaan dan lain-lain.  <br/>Paling terjejas adalah sektor pekerjaan yang berteraskan perniagaan yang <br/>terutamanya operasi premis-premis perniagaan diarah untuk tidak beroperasi sama <br/>ada premis yang membabitkan urus niaga jual beli. Begitu juga pembatasan operasi <br/>pentadbiran sektor kerajaan seperti di jabatan-jabatan yang menjadi tumpuan rakyat <br/>untuk berurusan saya mengambil contoh yang ni ramai berminat ni Seri Setia pun <br/>berminat..ya iaitu kebenaran contoh pembekuan kebenaran berkahwin dikeluarkan <br/>oleh pihak berkuasa agama di seluruh negara ..memang sekarang dah boleh ..saya <br/>ambil contoh tak terkecuali di negeri Selangor sendiri yang dikendalikan urusannya <br/>oleh pihak Jabatan Agama Islam Selangor semasa tempoh kawalan pergerakan itu <br/>hingga pernah ada di antara kita mungkinlah ye yang menonton di media sosial babak <br/>pernikahan di luar pagar rumah jurunikah yang telah saya selidiki berlaku di sebuah <br/>negeri di negara kita tetapi bukan di Selangor kerana kita patuh kepada pekeliling <br/>yang dikeluarkan oleh JAIS atas titah perintah Duli Yang Maha Mulia Tuanku Sultan <br/>Selangor agar menangguhkan sebarang urusan perkahwinan sehingga masa yang <br/>sesuai dan hingga sekarang pun saya dimaklumkan dalam tempoh pelaksanaan <br/>perintah kawalan pergerakan pemulihan sebarang upacara pernikahan itu hanya <br/>boleh dilaksanakan dengan prosedur operasi standard yang telah ditetapkan begitu <br/>juga proses-proses lain seperti pembaharuan dokumen dan juga proses urusan-<br/>urusan yang dikaitkan dengan urusan rasmi rakyat. Negeri Selangor merupakan <br/>negeri teras yang menjadi tumpuan dalam negara ini banyak aktiviti ekonomi di luar <br/>sana di negeri Selangor dan ia negeri yang memiliki jumlah penduduk yang paling <br/>ramai di negara kita.  Sudah tentu ia merupakan negeri yang paling teruk terjejas <br/>akibat pandemik ini langkah dan usaha yang dibuat melalui pakej ini sesuatu yang <br/>pastinya sedikit sebanyak disasarkan bagi mengurangkan kesan buruknya.  Lalu <br/>sektor-sektor terjejas adalah disebabkan ia nya diarahkan untuk tidak beroperasi <br/>terutamanya sektor perniagaan yang berteraskan perkhidmatan dan perbekalan <br/>seperti gedung beli-belah kedai jahit, kedai buku, kedai gunting rambut dan lain-lain.  <br/>Sektor perniagaan makanan pula hanya dibenarkan restoran-restoran untuk <br/>beroperasi dengan kaedah beli dibawa pulang dan tempoh PKP tersebut manakala <br/>gerai-gerai peniaga kecil tidak dibenarkan beroperasi. Sektor baik pulih kenderaan <br/>juga ada pembatasan operasinya, lalu pengalaman Taman Medan dalam berdepan <br/>situasi ini juga amat getir bagaimana terjadinya keadaan di mana terlalu ramai yang <br/>terjejas terutamanya yang bekerja sendiri, penjaja kecil, pengusaha gerai makanan, <br/>pekerja sektor perkhidmatan pengangkutan, pekerja industri kecil dan yang lain-lain <br/>yang bekerja sendiri tentulah tidak dapat bekerja kerana kekangan pergerakan dan <br/>juga kekangan-kekangan dari sudut operasi yang sebenarnya membataskan.   <br/>Bagaimana usaha mereka untuk melaksanakan proses mencari nafkah bagi <br/>membiayai kehidupan.  Begitu juga bagaimana kalau kita melihat mereka yang <br/>terbabit dalam sektor-sektor yang memerlukan pergerakan-pergerakan seperti yang <br/>sektor pengangkutan sektor yang mana antaranya pengusaha bas sekolah dan tidak <br/>terkecuali sektor penerbangan yang ketiadaan penumpang akibat kekangan <br/>pergerakan domestik dan juga antarabangsa hingga ada  tular di media sosial akibat <br/>ketiadaan aktiviti pekerjaan di sektor tersebut memberi kesan kepada keadaan <br/>psikologi seperti mana yang ada dikongsi kan seorang attendant penerbangan telah <br/>memaparkan pelaksanaan tugas yang di mana sepatutnya dibuat di atas pesawat <br/>tetapi dibuat dekat rumah sendiri, jadi gila dia.  Jadi macam pengumuman oleh <br/>syarikat penerbangan yang telah memberhentikan warga kerjanya akibat pandemik <br/>ini dari juru terbang, attendant penerbangan dan lain-lain warga kerja operasi yang <br/>kemudian menghasilkan situasi kehilangan pekerjaan kepada ramai orang.  Begitu <br/>juga sektor pelancongan yang terhenti yang mengakibatkan operasi firma-firma <br/>pelancongan tidak dapat melaksanakan aktiviti niaga mereka, majoriti yang terjejas <br/>adalah rakyat Negeri Selangor Darul Ehsan kerana lapangan terbang utama negara <br/>ini adalah berada di Negeri Selangor.  Taman Medan juga tidak dapat melupakan <br/>situasi getir yang dilalui menerusi penguatkuasaan Perintah Kawalan Pergerakan <br/>Diperketatkan (PKPD) di kawasan Taman Medan pada tarikh 10 hari bulan Mei 2020 <br/>hingga tarikh 20 hari bualan Mei 2020 dilaksanakan di sebahagian kawasan di <br/>Seksyen 3 dan Seksyen 4 Petaling Jaya bersama sebahagian kawasan Seksyen 2 <br/>Petaling Jaya terletak di dalam kawasan Dewan Negeri Bukit Gasing.  Bagaimana <br/>penduduk melalui kepayahan di sekat pergerakan dan juga keterbatasan urusan yang <br/>bagaimanapun ditangani dengan baik oleh Pihak Berkuasa hingga mengikut jadual <br/>asal.  Ia nya akan ditamatkan pada 23 Mei 2020 tetapi dipercepatkan kerana tiada kes <br/>lanjutan daripada kes asal seramai 26 orang yang disahkan positif dari kluster Pasar <br/>Besar Jalan Othman yang sebenarnya berpunca daripada kluster Pasar Borong <br/>Selayang disebabkan aktiviti pemunggahan barangan jualan hinggakan ada <br/>penduduk tidak berpuas hati terhadap pelaksanaannya.  Ada penduduk yang melihat <br/>ada lorong yang dikenakan perintah kawalan pergerakan tetapi hanya sebelah sahaja <br/>jiran depan rumah tidak kena.  Sampai begitu sekali tapi bagaimanapun kita percaya <br/>ianya dibuat mengikut prosedur-prosedur yang ditetapkan oleh pihak Majlis <br/>Keselamatan Negara dan bagaimana pelaksanaan itu juga menyebabkan Pejabat <br/>ADUN sendiri terpaksa mengeluarkan perbelanjaan yang cukup besar kerana kos <br/>menangani PKPD ini cukup tinggi termasuk penyediaan bahan-bahan makanan yang <br/>segar daripada kategori makanan basah seperti ayam, ikan dan sayuran dan <br/>kemudian dalam masa yang sama juga berkait dengan isu ke naikkan kadar sewa <br/>gerai di Pasar Besar Jalan Othman yang telah dibangkitkan oleh Sungai Air Tawar <br/>semalam, lalu apa yang telah dinyatakan oleh beliau itu telah dirujuk kepada Taman <br/>Medan.  Sepatutnya soalan itu pada pihak Kerajaan Negeri tapi mungkin kerana wakil <br/>rakyat kawasan boleh jadi ada maklumat maka di sini saya akan membuat sedikit <br/>perkongsian dan pencerahan tentang isu tersebut.  Setelah merujuk kepada pemilik <br/>pasar iaitu Majlis Bandar Raya Petaling Jaya, isu kadar ke naikkan sewa bukan satu <br/>isu asas walaupun ia diumumkan tatkala musim Perintah Kawalan Pergerakan.  Ingin <br/>dinyatakan peniaga di pasar tersebut telah menikmati kadar sewa yang cukup murah <br/>untuk tempoh lebih daripada belasan tahun hingga ada yang memonopoli penyewaan <br/>gerai serta menyalahgunakan peluang peniaga itu kepada pihak yang tidak <br/>sepatutnya sehingga menutup peluang rakyat yang berminat berniaga tetapi tidak <br/>peroleh peluang kerana dominasi tersebut.  Kalau dibandingkan dengan pasar di <br/>bandar-bandar besar yang lain seperti Kuala Lumpur, Seremban dan lain-lain ianya <br/>cukup murah dengan status sebagai bandar raya.  Malah jika diteliti para peniaganya <br/>majoriti bukan warga Petaling Jaya sehingga wakil rakyat pun tidak dikenali kerana <br/>sejumlah besar peniaga bukan warga kawasan.   <br/>Sewaktu dibuat bancian ada didapati peniaga menjadikan tapak itu sebagai warisan <br/>keluarga dari moyang hingga ke cicit, penama pengusaha gerai ada yang telah uzur, <br/>yang terlantar sakit malah ada yang meninggal dunia sehingga setelah dibuat bancian <br/>ada 104 gerai yang didapati tidak dikesan di manakah pengusaha sebenarnya.  Jadi <br/>penama gerai yang disebut itu telah berada pada keadaan yang meragukan sebab itu <br/>proses pembersihan pengusaha dilaksanakan termasuk kadar sewa yang baru yang <br/>sesuai dengan kos operasi pasar yang terpaksa ditanggung oleh PBT yang <br/>merupakan wang rakyat dan bagaimanapun ke naikkan itu masih lagi dalam peringkat <br/>kajian sehingga belum dimuktamadkan untuk sesuatu yang sesuai. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
  Celahan Taman Medan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
    Silakan Seri Setia. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
 Tuan Timbalan Speaker, Taman <br/>Medan  saya hendak bertanya setuju atau tidak kalau saya nyatakan bahawa yang <br/>dinyatakan oleh Yang Berhormat Taman Medan di Pasar Oldtown ada yang pemunya <br/>atau penama sebenar menyewakan kepada peniaga sekarang ini dengan kadar <br/>berganda tingginya daripada yang dikenakan oleh pihak Majlis.  Setuju atau tidak. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
  Terima kasih <br/>kepada sahabat saya Seri Setia.  Saya baru hendak sebut, baru hendak nyatakan <br/>tentang dalam perbahasan ini tentang kewujudan situasi berkenaan, memang ada.  <br/>Katalah sebelum ini kadar penyewaan itu pada satu kadar yang rendah tetapi <br/>kemudian telah dibuat sewa atas sewa dengan kadar yang begitu tinggi.  Katalah <br/>sewa asal RM140.00 dia sewakan kepada penyewa yang lain dengan kadar <br/>RM2,000.00, jadi ali baba.  Kalau tidak percaya boleh turun ke Pasar Besar Jalan <br/>Othman, kalau seperti mana yang telah saya turun saya buat tinjauan sendiri pasar <br/>tersebut bahawa pasar itu asalnya telah menjadi satu pasar yang sepatutnya <br/>berfungsi sebagai pasar dengan perniagaan runcit tetapi banyak telah ditukar <br/>fungsinya oleh peniaga dengan kaedah pasar borong walaupun tidak diwartakan <br/>sebagai pasar borong.  Jadi inilah kos operasi tersebut yang sesuai dengan kadar <br/>yang begitu rendah dengan kos bekalan elektrik dan bekalan air yang telah <br/>ditanggung oleh Pihak Berkuasa Tempatan, oleh MBPJ yang sebenarnya <br/>bersesuaian.  Memang murah, malah kalau umpamanya peniaga-peniaga tidak <br/>berminat untuk menyewa dan berniaga di situ banyak lagi rakyat yang lebih berminat.  <br/>Yang sebenarnya boleh memberikan peluang yang lebih banyak kepada rakyat di <br/>kawasan untuk mencari rezeki dengan berniaga sebab monopoli itu sendiri sesuatu <br/>yang sebenarnya telah berlaku berleluasa dengan satu tempoh yang cukup lama.  <br/>Saya sendiri bila saya turun ada kalanya saya mendapat maklumat saya menghantar <br/>warga pejabat saya untuk mengikut pergerakan peniaga-peniaga ada yang pulang ke <br/>rumah mereka mampu memiliki kediaman yang cukup mahal sehingga ada yang <br/>berpendapatan peniaga sayuran berpendapatan bersih RM 30,000.00 sebulan.  <br/>Peniaga ayam berpendapatan bersih RM 50,000.00 sebulan sehingga mampu <br/>memiliki kenderaan mewah.  Sebab itulah saya di sini walaupun kadar isu sewa <br/>sesuatu yang boleh dibuat kajian semula tetapi kita kena berlaku adil mungkin dan <br/>begitu juga ada pengecualian dijaga kebajikan peniaga-peniaga itu dikecualikan sewa <br/>untuk tempoh sewa 3 bulan dari bulan Mei sehingga bulan Julai dan begitu juga <br/>bahawa deposit penyewaan itu sesuatu di kecualikan untuk suatu tempoh yang lama.  <br/>Maknanya boleh berunding di antara setiap pihak yang terbabit tapi bagaimana pun <br/>kita tidak mahu bahawa ianya diambil kesempatan oleh mereka yang berkepentingan <br/>dan begitu juga peluang yang saya peroleh kali ini untuk merakamkan penghargaan <br/>kepada pihak Kerajaan Negeri yang begitu peka dan prihatin untuk membantu rakyat <br/>dalam usaha untuk meringankan beban mereka dan begitu juga operasi-operasi yang <br/>sekarang ini semakin pulih dan mudah-mudahan saya berdoa agar operasi yang <br/>berkait dengan proses pemulihan kita daripada pasca COVID19 ini sesuatu dapat <br/>ditangani dengan baik dan mudah-mudahan saya berharap ianya kembali normal dan <br/>ia juga akan dapat dilalui dengan sesuatu yang boleh mencapai tahap yang <br/>sepatutnya oleh rakyat Negeri Selangor Darul Ehsan.  Jadi dengan ini saya <br/>menyokong Pelan Pemulihan Negeri Selangor Pasca COVID19.  Terima kasih, <br/>Assalamualaikum warahmatullahiwabarakatuh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Kota Anggerik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Timbalan Speaker.  Yang pertama saya ingin menzahirkan, merakamkan ucapan <br/>tahniah kepada Yang Berhormat Morib atas pelantikan beliau sebagai Timbalan <br/>Speaker Dewan Negeri yang baharu dan juga merakamkan ucapan terima kasih <br/>kepada mantan Timbalan Speaker daripada Sementa dan juga mantan Ahli MMKN <br/>Lembah Jaya atas khidmat kepada Kerajaan Negeri Selangor sebelum ini walaupun <br/>kita di blok yang berbeza pada hari ini tapi saya kira penghargaan itu wajar.  Kita patut <br/>letakkan kredit yang sewajarnya.  Saya juga ingin merakamkan ucapan tahniah dan <br/>terima kasih kepada semua barisan frontliners baik di Negeri Selangor dan juga di <br/>seluruh negara juga kepada para Penjawat Awam khususnya kalau di dalam kawasan <br/>saya ini penghargaan khusus kepada Majlis Bandar Raya Shah Alam dia atas <br/>commitment dan kerjasama yang baik di sepanjang pelaksanaan Perintah Kawalan <br/>pergerakan yang masih kita jalani pada hari ini.  Saya juga ingin mengucapkan tahniah <br/>selagi lagi kepada Kerajaan Negeri kerana hari ini telah menyatakan pendirian dan <br/>keputusan yang cukup signifikan untuk mengharamkan minum arak dan hisap rokok <br/>di kawasan awam di taman-taman awam.  Jadi walaupun Kerajaan PH ini tidak dilihat <br/>kononnya orang kata PH bukan Kerajaan Melayu Islam tapi kita tidak perlu dengan <br/>retorik kita ambil pendekatan melaksanakan.  Jadi ini lah resipi kejayaan Negeri <br/>Selangor kita melaksanakan kata-kata perjuangan itu adalah pelaksanaan kata-kata <br/>bukan sekadar retorik, bukan sekadar menjual dalil-dalil Al-Quran tapi kita laksanakan <br/>apabila ada kuasa kita buat.  Jadi insya Allah saya harap dan jangkakan ini adalah <br/>satu mercu aras kepada negeri-negeri lain untuk ikut Negeri Selangor.  Kita haramkan <br/>minum arak, Jeram ada bangkitkan hari ini telah diputuskan ada pengharaman.  Ok <br/>setuju ya.  Jeram setuju. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Yang Berhormat.  Saya hendak memberi <br/>sedikit penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Baik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Bukan sahaja dalam Undang-undang Kecil <br/>yang akan diluluskan.  Itu bukan sahaja arak yang diharamkan, arak adalah minuman <br/>keras.  Pengharaman ini termasuk beer dan minuman alkohol yang melebihi 2% <br/>alkohol.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Terima kasih yang Berhormat EXCO <br/>penambahan maklumat tadi.  Jadi saya kira kita telah berjaya membuktikan bahawa <br/>di Selangor ini kita dengar suara walaupun dia bebas, dia memberi pandangan dan <br/>Kerajaan Negeri mendengar.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Berbalik kepada perbahasan usul <br/>Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi Negeri Selangor  <br/>saya bangga dan rasa sangat besar hati bila Negeri Selangor ini menjadi satu-satunya <br/>negeri yang sekarang ini membentangkan satu Stimulus Pakage untuk merangsang <br/>kembali ekonomi negeri pasca PKP berdepan dengan pandemik COVID19 yang <br/>bernilai RM55.85 bilion.  Jadi ini satu kejayaan dan saya berharap kita semua dapat <br/>terus memberikan sokongan kepada usaha-usaha Kerajaan Negeri dalam usaha <br/>memulihkan ekonomi dan membantu mengangkat kebajikan rakyat.  Saya ingin <br/>bebrapa perkara, 3 perkara lebih kurang tapi saya mulakan dengan SELangkah sebab <br/>semalam saya perhatikan Yang Berhormat Ketua Pembangkang pun membangkitkan <br/>tentang App SELangkah ini tapi dia cuba coner ke arah yang lain.  Cuma hari ini saya <br/>ada baca daripada Laman Portal Code Blue.  Code Blue ini kalau tuan-tuan boleh <br/>Google adalah laman informasi tentang kesihatan.  Jadi artikel pada hari ini di tulis <br/>oleh Kanmani Batumalai bertajuk Selangors SeLangkah Hits Scientific Threshold As <br/>Effective Contact Tracing App, dia menyebut bahawa dalam artikel ini dengan izin <br/>Selangor Governments SELangkah COVID19 contact tracing app is scientifivally <br/>considered effective as it is used by 95 per cent of the states population  dan ini <br/>menurut kajian daripada Oxford University yang menyebut bahawa sekiranya satu-<br/>satu aplikasi itu yang bersifat e-tracing digunakan lebih daripada 60% populasi di <br/>kawasan ataupun di wilayah tertentu maka ia boleh dikira sebagai efektif.  Ini telah <br/>diiktiraf, disebut di dalam ini from this perspective, the population of Selangor is about <br/>6.2 million, to compare with 5.9 million upstake, we can satisfyingly say that at least in <br/>Selangor, SELangkah has reached a scientific threshold for it to be a useful e-tracing <br/>ecosystem.  Jadi saya rasa tidak timbul isu untuk memperlekeh atau meremehkan <br/>aplikasi-aplikasi yang di Selangor ni kita pakai SELangkah dan saya difahamkan di <br/>Johor pun ada premis-premis perniagaan yang menggunakan aplikasi SELangkah, di <br/>Perlis pun, jadi saya rasa kalau kita nak cuba bandingkan aplikasi SELangkah lah, My <br/>Sejahtera lah saya rasa kita tak bergerak ke mana-mana.  Jadi, kalau aplikasi ni baik, <br/>contoh di Selangor ni dah terbukti apa salahnya kalau Kerajaan Persekutuan pun <br/>boleh guna aplikasi yang sama daripada kita nak membanding-bandingkan seolah-<br/>olah ada pertandingan pula.  Macam tadi Y.B. Bukit Gasing pun ada cadangkan untuk <br/>beri lucky draw kepada mana-mana penduduk ataupun rakyat yang pakai SELangkah <br/>ini.  Saya rasa itu satu inisiatif yang boleh dipertimbangkan, walau bagaimanapun kita <br/>perlu kembali kepada pokok kenapa kita pakai apps ini.  Dia bukan pertandingan tapi <br/>untuk kita bantu usaha Kerajaan Negeri untuk memantau pergerakan dan juga untuk <br/>trace sekiranya kita ni ada dijangkiti wabak COVID dan di situ mudahkan urusan untuk <br/>pemantauan.  Jadi, itu SELangkah. <br/>Dan saya juga ingin menarik perhatian Dewan tentang yang dibentangkan oleh Dato <br/>Menteri Besar semalam, Inisiatif Rakan Digital sebagai sebahagian daripada usaha <br/>Kerajaan Negeri untuk memberi ruang kepada masyarakat khususnya golongan <br/>sasaran seperti warga emas dan perniagaan kecil yang belum celik digital dapat <br/>dibimbing untuk turun terlibat dalam sosioekonomi digital masa kini.  Dengan <br/>peruntukan sebanyak RM3 juta.  Saya tak clear sebenarnya, saya tidak jelas daripada <br/>pembentangan Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar semalam.  Apakah <br/>mekanisme ataupun apakah yang ditawarkan melalui inisiatif Rakan Digital ini?  Cuma <br/>kalau saya boleh membawa sedikit cadangan agar pendekatan ini dikembangkan <br/>khususnya kepada anak-anak muda daripada segmen mahasiswa, mahasiswa yang <br/>berasal ataupun dalam erti kata lain mahasiswa anak Selangor lah.  Sebab saya <br/>dalam konteks Kota Anggerik, dalam tempoh PKP ini kalau kita semua sedia maklum, <br/>kita dah mula terbiasa dengan mesyuarat ataupun komunikasi melalui atas talian, <br/>Zoom, apa nama orang panggil Microsoft .. apa entah meeting .. ha?  Google ataupun <br/>Skype yang mana kita dah terbiasa sekarang ini, bila kita nak buat mesyuarat di mana-<br/>mana peringkat pun kita akan pakai aplikasi atas talian.   <br/>Jadi, mungkin boleh dicadangkan, kalau saya di kawasan ini, sekarang ini <br/>kebanyakannya mahasiswa datang memohon bantuan.  Khususnya mahasiswa <br/>daripada kelompok yang tidak berkemampuan ini lah mereka ada masalah tidak <br/>memiliki komputer riba misalnya.  Jadi, kita mungkin boleh fikirkan satu kebijakan <br/>untuk bantu mereka sebab sekarang ini dalam konteks pendidikan pengajian tinggi <br/>pun dah mengguna pakai .. orang panggil apa, Online Distancing Learning (ODL).  Dia <br/>pembelajaran atas talian.  Mungkin kalau kita belajar di .. tinggal di Shah Alam tapi <br/>universiti nya di Kelantan katakan, dia masih lagi boleh dengar kuliah Pensyarah <br/>melalui atas talian dan di peringkat Negeri Selangor ni kita masih belum melihat <br/>kepada prospek-prospek ini dan di peringkat saya sendiri telah menggerakkan inisiatif <br/>untuk bantu anak-anak muda ini khususnya mahasiswa yang memerlukan akses <br/>internet ataupun komputer riba, kita bagi bantuan untuk mereka beli komputer riba.  <br/>Kalau yang betul-betul tidak mampu itu kita beri sumbangan komputer riba.  Jadi, <br/>sambutannya cukup baik di kalangan mahasiswa ini.  Dan sebahagian daripada itu <br/>saya ambil inisiatif untuk memberikan data internet percuma.  Kalau ini dah ada, dalam <br/>ini, Inisiatif Data Indeks Selangor yang mana saya rasa ini merupakan satu inisiatif <br/>yang cukup baik.  Dan di peringkat saya sendiri sebagai ADUN pun kita laksanakan <br/>Program Cakna Siswa bersama mahasiswa Keadilan untuk menyediakan ruang <br/>belajar dan juga akses internet kepada mahasiswa ini.  Maksudnya kalau dia ada <br/>keperluan untuk buat assignment ataupun untuk mengikuti kuliah dia boleh datang ke <br/>Pejabat Khidmat, kita beri satu ruang, kita bagi dia akses WiFi dan dia boleh buat <br/>assignment dia.  Dia boleh hadir kuliah dia.  Sebab sekarang ini kita kena ingat tuan-<br/>tuan, bila bercakap pasca COVID ini kebanyakan yang terjejas itu pun ramai anak <br/>muda.  Anak muda yang sedang belajar, yang bekerja, yang hilang pendapatan, yang <br/>hilang mata pencarian.  Jadi saya juga puji Inisiatif RiDE ini, Roda Darul Ehsan untuk <br/>kita bantu anak-anak muda ini dari sudut penyertaan mereka dalam ekonomi gig.  <br/>Tetapi pada masa yang sama kita kena lihat juga aspek lain, terutamanya anak-anak <br/>muda yang sedang belajar ini, mahasiswa.  Kerana ini yang kita nampak sekarang ini <br/>agak tertekan dan terjejas.   <br/>Dan, seterusnya saya ingin memberikan pandangan sedikit tentang kualiti ataupun <br/>adab kita dalam perbahasan dalam Dewan ini.  Saya sebagai anak muda, semalam <br/>saya ingat kita semua lihat bagaimana Sidang Parlimen yang di kemudi oleh Speaker <br/>baru ini, begitu caca marba.  Dia boleh kata orang itu gelap kan?  Tak nampak.  Tapi, <br/>tidak ada sebarang teguran.  Tapi hari ini saya difahamkan dia dah minta maaf, yang <br/>Baling.  Cuma kita di Dewan Negeri Selangor ini, kita kena pastikan kualiti perbahasan <br/>kita itu, macam semalam saya pun boleh tegur Jeram juga lah.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Minta izin lalu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Jeram pun .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Minta izin lalu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Ha, ok.  Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Jadi, di kesempatan ini saya juga <br/>ingin minta maaf lah kepada Yang Berhormat EXCO Batu Tiga.   <br/>(Ahli Dewan ketawa dan mengetuk meja) <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Terima kasih Jeram, ha ini namanya <br/>jiwa besar.  Saya ingat ini lah dia semangat dan juga kualiti yang sewajarnya kita <br/>pamerkan kepada rakyat sebab kalau kita lihat di dalam Dewan ini, kita satu-satunya <br/>negeri yang memancarkan Sidang Dewan ini secara langsung.  Jadi, kalau kita <br/>tunjukkan kepada orang di luar sana kualiti kita yang di tahap macam Parlimen itu, <br/>malu lah, kan?  Macam semalam, saya agak terkilan, saya lihat Ahli Parlimen Muar <br/>dia bangun, dia nak berbahas tetapi Ahli-ahli Parlimen yang .. apa .. old citizen ini dia <br/>dah macam budak-budak perangainya.  Dia memperlekehkan, meremehkan, <br/>menghina.  Jadi, saya rasa ini satu .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
  Mohon ruang, <br/>Kota Anggerik.  Tadi Kota Anggerik ada sebut berkenaan bagaimana keperluan untuk <br/>menangani permasalahan ya, oleh golongan anak muda terutamanya mahasiswa lalu <br/>apa pendapat Kota Anggerik kalau ada kategori yang lain ya, yang umpamanya bukan <br/>sekadar mahasiswa daripada kalangan anak muda, golongan mahasitua <br/>umpamanya, ya.  Pelajar-pelajar yang dah veteran lah, yang belajar di universiti.  Apa <br/>pendapat Kota Anggerik? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
  Baik, terima kasih Yang <br/>Berhormat Taman Medan.  Saya menyokong penuh.  Maksudnya, pembelajaran ini, <br/>ilmu ini sebagai satu proses yang berterusan.  Dia bukan sahaja mahasiswa tetapi <br/>mahasitua pun ada yang minat belajar.  Jadi, mungkin boleh difikirkan tetapi <br/>berdasarkan keperluan dan tuntutan lah.  Saya ingat keutamaan itu perlu ada.  Sebab <br/>kadang-kadang yang mahasitua ini dia dah ada kerja.  Dia dah ada pekerjaan, dia dah <br/>ada pendapatan dan dia mungkin daripada segi mampu untuk mendapatkan akses <br/>kepada maklumat, kepada data tetapi boleh dipertimbangkan.  Mungkin boleh dibawa <br/>dalam ucapan saya juga untuk pertimbangan pihak Kerajaan Negeri.  Sekurang-<br/>kurangnya berikan satu inisiatif lah untuk mereka yang berminat melanjutkan <br/>pelajaran di peringkat yang lebih tinggi.  Kalau sebelum ni ada Insentif MyBRAIN di <br/>peringkat Persekutuan, tapi saya rasa dah tiada.  Dan saya suka untuk menimbulkan <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Kota Anggerik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Sikit lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Kita ringkaskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Ok.  Sikit.  Satu lagi, untuk perhatian <br/>EXCO Belia dan Sukan, apa kah status Diploma Pembangunan Belia, yang sebelum <br/>ini kita jadikan sebagai satu polisi Kerajaan Negeri untuk memberikan ruang dan <br/>peluang kepada anak-anak muda kita melanjutkan pengajian dan saya tak pasti <br/>ataupun mungkin, mungkin ada lagi, mungkin tidak ada lagi program tersebut.  Apa <br/>kah status program Diploma Pembangunan Belia yang kita jalankan dengan <br/>kerjasama daripada UPM sebelum ini?  Jadi, daripada saya setakat itu.  Terima kasih <br/>banyak saya ucapkan kepada semua dan InshaAllah kita sama-sama pastikan kita <br/>terus kekalkan kualiti perbahasan yang baik dan tunjukkan kepada rakyat bahawa <br/>Dewan yang mulia ini adalah Dewan di mana kita bincang untuk angkat kebajikan dan <br/>juga martabat Negeri Selangor.  Terima kasih, saya menyokong usul ini.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sementa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi">
<p>
 Terima kasih Tuan Timbalan <br/>Speaker.  Dan terlebih dahulu saya mengucapkan tahniah kepada Tuan Timbalan <br/>Speaker kerana telah dilantik untuk menjawat jawatan tersebut.  Sementa ingin turut <br/>berbahas Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dalam menangani kesan COVID-19 <br/>ketika ini.  Tahniah kepada Dato Menteri Besar dan Kerajaan Negeri Selangor yang <br/>prihatin, meringankan beban rakyat dalam tempoh hari-hari sukar dalam menghadapi <br/>pandemik COVID-19 dan dalam situasi PKP iaitu Perintah Kawalan Pergerakan.  <br/>Dalam situasi pandemik COVID ini ya, seluruh rakyat di negara kita begitu terkesan <br/>dengan perkara ini dan ia bukan hanya dirasai oleh masyarakat tetapi yang paling <br/>merasai kesan COVID-19 ini dan juga tempoh PKP ini ialah wanita.  Yang mana <br/>golongan wanita ini begitu terkesan terutamanya golongan wanita-wanita yang <br/>bekerja.  Kita juga dikejutkan dengan masalah keganasan rumah tangga seperti yang <br/>disebut oleh, dalam jawapan EXCO semalam ya, bahawa terdapat kes-kes <br/>keganasan rumah tangga iaitu sebanyak 90 kes sewaktu tempoh PKP sahaja, ya, <br/>yang dilaporkan oleh pihak JKM.  Belum lagi kes-kes yang hampir 2000 kes yang <br/>diterima melalui talian panggilan telefon.  Dan ini amat membimbangkan.  Sepatutnya <br/>di dalam tempoh PKP ini yang mana semua orang perlu berada di rumah dalam fasa-<br/>fasa awal, ya, suami, ya bapa duduk di rumah, isteri, ibu duduk di rumah, anak-anak <br/>tidak pergi ke sekolah.  Dan anak-anak kecil, baby tidak perlu dihantar ke pusat <br/>jagaan, tadika dan taska.  Waktu ini lah sepatutnya digunakan sebaiknya bersama <br/>keluarga ya, untuk mengeratkan kasih sayang di antara suami, isteri, bapa, ibu dan <br/>anak-anak.  Dan waktu inilah sepatutnya dilakukan aktiviti-aktiviti bersama keluarga <br/>secara indoor sebab tak boleh keluar.  Ya, aktiviti yang bermanfaat dan inilah quality <br/>time yang sepatutnya dilaksanakan bersama.  Dan kita juga sentiasa berkempen stay <br/>at home, stay at home ya, dan kita jaga kita, namun kes-kes keganasan rumah tangga <br/>tetap juga berlaku.  Dan ini amat menyedihkan dan kita mengharapkan agar pihak <br/>Kerajaan Negeri dapat menggunakan, kerana telah ada peruntukan yang bernilai <br/>sebanyak RM1 juta bagi menangani tekanan dan kemurungan ini supaya peruntukan <br/>ini dapat digunakan dan ia perlu sampai kepada sasaran.  Dan kita juga mahukan <br/>perincian bagaimana ia dibelanjakan.  Adakah ia dilakukan untuk membantu <br/>menangani tekanan dan kemurungan ini sewaktu dalam situasi PKP ataupun dalam <br/>waktu COVID ini ataupun belum lagi digunakan, ataupun akan digunakan di masa <br/>akan datang.  Jadi, inilah persoalan kita.  Kita mahu agar perkara keganasan rumah <br/>tangga di Selangor dapat diatasi dengan sebaik mungkin. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Penjelasan sikit.  Penjelasan sikit. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi">
<p>
 Ya, silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Ya, tentang keganasan rumah <br/>tangga.  Ada tak kes keganasan rumah tangga keganasan terhadap lelaki, suami?  <br/>Ada tak yang baru-baru ini? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi">
<p>
 Kita boleh mendapatkan statistik <br/>tersebut daripada pihak JKM ya, dan saya tidak pasti ada atau tidak tapi <br/>berkemungkinan memang ada juga lah.  Seterusnya, daripada segi wanita dan <br/>ekonomi.  Hasil kajian yang dibentangkan oleh Institut Wanita Berdaya baru-baru ini <br/>mengenai kesan COVID-19 terhadap wanita menyatakan bahawa golongan wanita <br/>sebagai ketua keluarga atau yang menyara keluarga begitu terkesan ya dengan <br/>pandemik Covid-19 ini yang mana mereka ini tidak boleh keluar bekerja ya mereka ini <br/>perlu berada di rumah perlu jaga ialah keluarga dan mereka-mereka ini apabila <br/>mereka tidak boleh bekerja mereka tidak ada lagi sumber pendapatan dan <br/>kebanyakan wanita-wanita ini 84% adalah golongan B40 dan kategori pendapatan <br/>mereka adalah sama ada makan gaji, bekerja secara kontrak, bekerja sambilan <br/>dengan gaji harian dan ataupun bekerja sendiri.  Bekerja sendiri pun mereka adalah <br/>melaksanakan perniagaan-perniagaan kecil ya seperti jual nasi lemak, katering, buat <br/>kuih, upah menjahit ya dan juga pelbagai kerja-kerja yang berpendapatan harian ya <br/>jadi ini apa ni, ini menyebabkan ianya memberi kesan yang sangat mendalam kepada <br/>para wanita-wanita ini dan daripada 84% B40 ini, 26% daripada mereka adalah <br/>berpendapatan harian ya dan daripada situ juga 16% ya berpendapatan sekitar <br/>RM1,000.00 sebulan dan ini bermakna semasa tempoh PKP ini selama hampir 3 <br/>bulan, wanita-wanita yang menyara keluarga amat terkesan dari sudut ekonomi dan <br/>juga mereka kebanyakan yang kita turun bagi bantuan, bagi sumbangan, mereka ini <br/>lah ya yang keputusan bekalan makanan, keputusan bekalan susu untuk anak mereka <br/>ya dan ini lah yang dihadapi oleh para wanita ya yang dibuat kajian oleh IWB iaitu <br/>Institut Wanita Berdaya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sementa boleh ringkaskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi">
<p>
 Ok.  Jadi kita mahu agar pihak <br/>Kerajaan Negeri melihat apakah langkah-langkah yang boleh dibuat untuk membantu <br/>mereka menghadapi kesusahan ini ya dan di antara dan daripada wanita tersebut <br/>12% adalah daripada kalangan Ibu Tunggal.  Jadi kita perlu bantu mereka dalam hal-<br/>hal ini.   <br/>Seterusnya saya ingin, sikit lagi tentang denggi yang mana wabak denggi begitu di <br/>Selangor adalah yang tertinggi di Malaysia ya memang kita tak boleh nafikan dan apa <br/>ni sentiasa mencatat tertinggi ya pada 2019 mencatatkan 60,817 kes dengan <br/>kematian 49 orang ya di Selangor sahaja.  Jadi kini untuk 2020 kes denggi ya <br/>dicatatkan tadi disebut oleh EXCO hampir mencecah 30,000 kes.  Jadi dan kita tahu <br/>ya segala macam apa ni, apa yang kita laksanakan pelbagai usaha-usaha kita buat <br/>bagi menangani kes denggi.  Kita juga mahu Kerajaan Negeri ataupun mengesyorkan <br/>Kerajaan Negeri agar menggubal satu dasar atau blue print dalam menangani <br/>masalah denggi ini.    <br/>Saya juga terpanggil untuk apa ni mengajak agar sepatutnya sewaktu PKP, sewaktu <br/>kita dalam rumah ya waktu semua orang duduk di rumah, suami, isteri, anak-anak <br/>sepatutnya sewaktu itu kita ataupun Kerajaan Negeri membuat kempen bersihkan <br/>tempat-tempat pembiakan nyamuk aedes.  Bersihkan rumah kita daripada tempat <br/>membiaknya nyamuk aedes.  Ya sepatutnya dan di situlah kita boleh ya <br/>mengurangkan kes-kes denggi sebab semua orang jaga rumah sendiri yang di luar <br/>rumah pihak apa ni PBT ataupun agensi yang membersihkan.  Jadi kita, kita sayang <br/>waktu itu kita tidak dapat melaksanakan perkara tersebut. <br/>Ok.  Jadi, saya kira ada lagi beberapa perkara tapi oleh kerana masa jadi cuma last <br/>saya ingin untuk menyentuh tentang roda Darul Ehsan ya yang diberikan sebanyak 2 <br/>juta subsidi, lesen memandu untuk 3,000 orang anak-anak muda di Selangor.  <br/>Tahniah kepada EXCO ya tetapi saya dimaklumkan walaupun ianya hanya akan <br/>dibuka pada 1 Ogos akan datang tetapi penyertaan, pendaftaran telah pun mencapai <br/>2,500 jadi saya ingin kepastian ataupun saya ingin penjelasan ya tentang perkara ini.  <br/>Jadi saya kira itu.  Terima kasih.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Untuk makluman Yang Berhormat, kita ramai lagi <br/>nak berbahas jadi untuk selepas ini hanya 5 minit dibenarkan untuk berbahas ya.  Jadi <br/>saya persilakan Sungai Panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Bismillahirahmanirahim.  Terima <br/>kasih saya ucapkan kepada Yang Berhormat Timbalan Speaker.  Masa yang diberikan <br/>5 minit saya cuba sedaya upaya untuk meringkaskan beberapa perkara-perkara yang <br/>ingin saya bangkitkan sebelum itu saya ucapkan syabas dan tahniah di atas <br/>pelantikan Yang Berhormat Tuan Timbalan Speaker yang baru dan juga ucapan <br/>penghargaan dan juga terima kasih kepada mantan Puan Timbalan Speaker dan <br/>seterusnya kita sedia maklum dalam Kerajaan baik di peringkat Persekutuan <br/>mahupun di peringkat Negeri menangani isu wabak Covid-19 ni adalah satu yang <br/>unpresented yang tidak pernah berlaku dan juga tidak pernah kita duga untuk kita <br/>alami dalam tempoh masa ini dan selepas pasca Covid-19 ini perkataan new normal <br/>dan juga terms social distancing dengan izin, penjarakan sosial menjadi satu <br/>kebiasaan baru kepada kita.  Jadi ada banyak perkara-perkara yang perlu kita <br/>pastikan rakyat mahupun penduduk dan juga pengundi di dalam kawasan kita, kita <br/>perlu pastikan untuk mereka mempraktikkan dan juga mengamalkan perkara-perkara <br/>ini supaya di masa akan datang wabak Covid-19 ataupun yang seumpamanya tidak <br/>menular seperti mana yang berlaku ni dan Alhamdulillah, ucapan syabas dan tahniah <br/>juga kepada seluruh warga frontlines yang bekerja bertungkus-lumus, pagi, petang, <br/>siang, malam, subuh, senja bagi memastikan negara kita, negeri kita terkawal wabak <br/>Covid-19 ini.   <br/>Saya juga ingin merakamkan ucapan syabas dan tahniah kepada seluruh rakan-rakan <br/>dan juga sahabat-sahabat Ahli Yang Berhormat yang mana sepanjang tempoh <br/>perintah kawalan pergerakan kita semua ini tidak berada di rumah tetapi kita semua <br/>berada di lapangan membantu rakyat di luar sana dengan kemampuan dan juga apa <br/>juga saluran dan juga bantuan Kerajaan yang dibekalkan kepada kita dan ini tidak lain <br/>dan tidak bukan adalah dasarnya dan juga asasnya untuk kita bersama-sama dan <br/>juga membantu rakyat.  Jadi, tahniah kepada semua rakan-rakan Yang Berhormat.   <br/>Seterusnya untuk kita ke hadapan, pasca Covid-19 ini, apa yang paling penting adalah <br/>bagaimana untuk kita memulihkan dan juga meletakkan semula ekonomi, khususnya <br/>di negeri kita ini di Negeri Selangor yang terjejas oleh kerana Perintah Kawalan <br/>Pergerakan dan juga penularan wabak Covid-19.  Yang Amat Berhormat Sungai Tua <br/>telah membentangkan Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor Prihatin dan persoalan <br/>yang paling penting di dalam Pelan Rangsangan ini adalah, adakah usaha-usaha <br/>Kerajaan untuk memastikan Rangsangan Ekonomi Pasca Covid-19 ini cukup dan juga <br/>menyeluruh.   <br/>Ada beberapa perkara yang telah dibentangkan.  Sebagai contoh, kalau kita lihat tadi <br/>ada rakan Yang Berhormat juga menyentuh tentang industri pelancongan yang mana <br/>Selangor ini adalah negeri yang terkenal dengan industri pelancongan khususnya <br/>industri pelancongan yang berasakan Agro-tourism.  Kerajaan ada memperuntukkan <br/>pemberian insentif RM1,000.00 kepada pemandu pelancong, pengusaha homestay <br/>dan juga hos komuniti yang berjumlah 600,000.00.  Jadi dengan pemberian one off <br/>RM1,000.00 ini yang berjumlah 600,000.00 ianya hanya boleh di manfaatkan oleh 600 <br/>orang ataupun 600 individu ataupun 600 pengusaha-pengusaha homestay.   <br/>Jadi ini, saya rasakan ianya terlalu sedikit dan ianya perlu ditambah lagi sepatutnya <br/>peruntukan ini sebab khususnya kita di anjung utara Negeri Selangor, DUN Sungai <br/>Panjang, DUN Sabak, DUN Sungai Air Tawar, ini adalah kawasan-kawasan termasuk <br/>DUN Sekinchan adalah kawasan-kawasan yang ramai pengusaha-pengusaha <br/>homestay jadi mana mungkin kalau kita average kan ataupun kita nisbahkan satu <br/>DUN hanya boleh ada 10 ke 11 orang sahaja yang boleh mendapat manfaat daripada <br/>insentif pemberian 1,000 ini dan kita tidak nafikan ada lagi pemberian dalam bentuk 2 <br/>juta ringgit ini yang bagaimana cara pengagihannya.   <br/>Dan seterusnya perkara yang kedua, adalah berkenaan dengan keselamatan bekalan <br/>makanan.  Kita bersetuju apabila pihak Kerajaan membentangkan jumlah yang agak <br/>besar, 50 juta ringgit diperuntukkan untuk membangunkan dan juga memastikan <br/>keselamatan bekalan makanan khususnya dalam sektor pertanian moden.  Di anjung <br/>utara Negeri Selangor ini adalah kawasan ataupun gugusan pertanian dan juga <br/>industri asas tani jadi dalam jumlah 50 juta ini kalau boleh ditambah lagi, tambahkan <br/>lagi kerana ramai pengusaha-pengusaha dan juga usahawan-usahawan dan juga <br/>petani-petani yang hari ini semakin mempertingkatkan kaedah pertanian mereka <br/>khususnya di kalangan Agroprenuer ataupun Agroprenuer muda iaitu usahawan-<br/>usahawan, petani-petani muda yang mana sebagai contoh di kawasan saya ada satu <br/>koperasi yang dikenali sebagai Koperasi Wawasan Tani, mereka telah menggunakan <br/>ataupun telah pun mengimplementasi pertanian berkonsepkan pertanian moden dan <br/>juga menggunakan konsep internet of things (IOT) dengan menggunakan dron dan <br/>sebagainya.  Jadi ini perlu kita perkasakan dan juga kita bangunkan dan selain <br/>daripada itu, ianya juga membuka peluang-peluang pekerjaan baru yang lebih <br/>hipsterlah bahasa orang muda ni sebab minat mereka tak boleh nak jadi pilot kapal <br/>terbang mereka jadi pilot dron yang boleh mereka dapat pendapatannya.  Menyembur <br/>baja siraman, menyembur racun dan sebagainya di kawasan-kawasan sawah padi.  <br/>Jadi ini adalah satu lonjakan kemajuan dalam sistem teknologi yang kita boleh <br/>implementasikan dan beberapa isu lain     <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat, masa. Bagi lagi sikit ya.  Masa dah habis. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Yang Berhormat Tuan Speaker, saya <br/>minta sedikit sahaja lagi ada beberapa perkara.  Kalau boleh saya sentuh berkenaan <br/>isu Selangkah dan juga My Sejahtera.  Kedua-dua ini adalah aplikasi untuk mengesan <br/>contact ataupun jejak.  Apa pun yang paling penting dalam kita menggunakan aplikasi <br/>yang mengambil data ini ianya mestilah patuh kepada PDPA ataupun Personel Data <br/>Protection Act yang mana kalaulah Selangkah ini dilantik ataupun dipilih daripada third <br/>party, Syarikatnya mestilah Syarikat tersebut mesti telah menandatangani suatu <br/>akujanji ataupun NDA dengan pihak Government dengan pihak Kerajaan Negeri <br/>supaya data-data yang tersimpan itu secured dan sampai tempoh masanya perlu <br/>dilupuskan termasuk juga dengan isu yang dibangkitkan oleh Yang Berhormat Sungai <br/>Air Tawar selaku Ketua Pembangkang berkenaan dengan penjualan aset-aset <br/>Yayasan Selangor, jadi kalaulah penjualan aset-aset ini tidak termasuk dalam perkara <br/>yang mendesak dan juga perkara yang penting untuk kita menangani ekonomi <br/>ataupun kita dalam Pelan Rancangan Pakej Rangsangan Ekonomi Pasca Covid-19 <br/>maka kita minta Kerajaan tangguhkan dulu lihat bagaimana Yayasan Selangor ini <br/>boleh kembali gemilang tanpa menjual aset-aset.   <br/>Lihat sentimen rakyat dan juga anak-anak Negeri Selangor terhadap Yayasan <br/>Selangor.  Jadi Menteri Besar kena tahu, Yang Amat Berhormat Menteri Besar <br/>berkenaan Yayasan Selangor ini dan baru-baru ini pulak kita digemparkan lagi <br/>Kumpulan Perangsang Selangor Berhad pula ada mencadangkan ataupun membuka <br/>bidaan untuk menjual Bangunan Perangsang jadi ini juga perlu dilihat.   <br/>Yayasan Selangor ni dah tentu satu agensi ataupun satu badan.  Yayasan yang diberi <br/>tanggungjawab yang ada amanahnya untuk menjaga pendidikan dan juga <br/>keseluruhan sistem, ekosistem memastikan pendidikan dalam Negeri Selangor.  <br/>Manakala Syarikat Kumpulan Perangsang Selangor Berhad pula adalah satu Syarikat <br/>yang telah diperbadankan dan juga disenaraikan dalam listed company dan ia adalah <br/>Syarikat yang di control ataupun dikendalikan oleh Kerajaan Negeri Selangor.  Jadi ini <br/>yang perlu diperhatikan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Minta penjelasan sikit.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Saya serahkan kepada Yang <br/>Berhormat Ketua Pembangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Tak ada masa dah, tak de serah.  Kalau serah duduk terus.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Saya minta sikit Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Taman Templer duduk. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Kerajaan  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Saya bagi sikit yang terakhir, cepat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Dan Kerajaan juga telah <br/>mengumumkan bahawa Kerajaan ini adalah kerajaan yang pro pembangunan, pro <br/>peniaga dan juga pro rakyat dan saya, kita semua tahu antara mereka-mereka yang <br/>terkesan kerana PKP dan juga wabak Covid-19 ini ialah peniaga dan juga penjaja.  <br/>Saya ingin membawa satu gambaran isu di kawasan saya iaitu bazar ataupun pasar <br/>Sungai Haji Dorani Perdana yang saya dimaklumkan dan juga difahamkan akan <br/>dirasmikan oleh Yang Amat Berhormat Sungai Tua dan ini adalah satu pembangunan <br/>yang baik untuk memastikan apa nama ni fasiliti kemudahan yang baik diberikan <br/>kepada penjaja dan juga peniaga dan pada masa akan datang inilah menjadi satu <br/>tempat one stop centre untuk mereka menjana pendapatan tetapi fasiliti yang <br/>disediakan oleh pemaju sangat mengecewakan terutamanya daripada segi awning, <br/>awning ni atau atap di depan kedai khususnya di peringkat penjaja yang berniaga air, <br/>yang berniaga cekodok dan sebagainya waktu matahari pagi naik dia datang tepat <br/>pada penjaja jadi dia terlalu panas.  Sepatutnya awning tu dengan izin boleh ditambah <br/>lagi mungkin 3 ataupun 4 kaki.   Apa lagi kalau cuaca hujan tempiasnya sampai ke <br/>dalam periuk ataupun kuali yang mereka gunakan untuk goreng pisang dan <br/>sebagainya.  Jadi ini perlu diberikan perhatian. Jika tidak ada bajet, saya mohon <br/>supaya ditambah lagi bajet supaya fasiliti dan ekosistem yang menempatkan kawasan <br/>bazar atau pun Pekan Haji Dorani Perdana itu lengkap dengan baik, ruang <br/>parkingnya, laluannya dan segala fasiliti-fasiliti keselamatan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Baik Yang Berhormat, sudah.  Tamatkan ayat yang <br/>terakhir. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Okay, seterusnya saya ucapkan <br/>ribuan terima kasih dan kita harap Kerajaan Negeri Selangor adalah kerajaan yang <br/>dilabelkan atau pun yang menggelarkan diri mereka sebagai kerajaan yang <br/>berkebajikan maka dengarlah denyut nadi rakyat di bawah dan cuba selesaikan <br/>sebaik yang mungkin dan kita harapkan Pakej Rangsangan Ekonomi Prihatin ini <br/>berjaya dilaksanakan dengan baik.  Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Seri Setia. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker.  Pertamanya saya ingin mengucapkan terima kasih kepada Kerajaan Negeri <br/>Selangor terutama kepada ADUN Sungai Tua yang telah meluluskan peruntukan kita <br/>sebanyak RM90,000.00 khususnya untuk pandemik COVID ini dan dengan <br/>peruntukan yang digunakan dan mungkin ada yang tersilap sangka kononnya <br/>terutama yang di luar yang mengatakan RM90,000.00 adalah tambahan sebenarnya <br/>RM90,000.00 adalah peruntukan yang mana daripada ADUN itu sendiri yang <br/>digunakan untuk COVID ini dan saya mengambil kesempatan ini untuk mengucapkan <br/>... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Yang Berhormat Seri Setia, ada nak <br/>minta sedikit penjelasan boleh? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
  Tak boleh sebab apa, lima minit saja, <br/>tak sempat nanti, minta maaf. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Sikit 10 saat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Teruskan, teruskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
  Kemudiannya tentang frontliner atau <br/>pun barisan hadapan saya juga mengambil kesempatan untuk mengucapkan terima <br/>kasih atas semangat yang ditunjukkan oleh barisan hadapan, kita juga barisan <br/>hadapan dan semua yang bertugas yang membantu untuk menangani COVID ini.  <br/>Baik saya ambil kesempatan dalam masa yang singkat ini yang saya juga hendak <br/>menyatakan tentang zaman ini kita tahu atau pun sekarang ini kita tahu pandemik <br/>COVID ini belum berakhir dan ada yang kehilangan pekerjaan, yang tergantung <br/>pekerjaannya. Saya mengucapkan terima kasih kepada Yang Berhormat Paya Jaras <br/>yang katanya ada jelajah karnival kerjaya untuk seluruh rakyat Negeri Selangor cuma <br/>saya minta Yang Berhormat EXCO atau Yang Berhormat Paya Jaras kalau boleh kita <br/>buat setiap tempat tanpa mengikut maksudnya minggu ini di sini, bulan depan tidak, <br/>kalau boleh dalam masa yang sama biarlah semua tempat yang dijalankan secara <br/>serentak kerana kalau kita menunggu giliran ini yang masa agak lama dan sekarang <br/>ini rakyat makin menderita kerana pekerjaan tidak ada.  Jadi saya cadangkan kalau <br/>boleh kita buat dalam satu masa yang sama, itu lebih baik dan saya nak bangkitkan <br/>juga tentang peniaga-peniaga.  Zaman ini , ketika ini ramai yang kerja tidak ada yang <br/>berniaga, yang ini saya nak mohon sangat kepada pihak kerajaan tempatan.  Ada <br/>yang memohon lesen bertahun lamanya  masih belum diluluskan.  Kita tahu untuk <br/>mendapatkan lesen ini, perniagaan ini bukanlah mudah, ada peraturan yang perlu <br/>diikutkan tetapi mereka ikut peraturan mohon jawapan belum dapat lagi.  Yang ini <br/>saya minta kerjasama pihak kerajaan tempatan untuk cuba selesaikan masalah ini <br/>yang sudah bertahun tidak selesai juga.   <br/>Yang keduanya tentang pengecualian sewa premis majlis yang mana pihak Kerajaan <br/>Negeri telah menyatakan bahawa telah bagi pengecualian percuma selama dua bulan <br/>untuk premis-premis di bawah PBT ataupun kerajaan tempatan.  Yang ini saya <br/>ucapkan terima kasih tetapi makluman ini kadang-kadang tidak tepat. Ada pegawai <br/>yang menyatakan bahawa sebulan, ada peniaga yang merungut pada saya tanya <br/>kenapa Kerajaan Negeri kata dua bulan tapi yang dia tahu sebulan.  Yang ini saya <br/>minta supaya, ini saya tak salahkan pihak EXCO atau pun Kerajaan Negeri, yang ini <br/>perlu dilihat dengan lebih jelas lagi kepada peniaga-peniaga itu terutamanya.  Baik <br/>yang seterusnya, saya juga nak menyatakan bahawa tentang kepada pihak EXCO <br/>saya nak mohon sangat, ramai juga yang mohon yang bertanya bagaimana dengan <br/>KISS, bagaimana dengan Peduli Sihat?  Saya tahu bahawa pihak EXCO sendiri telah <br/>meluluskan sebelum ini, ada yang kita dah dapat sedikit kuota kelulusan untuk KISS <br/>tetapi dalam masa yang sama ramai yang masih mengharapkan KISS dan saya pun <br/>ucap terima kasih kepada Yang Amat Berhormat Sungai Tua.  Yang Amat Berhormat <br/>Sungai Tua tadi menyatakan bahawa akan ada penambahan untuk yang lain lagi <br/>tetapi bukannya pada tahun ini , cuma saya minta kalau boleh dengan kerjasama <br/>dengan belas ehsan saya minta dengan Kerajaan Negeri KISS dan Peduli Sihat <br/>tolonglah kita pertingkatkan lagi atau kita bantu mereka dalam keadaan ini untuk <br/>menambahkan lagi kuotanya.  Yang ini cukup penting.  Pergi klinik masih lagi tidak <br/>dapat keputusan, masih lagi tergantung, yang ini saya minta tolonglah, saya minta <br/>tolong-tolong sangat.  Baik seterusnya, baik saya rasa itu sahaja yang saya nak <br/>sampaikan sebab saya menghormati Speaker dan saya ucapkan terima kasih kepada <br/>pihak semua, pihak Speaker terutamanya dan saya menyokong Usul yang dibawa <br/>oleh Yang Amat Berhormat Sungai Tua.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Sentosa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-gunarajah-al-r-george">
<p>
   Terima kasih Yang Berhormat <br/>Tuan Speaker untuk memberikan peluang kepada Sentosa.  Saya menyokong penuh <br/>Usul Pakej Rangsangan Ekonomi yang dibentangkan oleh Dato Seri Menteri Besar <br/>demi menangani ancaman krisis ekonomi.  Banyak perkara yang telah disentuh oleh <br/>Seri Setia tadi, saya hanya nak ingin mengucapkan terima kasih kepada satu insan <br/>demi jasa dan pengorbanan iaitu semasa beliau menjadi Pengerusi National Disaster <br/>Management Agency iaitu Yang Berhormat Dato Seri Dr. Wan Azizah yang telah <br/>mempengerusikan NADMA dan telah membuat segala persiapan sebelum Pakatan <br/>Harapan telah dikhianati.  Tuan Speaker tahniah juga saya ingin ucapkan kepada <br/>semua frontliners tetapi saya ingin mengucapkan terima kasih kepada kakitangan dan <br/>juga sukarelawan ke semua 56 DUN, dialah sebenarnya frontliners kita yang telah <br/>bekerjasama dengan selama tiga bulan berturut-turut setiap hari, bertungkus-lumus <br/>menyampaikan hasrat Kerajaan Negeri dari segi bantuan dan sebagainya.  Dari segi <br/>Pakej Rangsangan Ekonomi yang dibentangkan, PBT perlu memainkan peranan yang <br/>lebih besar, lebih ruang dan peluang kepada peniaga-peniaga kecil sebenarnya <br/>macam Yang Berhormat Seri Setia bentangkan sebentar tadi, lesen perlu diluluskan <br/>macam lesen percubaan, seseorang cuba berjinak-jinak dalam perniagaan kalau kita <br/>tetapkan had-had yang tidak boleh definitely they would not be able to achieve to this <br/>requirement so kita patut memberi peluang kepada mereka-mereka untuk menceburi <br/>kerana dari segi pendapatan memang semasa COVID ini banyak orang telah hilang <br/>pendapatan, kita perlu bantu untuk mereka cuba berniaga dan untuk mereka <br/>mendapatkan pendapatan dan sebagainya.  Kalau boleh tapak-tapak usahawan <br/>banyak lagi perlu dibuka oleh PBT supaya mereka boleh berniaga.  Saya juga ingin <br/>mengucapkan terima kasih dan mengucapkan tahniah kepada Kerajaan Negeri dan <br/>kepada Yang Berhormat EXCO yang hari ini telah mengumumkan bahawa denda <br/>akan dikenakan kerana menyalahgunakan taman permainan kerana walaupun kita <br/>dah cuba beberapa kali untuk mendapat bantuan dari pihak polis dan juga pihak PBT <br/>right tetapi hari ini kita mendapat berita baik iaitu denda RM1,000.00 akan dikenakan <br/>walau bagaimanapun PBT perlu memainkan peranan untuk memastikan ke semua <br/>taman ada papan-papan tanda dan juga penguatkuasaan yang lebih drastik perlu <br/>diambil. Akhir sekali saya telah menulis surat kepada Kementerian Kesihatan <br/>Malaysia baru-baru ini dan perkara yang saya bentangkan ialah berkenaan dengan <br/>sebuah dasar secara komprehensif bersama Kementerian Kesihatan Malaysia dan <br/>Kementerian Perumahan dan Kerajaan Tempatan bagi pelaksanaan polisi sekatan <br/>mandatori terhadap waktu operasi kedai makan dan restoran 24 jam.  Tatkala negara <br/>dilanda wabak COVID 19 rata-rata ke semua kedai makan ini dikawal <br/>pengoperasiannya dalam waktu yang terhad.  Kita telah belajar dari segi apabila <br/>COVID-19 melanda PKP telah mengajar kita untuk duduk di rumah sahaja dan satu <br/>ketika kedai hanya boleh dibuka sampai 7<br/>12<br/>beroperasi 24 jam.  Oleh itu saya minta kalau boleh Kerajaan Negeri dan juga PBT <br/>cuba meneliti balik dan mengkaji balik keperluan kedai-kedai makanan 24 jam <br/>dibenarkan terutamanya di kawasan-kawasan taman perumahan.  Kita kalau ada <br/>kilang-kilang yang memerlukan kedai itu kita benarkan tetapi di kawasan-kawasan <br/>taman perumahan tidak boleh dibenarkan.  Ini adalah satu permintaan dari Sentosa <br/>kerana banyak restoran-restoran di buka di taman-taman perumahan yang banyak <br/>problem dari segi kesihatan, penyediaan makanan yang tidak baik disimpan selama <br/>satu malam, esok pagi dan sebagainya.  So Kerajaan Negeri perlu memainkan <br/>peranan untuk membantu mengatasi masalah ini.  Akhir kata saya dengan ini mohon <br/>sokong Usul ini. Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Bandar Utama. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat <br/>Tuan Speaker kerana memberikan peluang kepada Bandar Utama membahaskan <br/>Usul Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi Negeri <br/>Selangor, saya akan cuba sedaya upaya untuk meringkaskannya.  Pertama sekali <br/>Bandar Utama ingin memuji komitmen Kerajaan Negeri terhadap warga Selangor di <br/>mana sepanjang tempoh Pandemik COVID-19 ini kita telah menjauhkan diri daripada <br/>berpolitik dan lebih fokus untuk rakyat.  Oleh kerana itu kita menjadi tangkas dan cepat <br/>dalam mengendalikan seluruh situasi COVID-19 dan mungkin juga sebab itu kita telah <br/>memulakan Sistem Selangkah terlebih dahulu daripada Sistem MySejahtera.  <br/>Kerajaan Negeri berjaya membentangkan satu kad laporan yang sangat cemerlang <br/>pada pandangan Bandar Utama dan merupakan satu-satunya negeri yang <br/>mempunyai pasukan petugas COVID-19 yang diketuai oleh Y.B. Datuk Seri Dr. <br/>Dzulkefly bin Ahmad.  Saya ingin mengambil kesempatan ini untuk mengucapkan <br/>terima kasih bukan sahaja kepada pegawai Kerajaan Negeri dan barisan hadapan <br/>yang telah bertugas dengan rajin yang menjaga kebajikan rakyat Selangor, juga saya <br/>ingin mengucapkan terima kasih kepada semua warga Selangor yang dalam tempoh <br/>masa ini yang memberikan pelbagai bantuan untuk penduduk-penduduk Selangor <br/>yang lain, ini termasuklah ahli perniagaan, NGO-NGO, rumah-rumah agama dan juga <br/>termasuk penduduk-penduduk di bawah DUN Bandar Utama yang telah menghubungi <br/>pusat khidmat saya dan mereka telah mendermakan pelbagai jenis barangan <br/>termasuk topeng muka, pembersih tangan, bekalan makanan dan sebagainya demi <br/>semangat .Kita Jaga Kita.  Jadi saya hanya ingin mengatakan anda semua <br/>menjadikan saya bangga kerana terdiri daripada sebahagian Kerajaan Negeri <br/>Selangor.   <br/>Tuan Speaker, saya menyambut baik 3 tonggak utama yang disebut dalam Pakej <br/>Rangsangan Ekonomi Selangor bagi menangani wabak COVID-19 ini walaupun kini <br/>situasi COVID-19 kelihatan bertambah baik, saya rasa kita semua tidak boleh <br/>memandang ringan pada impak COVID-19 yang akan datang dan impak yang <br/>terbesar semestinya tertumpu kepada ekonomi negara dan dunia.  Oleh itu, ini <br/>merupakan satu kelegaan untuk Bandar Utama apabila Dato Menteri Besar dan <br/>Kerajaan Negeri Selangor berjaya merangka Pelan Pemulihan Ekonomi Selangor <br/>dalam masa yang begitu pendek namun masih begitu terperinci.  Ini merupakan satu <br/>perkara yang kita patut puji atas jasa dan kerajinan Kerajaan Negeri Selangor. <br/>Apabila Dato Menteri Besar membentangkan ketiga-tiga tonggak utama, saya <br/>terpanggil untuk membahaskannya dan pada kali ini saya ingin memberikan fokus <br/>lebih terhadap aspek pekerjaan.  Kerana pada Bandar Utama ini merupakan satu <br/>aspek ataupun isu yang paling utama dan harus diselesaikan terlebih dahulu.  Tuan <br/>Speaker, semestinya kelangsungan industri ataupun perniagaan tertentu termasuk <br/>kadar pekerjaan mahupun kadar pengangguran menjadi satu topik yang paling hangat <br/>pada ketika ini, Bandar Utama amat prihatin setelah mendengar angka daripada <br/>Jabatan Perangkaan Malaysia yang melaporkan peningkatan rakyat Malaysia yang <br/>hilang kerja sebanyak lebih daripada 700,000 orang.  Jadi setiap daripada mereka ini <br/>mungkin pencari nafkah tunggal yang masih perlu menyara ahli-ahli keluarga yang <br/>lain.  Ini bererti lebih banyak rakyat Malaysia yang akan terkesan daripada <br/>peningkatan kadar pengangguran ini.  Jadi apabila saya mengetahui salah satu fokus <br/>oleh Kerajaan Negeri Selangor adalah dengan mewujudkan Selangor Kerjaya dalam <br/>meningkatkan kemahiran tenaga kerja serta peluang pekerjaan di bawah Negeri <br/>Selangor.  Ini amat menarik perhatian Bandar Utama dan Bandar Utama sangat <br/>bersetuju dengan pembinaan Sistem Filing dan pangkalan data bagi memadankan <br/>permintaan mengisi kekosongan jawatan.  Cuma Bandar Utama ingin menambahkan <br/>sedikit cadangan supaya kita dapat menyokong inisiatif Selangor Kerjaya ini dengan <br/>lebih berjaya.  Jadi saya berharap Kerajaan Negeri Selangor yang ingin melaksanakan <br/>program ataupun inisiatif Selangor Kerjaya ini bukan sahaja bertumpu kepada <br/>pangkalan data ataupun kemahiran-kemahiran baru malah mempertimbangkan untuk <br/>mewujudkan satu Institut Latihan Pemberdayaan dan Pekerjaan Negeri Selangor dan <br/>dikendalikan oleh Agensi Kerajaan sendiri. Saya mengambil maklum bahawa <br/>Kerajaan  Negeri Selangor turut akan melaksanakan Jelajah Karnival Kerja Malaysia <br/>di mana Kerajaan Negeri menjangkakan akan menghasilkan hampir 25,000 peluang <br/>pekerjaan baru daripada usaha ini.  Namun begitu pada pendapat saya Institut Latihan <br/>ataupun Pekerjaan ini akan menghasilkan kesan ataupun impak yang berbeza <br/>berbanding dengan Job Carnival dengan izin.  Seperti yang dimaklumkan oleh Yang <br/>Berhormat EXCO setiap karnival kerjaya selalunya akan berlangsung selama 3 hingga <br/>5 hari sahaja.  Tetapi isu pengangguran ini tidak bermusim, dalam setahun 365 hari <br/>akan ada orang ataupun anak muda yang ingin mencari kerja bagi menyara hidup <br/>sendiri ataupun keluarga. Oleh itu, saya merasakan sekiranya wujud Institut Latihan <br/>Pemberdayaan dan Pekerjaan, Kerajaan Negeri Selangor akan mempunyai satu <br/>tempat ataupun satu base dengan izin ke ruangan yang berbeza bagi membantu <br/>warga Selangor, dengan adanya institut ini pekerja boleh mencari ataupun <br/>menjalankan sesi temu duga, menasihat dan sebagainya secara bersemuka ataupun <br/>face to face dengan izin di samping menyediakan satu tempat yang senang di akses <br/>oleh semua warga Selangor terutamanya kepada mereka yang kurang celik digital <br/>supaya mereka dapat berjumpa dan berkomunikasi secara terus dengan Kerajaan <br/>Negeri Selangor.  Saya harap perkara ini boleh dipertimbangkan.  Keduanya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat, masa lagi.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin">
<p>
 Saya hanya akan bertanyakan <br/>satu perkara lagi iaitu saya amat bangga apabila Kerajaan mewujudkan inisiatif Daya <br/>Insan iaitu ride bagi menggalakkan anak muda untuk terlibat dengan trending <br/>economys sekiranya kita memang ingin menggalakkan anak muda untuk terlibat <br/>dalam bidang ini Bandar Utama berasa ada keperluan untuk menerima maklum balas <br/>daripada rakan penghantar makanan seperti Grab Food dan Food Panda yang <br/>kebanyakannya pekerja di bawah Lembah Klang terdapat beberapa isu berbangkitlah <br/>terutama apabila Grab Car turut mengambil servis menghantar makanan ketika <br/>tempoh PKP dan selepas itu bila tempoh PKP ini Grab Food masih lagi bersaing <br/>dengan Grab Car dan juga beberapa isu lain contohnya isu harga tambang yang tidak <br/>tetap dan semakin menurun.  Isu pengambilan rakan baru yang terlalu ramai, isu <br/>pesanan makanan yang terlalu banyak dan menurunkan kualiti penghantaran <br/>makanan dan sebagainya.  Saya cuma mengharap Kerajaan akan mengambil sedikit <br/>perhatian terhadap isu-isu hak pekerja memandangkan terdapat anggaran melebihi <br/>10,000 pekerja e-hailing termasuk mereka yang bekerja penuh dan separuh masa                   <br/>di bawah Lembah Klang, jadi saya minta Kerajaan Negeri untuk meneliti dasar <br/>ataupun polisi yang menggalakkan trending economy mungkin juga boleh <br/>mempertimbangkan bagi meluluskan insentif khas one-off kepada pekerja-pekerja ini <br/>seperti bantuan terhadap pemandu pelancong, pengusaha homestay dan sebagainya <br/>akhirnya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Jangan akhir dah.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin">
<p>
 Saya nak menutup <br/>perbahasan saya cuma ingin menyeru Kerajaan Negeri untuk bukan sahaja <br/>melancarkan kempen pusing Selangor dulu malah menggalakkan rakyat warga <br/>Selangor untuk melancarkan Kempen Beli Barangan Buatan Malaysia menggunakan <br/>perkhidmatan rakyat Malaysia bagi menstabil dan meningkatkan ekonomi domestik.  <br/>Kerajaan Negeri Selangor harus teruskan peranan sebagai peneraju memandangkan <br/>kita merupakan penyumbang terbesar kepada KDNK Malaysia dan dengan ini saya <br/>menyokong usul Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi <br/>Negeri Selangor.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Teratai.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Terima kasih kepada Tuan Speaker di atas <br/>laluan yang diberikan ini.  Terlebih dahulu Teratai ingin mengucapkan Salam <br/>Sejahtera kepada semua yang hadir hari ini.  Ada beberapa perkara yang ingin <br/>disentuh oleh saya adakah hasrat Kerajaan Negeri dapat dicapai dengan jayanya <br/>melalui Pelan Pemulihan Ekonomi Negeri Selangor 2020 yang dibentangkan oleh <br/>Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar semalam.  Tuan Speaker, dalam kita <br/>tetap menjadi kerajaan mesra pelabur dan mesra perniagaan jangan kita lupa <br/>terhadap kawasan dan kemudahan-kemudahan awam yang perlu diberi perhatian <br/>serius. Ambil contoh di kawasan Pandan Mewah, Teratai.  Setiap kali hujan lebat, <br/>maka banjir kilat akan berlaku sehingga menyebabkan premis perniagaan di Pandan <br/>Mewah tenggelam.  Ini menyebabkan kerugian yang amat besar kepada peniaga-<br/>peniaga di lokasi tersebut.  Justeru Teratai memohon perhatian yang serius dari <br/>Kerajaan Negeri agar dapat menyediakan peruntukan kepada MPAJ untuk menaik <br/>taraf dan meluaskan longkang sedia ada di sekitar kawasan Pandan Mewah yang <br/>sering dilanda banjir kilat.  Selain daripada itu, adalah isu yang menjadi tumpuan <br/>pelabur mahupun peniaga hari ini adalah berkaitan pengenaan caj meletak kereta di <br/>kawasan industri kecil dan sederhana.  Pengenaan caj meletak kenderaan ini telah <br/>mendapat bantahan konsisten dari peniaga atas alasan kawasan industri kecil dan <br/>sederhana bukanlah kawasan tumpuan awam melainkan hanya pengusaha dan <br/>pekerja sahaja yang menggunakan kawasan tersebut.  Dalam masa sama kawasan <br/>industri pula  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat, kandungannya ada tersasar dengan <br/>Pelan Pemulihan Pakej Rangsangan itu.  Fokus kepada yang asal.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Ok, saya ada beberapa isu juga, tapi tak. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Tersasar, kena balik kepada persoalan pokok. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Lari tajuk kan.  Ok kalau itu, saya sokong <br/>Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor menangani COVID-19 2020.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Terima kasih Teratai, terima kasih.  Silakan Sungai <br/>Burong, ini yang terakhir ya, yang terakhir untuk Sungai Burong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
         Bismillahirrahmanirrahim, <br/>Assalamualaikum W.B.T., salam sejahtera.  Terima kasih Tuan Speaker kerana <br/>membenarkan Sungai Burong untuk mengambil bahagian dalam usul Pakej <br/>Rangsangan Ekonomi Selangor yang telah dibentangkan oleh Yang Amat Dato <br/>Menteri Besar untuk menangani COVID-19 2020.  Tuan Speaker pandemik                      <br/>COVID-19 ini ialah satu krisis kemanusiaan dan kesihatan yang paling mencabar <br/>dalam sejarah dunia dan ia nya telah memberikan kesan yang terbesar dalam <br/>kesihatan manusia telah mengubah cara kita bekerja, cara hidup kita, cara kita bekerja <br/>dan telah menjejaskan kedudukan ekonomi kita.  Ramai disebabkan COVID-19 ini, <br/>pandemik COVID-19 ini telah kehilangan pekerjaan dan kehilangan pendapatan.  <br/>Ramai yang telah kehilangan jiwa,  kita bersyukur lah kerana Negara kita ini kerana <br/>Kerajaan telah bertindak pantas Kerajaan Persekutuan untuk mengambil tindakan <br/>untuk mengatasi masalah ini terutamanya dengan melakukan perintah PKP yang <br/>begitu tegas dan melaksanakan SOP mengikut kehendak WHO bagi memastikan <br/>bahawa penularan wabak COVID ini tidak menular kepada rakyat negara kita ini dan <br/>Kerajaan Negeri juga telah bersama-sama dengan Kerajaan Persekutuan untuk <br/>mengambil tindakan bersama bagi juga memastikan rakyat di negara ini dapat bebas <br/>daripada penularan wabak pandemik COVID-19 ini.  Mengenai pertama sekali ialah <br/>pelaksanaan pematuhan SOP COVID-19 di Selangor.  Kita telah 4 bulan lebih kurang <br/>melalui proses pelaksanaan SOP COVID di Negeri Selangor ini dengan berbagai-<br/>bagai-bagai langkah yang pertama sekali ialah untuk memastikan bahawa pergerakan <br/>kita ini dapat dikawal melalui penjarakan sosial, penggunaan alat-alat yang mencegah <br/>daripada virus dengan penggunaan mask di muka dan juga menjaga kebersihan dan <br/>juga mengimbas rakyat yang apa ini menjalankan aktiviti di negeri kita ini dengan <br/>berbagai langkah. Selangor telah memperkenalkan SElangkah.   <br/>Kerajaan Persekutuan MySejahtera sebagai langkah untuk mengimbas QR Code <br/>Response sebagai untuk mengesan terutamanya kita apabila apa ini berhadapan <br/>dengan penularan ini dan pelaksanaan ini telah berjalan sebegitu lama dan <br/>membolehkan supaya rakyat kita menjadikan suatu budaya untuk kita bersama-sama <br/>apa orang kata mempraktikkan ini sebagai kewajipan.  Kita dapati hari ini ya selepas <br/>kita menjalankan apa proses PKPB ataupun melihat secara berperingkat-peringkat <br/>pembukaan sektor-sektor dalam negeri kita dapati rakyat telah didisiplinkan dengan <br/>tindakan budaya norma baru ini.  Kita dapati kalau jenis-jenis perniagaan kita dapati <br/>mereka akan apa diminta untuk sama ada mematuhi apa pemeriksaan SElangkah <br/>ataupun MySejahtera dan kita nak masuk dewan ini juga kita sama-sama untuk  <br/>menjalankan pemeriksaan tersebut dan kita mengharapkan supaya norma baru ini <br/>dapat dilaksanakan atau sebagai satu budaya baru masyarakat kita.  Tapi malangnya <br/>saya, Tuan Speaker apa yang berlaku walaupun perkara ini telah berjalan 4 bulan, <br/>hari ini nampaknya rakyat telah mula biasa dengan kehidupan yang normal dan <br/>nampaknya pelaksanaan itu tidak begitu dipatuhi, sehingga saya ingat Duli Yang <br/>Maha Mulia Sultan Selangor pada 8 Julai 2020 telah mengeluarkan satu kenyataan <br/>berkenaan dengan pandangan Baginda mengenai prosedur operasi SOP COVID-19 <br/>di negeri ini.  Dan ini kenyataan ini dizahirkan oleh Duli Yang Maha Mulia itu kerana <br/>kebimbangan terhadap setia rakyat di negeri ini yang kurang mengambil perhatian <br/>terhadap pematuhan garis panduan SOP yang ditetapkan.  Jadi setakat ini saya ingin <br/>menyusulkan kepada kerajaan ini supaya mengambil tindakan tegas untuk memantau <br/>dan pastikan supaya segala pematuhan ini dipatuhi terutama di premis-premis <br/>perniagaan.  Ini kita dapati kalau kita pergi kadang-kadang hari ini di kedai-kedai <br/>misalnya, di restoran-restoran, mereka telah mengambil mudah, kadang restoran <br/>tidak mengambil pun suhu badan, kita menulis pula dengan buku, tidak menggunakan <br/>SELangkah.  Dan apa jadi dengan buku-buku pendaftaran ini kadang tengok mereka <br/>ini kurang bertanggungjawab dengan memasukkan nama yang pelik-pelik.  Kadang <br/>nama pun tak boleh dibaca, ada kadang nama Muhamad sampai berpuluh-puluh ya, <br/>kemudian itu nombor telefon pun kita tak tahu lagi.  <br/>Jadi ini masalah yang besar ya, kerana untuk kita melaksanakan penguatkuasaan <br/>sekiranya berlaku penularan Covid ini.  Jadi saya mohon kepada Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar dengan task force yang telah diwujudkan ini supaya <br/>mengambil serius terutamanya apabila mendapat teguran daripada Duli Yang Maha <br/>Mulia.  Seterusnya ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Yang Berhormat Sungai Burong, lampu merah, yang <br/>terakhir ya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
    Ya, saya ingin meringkaskan <br/>satu perkara lagi yang saya rasa penting ini ialah berhubung dengan saya mengalu-<br/>alukan Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar untuk melaksanakan program <br/>pemulihan Rangsangan Ekonomi bagi memulihkan ekonomi Negeri Selangor <br/>termasuklah saya ingin menyentuh kerana masa tidak ada berkenaan industri bekalan <br/>air.  Di mana peluang perniagaan Air Selangor telah dijayakan untuk jangka pendek <br/>jangka panjang bagi memastikan bahawa sebagai menjana ekonomi, Kerajaan Negeri <br/>Selangor akan dapat membelanjakan lebih kurang RM50 bilion dalam industri bekalan <br/>air Selangor dengan menambah baik empangan loji air, sistem kolam paip air, sistem <br/>paip takungan air dan melibatkan pelaburan sebanyak RM3.4 bilion untuk tempoh 3 <br/>tahun.  Ini merupakan satu jumlah pelaburan yang begitu besar ya, yang telah <br/>disyorkan oleh Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar.  Saya menyokong usul ini <br/>tapi masalahnya yang saya ingin bangkitkan di sini ialah masalah gangguan air ini <br/>sentiasa berterusan.  Tidak habis-habis ya, kita kalau lihat setiap bulan, setiap bulan <br/>ada  masalah gangguan air.  Saya boleh bagi contoh ya, bulan April  gangguan <br/>bekalan air, bulan Februari, bulan Mei, bulan Julai dan sekarang pun kita akan ada <br/>masalah gangguan bekalan air yang tak putus-putus.  Ia diibaratkan mimpi ngeri dan <br/>merupakan igauan kepada anak Selangor yang setiap kali ada gangguan bekalan air, <br/>terutamanya dalam masalah Covid yang berlaku pada hari ini, sudah tentulah ia akan <br/>menjadi bebanan menyusahkan kepada mereka.  Sudahlah hilang pekerjaan, hilang <br/>pendapatan terpaksa membelanjakan pula untuk .... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Yang Berhormat, point yang terakhir ya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
   Jadi saya berharap ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Lagi 5 minit. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
    Jadi saya berharap sangatlah <br/>kepada Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar memastikan bahawa masalah <br/>gangguan air sampai ini 3 Menteri Besar ini.  Daripada 3 Menteri Besar dan masalah <br/>yang sama, masalah bekalan air, gangguan masalah air ini masih tak selesai.  <br/>Penggantian paip-paip ini tidak selesai.  Jadi saya sangat berharap melalui Program <br/>Pemulihan ini kita dapat melihat sesuatu yang lebih berkesan.  Lagi satu saya ingin <br/>memohon untuk kawasan saya Internet.  Internet di kawasan saya untuk penduduk <br/>luar negara di luar bandar ini akibatnya sangat penting.  Akibat daripada budaya baru <br/>sekarang ini penggunaan Internet dalam sistem pembelajaran.  Ini termasuk pelajar-<br/>pelajar, budak-budak sekolah, pelajar-pelajar universiti yang terpaksa dalam masa <br/>PKP tempoh hari, terpaksa membuat pembelajaran melalui rumah daripada rumah.  <br/>Dan juga sekarang ini menjadi satu budaya baru bekerja pun dari rumah.  Tapi <br/>malangnya ia di kawasan luar bandar khususnya di kawasan saya.  Saya ingat pun di <br/>kawasan Sekinchan juga sama kawasan luar bandar, masalah Internet yang lemah <br/>ini, masih kita tak selesai lagi.  Tak kiralah tapi Kerajaan Negeri ini, saya bukan kata <br/>itu hendak kata di Kerajaan Pusat atau di Parlimen, tapi ini melalui Smartsel, <br/>kemudahan Internet kajian tinggi akan dicapai di Selangor 100% menjelang 2025, <br/>lebih pintar 2025.  Ini ucapan Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar, 1 Mac 2019, <br/>kawasan hot spot wifi, 4,000 kawasan.  Saya hendak minta kawasan saya, kawasan <br/>luar bandar ini kita diberi perhatian bagi mengimbangi masalah Internet yang masih <br/>mengalami keadaan yang orang kata tidak seimbang ini.  Jadi akhirnyalah saya <br/>mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah membantu dalam usaha-<br/>usaha untuk menangani masalah Covid ini dengan harapan, dengan bajet yang telah <br/>disediakan oleh Dato Menteri Besar ini, kita dapat ya melihat kesan yang positif dalam <br/>masa yang terdekat.  Saya, Sungai Burong menyokong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
    Terima kasih Yang Berhormat Sungai Burong walaupun <br/>saya bagi 5 minit dia melangkah jadi selangkah dua langkah sampai 11 minit, tak <br/>apalah saya bagi peluang ya, kawan, kawan, tak apalah.  Baik Ahli-ahli Yang <br/>Berhormat perbahasan untuk usul Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan <br/>Pemulihan Ekonomi Selangor telah tamat.  Dan saya ucapkan tahniah kepada semua <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat seramai 20 orang telah mengambil bahagian pada usul <br/>Pakej Rangsangan ini, perbahasan ini.  Saya ucapkan tahniah kerana sangat prihatin <br/>dan sekarang saya mempersilakan pihak kerajaan untuk memberi penggulungan dan <br/>respons.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
    Terima kasih Tuan Speaker.  Tuan <br/>Speaker saya ingin menyentuh 2 isu yang disentuh oleh Yang Berhormat Sijangkang.  <br/>Yang pertamanya Yang Berhormat Sijangkang ada membangkitkan mengenai <br/>perancangan Kerajaan Negeri dalam mewujudkan e-wallet Negeri Selangor.  <br/>Kerajaan Negeri sedar pasaran e-wallet mempunyai potensi besar yang dijangka akan <br/>terus berkembang dengan peningkatan mengatasi pengguna dan integrasi <br/>perkhidmatan.  Sehubungan dengan itu, Kerajaan Negeri sedang dalam usaha  untuk <br/>mewujudkan sebuah platform pembelajaran digital yang menyatukan fungsi e-wallet <br/>sedia ada di pasaran merangkumi pembayaran peribadi dan awam serta kesemua <br/>perkhidmatan yang disediakan oleh Kerajaan Negeri termasuk yang dibangunkan <br/>oleh Pihak Berkuasa Tempatan.  Justeru itu, e-wallet yang bakal diwujudkan ini akan <br/>merangkumi 3 fungsi utama pertama e-wallet, bayaran parking atas talian, runcit, e-<br/>servis, pembaharuan insurans kereta, pembaharuan cukai jalan, pembayaran saman, <br/>pembayaran cukai tanah.  Dua, platform pembayaran untuk Jabatan-jabatan dan <br/>daerah Selangor atau pay gate way dan 3 platform bagi penyaluran bantuan program-<br/>program kebajikan yang dilaksanakan oleh Kerajaan Negeri sebagai contoh program <br/>KISS, Jom Shopping, Peduli Sihat dan lain-lain.   <br/>Kerajaan Negeri Selangor mempunyai kelebihan sebagai pengusaha platform e-wallet <br/>berbanding pengusaha sedia ada memandangkan terdapat pelbagai perkhidmatan <br/>melibatkan Kerajaan Negeri boleh dilaksanakan secara atas talian.  Dengan usaha <br/>untuk menyertai potensi e-wallet, Kerajaan Negeri dapat memperkemaskan kaedah <br/>dan mekanisme pembayaran melalui platform yang bersepadu bagi memudahkan <br/>urusan orang awam.  Selain itu Kerajaan Negeri juga berupaya untuk mengumpul data <br/>pengguna dari segi corak perbelanjaan dan tingkah laku pengguna dan melaksanakan <br/>kajian analitis bagi tujuan pemantauan serta perancangan di masa hadapan <br/>terutamanya terhadap penerima-penerima program kebajikan sedia ada.   <br/>Kerajaan Negeri yakin melalui perancangan yang strategik e-wallet yang bakal <br/>diwujudkan ini boleh ditonjolkan sebagai platform yang lengkap dan unik di pasaran <br/>menandingi keupayaan pengusaha e-wallet sedia ada yang lain.  Dan dalam pada itu, <br/>sudah tentu ia berkaitan dengan Internet kerana aktiviti dan sebagainya.  Saya <br/>berharap Yang Berhormat Sungai Burong sedar bahawa di dalam kajian Pakatan <br/>Harapan telah pun diadakan telah dilancarkan National Fibre And Connectivity Plan <br/>2019, 2023 dan sekarang tanggungjawab di atas Kerajaan Perikatan Nasional.  <br/>Pastikan dia buat kerja betul-betul, jangan soal di sini, buat kerja betul.  Jadi inilah isu <br/>kilang pembuatan kertas di Banting.  Tuan Speaker, ada 2 syarikat, 1 ini merupakan <br/>kilang pembuatan kertas yang akan bertapak di Banting Industrial City.  Jumlah <br/>pelaburan untuk projek tersebut dianggarkan sebanyak RM1.3 bilion dengan keluasan <br/>tanah sebanyak 81 ekar.  Produk  yang dihasilkan adalah top board, craft liner Jumlah <br/>kapasiti pengeluaran tahunan adalah 1.4 juta tan.  Projek ini mampu menjana <br/>sebanyak 700 pekerjaan baharu, kedai rakyat tempatan khususnya di Negeri <br/>Selangor.  Keduanya syarikat yang merupakan kilang pembuatan kertas yang akan <br/>bertapak di Mahkota Industrial Park, dia bersebelahan sebenarnya.  Jumlah pelaburan <br/>untuk  projek ini dianggarkan sebanyak RM3.5 bilion dengan keluasan tanah setakat <br/>ini sebanyak 132 ekar.  Produk yang dihasilkan adalah platpark serta packaging <br/>paper.  Jumlah kapasiti pengeluaran tahunan adalah 1.5 juta tan.  Bahan mentah yang <br/>digunakan akan diimport dari USA, Eropah, United Kingdom serta Jepun.  Jenis bahan <br/>mentah yang akan diimport adalah sorted waste paper yang terdiri daripada sorted <br/>old corrugated containers dan double sorted old corrugated containers. Syarikat <br/>tersebut akan membeli bahan mentah di Malaysia sekiranya dapat memenuhi kualiti <br/>yang ditetapkan.  Semua bahan mentah yang diimport harus bebas dari bahan-bahan <br/>berbahaya dan beracun.  Dari perspektif alam sekitar, kesemua bahan buangan akan <br/>mematuhi environmental quality schedule waste regulation 2005 seperti lubricant oil, <br/>used batteries, serta habuk dari waste to energy.  Projek tersebut tidak akan melebihi <br/>average 70 (dB) untuk kebisingan serta teknologi seperti noise silencer akan dipasang <br/>dalam kilang tersebut untuk mengawal kebisingan.  Sisa air daripada walter treatmen <br/>plant akan digunakan semula untuk proses penjanaan wap.  Dari segi kualiti udara, <br/>syarikat tersebut akan mematuhi Environmental Quality Clean Air Regulations 2014 <br/>yang ditetapkan oleh Jabatan Alam Sekitar.  Untuk waste to energy plan, syarikat <br/>tersebut akan menggunakan teknologi nitrogen oxide  (NOX) untuk memastikan kualiti <br/>udara sekeliling dijamin.   <br/>Air Polution Control System juga akan dipasang di dalam kilang tersebut.  Pada <br/>peringkat ini salah satu syarikat ini sedang mendapat ulasan dan maklum balas <br/>daripada jabatan teknikal dan agensi-agensi kerajaan untuk memulakan kerja-kerja <br/>pembinaan.  Jabatan Kastam Diraja Malaysia telah meluluskan pengimportan sorted <br/>waste paper untuk best eternity salah satu syarikat yang di bawah Asia Scope <br/>470.90.90.0000. <br/>Dan semua Jabatan yang berkenaan yang meluluskannya adalah Jabatan di Kerajaan <br/>Persekutuan.  Sudah tentu Kementerian Alam Sekitar di bawah Menteri yang lepas <br/>akan melihat dan memastikan bahawa semuanya syarat-syarat yang dikenakan oleh <br/>Jabatan Alam Sekitar itu dipatuhi.   Dan kita di negeri hanya meluluskan soal tanah <br/>dan juga kelulusan untuk pembinaan kilang.  Jadi pastikan saya juga mohon supaya <br/>Yang berhormat Sijangkang memantau Menteri Alam Sekitar di Persekutuan untuk <br/>memastikan kerjanya buat baik-baik (Dewan menepuk meja).  Pematuhannya di situ <br/>kalau tidak ada di peringkat itu, kilang itu tidak akan diluluskan, tidak akan dibawa ke <br/>Selangor.  Jadi kalau dia diluluskan, kita luluskan, kita tidak ada kuasa menolak, <br/>Kerajaan Persekutuan meluluskan lesen atau pun lesen pembuatan manufacturing <br/>license, itu sahaja terima kasih. Ya, sila. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
   Yang Berhormat baru-baru <br/>ada menyebut tadi komponen WTE, waste to energy itu adalah untuk penggunaan <br/>operasi pada syarikat itu sahaja yang pagi tadi Yang Berhormat sebutkan bahawa <br/>komponen WTE itu.  So, tidak ada penjualan dari sudut WTE itu sendiri dan saya <br/>mengharapkan supaya walaupun disebutkan kelulusan itu adalah daripada Kerajaan <br/>Persekutuan.  Tetapi saya ingat entiti untuk pemantauan monitoring itu sebab dalam <br/>laporan itu menyebutkan dioxin anticipated low bermakna kita khuatir kalau seolah-<br/>olah ada tetapi rendah tapi kalau tidak di monitor dengan baik saya khuatir akan <br/>memberikan impak yang besar, walau tadi Yang Berhormat menyebutkan untuk saya <br/>memantau Menteri tapi ialah Menteri tak payah sebut PAS kan itu adalah <br/>tanggungjawab kepada mereka dan juga tanggungjawab kita bersama untuk <br/>memantau alam sekitar kita terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Saya sebut Menteri PAS sebab Yang <br/>Berhormat juga PAS jadi senang nak pantau.  Kawan sama kawan cakap dengar. Bila <br/>lawan cakap kawan tak dengar.  Jadi itulah saya minta kerjasama dengan Sijangkang <br/>ya dan waste to energy sebenarnya adalah kitaran dalam sahaja, sebab ada buangan <br/>yang boleh bahan pembuangan yang dihantar ke tapak pelupusan ia bakar untuk <br/>dapatkan tenaga haba sahaja.  Itu yang dibenarkan jadi memang kita kalau diagnosis <br/>semua diagnosis hari-hari kita pakai plastik jadi itu bergantung pada pengawalan dan <br/>pengawalan itu tugasnya adalah di bawah jabatan Alam Sekitar di luar Kerajaan <br/>Negeri Selangor.  Sudah tentu kita juga pantau tetapi kita hanya boleh memantau dari <br/>segi melihat sama ada dia membuat kerja ke tidak tapi sebenarnya mutu sama ada <br/>mutu ataupun tahap pencapaian di peringkat Jabatan Alam Sekitar itu mematuhi <br/>standard antarabangsa Kementerian kena jaga kita tidak dapat menjaganya.  Kira <br/>kalau memang kerajaan Negeri diberi kuasa itu kita terima tapi kalau diberi kuasa <br/>tersebut.  Terima kasih.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
  Mohon penjelasan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Terima kasih.  Tahniah kerana <br/>mendapat pelaburan besar untuk Negeri Selangor tapi boleh saya balik kepada <br/>jawapan terdahulu berkenaan dengan e-wallet, cuma nak penjelasan adakah Yang <br/>Berhormat maksudkan bahawa kita akan menubuhkan e-wallet sendiri jadi bersaing <br/>dengan grab, boost, touch n go dan jika tersebut mungkin kita boleh menilai semula, <br/>e-wallet sudah ada dalam pasaran sudah establish, ramai orang sudah <br/>menggunakannya.  Mungkin perkhidmatan sedia ada boleh menerima bayaran <br/>daripada grab, boost, touch n go ia lebih mudah kepada rakyat dia tak payah install <br/>lagi e-wallet dalam telefon mereka dan kita boleh menjimatkan kos untuk <br/>membangunkan e-wallet yang baru jadi jimat kos dan juga senang untuk rakyat, saya <br/>mohon kerajaan mempertimbangkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Tuan Speaker, Kerajaan Negeri <br/>memang mentafee apa yang berlaku di pasaran.  Sebab itu kita dalam proses untuk <br/>menubuhkan e-wallet kita tidak menubuhkan satu syarikat yang baru dan kita tidak <br/>membelanja untuk buat development satu platform baru.  Kita sedang mengkaji untuk <br/>melabur di dalam syarikat yang sedia ada ya.  Yang pertamanya kita pastikan bahawa <br/>kita memperolehi mempunyai satu sumber hasil yang baru untuk Kerajaan Negeri <br/>kerana Bank Negara akan mengeluarkan lesen digital bank.  Jadi sekiranya Kerajaan <br/>Negeri berpeluang untuk juga menyertai bidang ini sudah tentu ia akan <br/>menguntungkan Kerajaan Negeri kerana dalam dewan ini juga Ahli Yang Berhormat <br/>selalu menyebut bahawa kita tidak boleh bergantung pada premium tanah dan <br/>sebagainya, sebagai sumber hasil untuk Negeri Selangor. Kita melihat yang e-wallet <br/>salah satu sumber yang baik di mana dia juga akan bergabung dengan berbagai-bagai <br/>program kebajikan rakyat, kebajikan rakyat yang diberikan Kerajaan Negeri Selangor <br/>kerana kumpulan ini adalah kumpulan yang am bank dia tidak ada car bank, e-wallet <br/>adalah yang terbaik menyampaikan kebajikan kepada mereka dan pada masa yang <br/>sama juga dalam pasaran ada banyak sebenarnya ada 43 pemegang lesen e-wallet <br/>tapi kita akan membuat kajian dan satu IFP Request Proposal akan keluarkan dalam <br/>minggu, untuk melihat cadangan-cadangan dari syarikat yang sedia ada tawaran yang <br/>baik kepada Kerajaan Negeri Selangor untuk membuat pelaburan dalam e-wallet ini. <br/>Itu akan dikaji dan di proses dengan teliti.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Baik penjelasan penggulungan pada Yang Berhormat <br/>Bandar Baru Klang, sekarang saya persilakan Yang Berhormat Batu Tiga. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
   Terima kasih Tuan Speaker.  Saya <br/>ingin mengangkat 2 perkara yang disinggung oleh adinda Yang Berhormat Jeram <br/>walaupun dah minta maaf tapi penting bagi saya merakamkan perkara di dalam <br/>dewan yang mulia ini, supaya kita tahu apa yang isu yang sebenar di sebalik perkara <br/>yang dibangkitkan.  Pertama tentang isu pencerobohan tanah.  Saya ingin <br/>mengatakan di sini walaupun kronologinya sebenarnya saya tidak ada saya tak <br/>pernah tahu program ini atau perkara ini berlaku sehinggalah satu mesyuarat MTES <br/>yang berlaku pada 16 Oktober ya, yang dipengerusikan oleh Dato Menteri Besar yang <br/>mengatakan ataupun yang membawa paper ataupun dokumen untuk berkaitan <br/>dengan bagaimana hendak menyelesaikan masalah pencerobohan tanah kerajaan di <br/>bawah Seksyen 425 Kanun Tanah Negara di Pusat Komuniti Kampung Felda Bukit <br/>Cerakah.  Maka saya bacakan keputusan MTES pada ketika itu iaitu, Yang Berhormat <br/>Puan Rodziah diminta bersedia sekiranya pihak JJF Two beliau bagi menyelesaikan <br/>isu berkaitan pencerobohan tanpa izin di atas tanah kerajaan ini dan membincangkan <br/>cadangan tanah secara lesen pendudukan sementara bagi tujuan penanaman kontan.  <br/>Jadi atas arahan inilah saya bertindak sebenarnya selepas 16 Oktober dan setelah <br/>MMKN meluluskan perkara ini pada 23 Oktober maka saya pun mengambil maklum <br/>dan mengambil tanggungjawab ini dan akhirnya beberapa perkara telah berlaku di <br/>mana saya telah didatangi penganjur pada 27 Oktober dan saya mengambil tindakan <br/>turun padang pada 20 November 2019 pada 2.30 petang.  Maka saya laporkan <br/>semula pada MMKN pada 4 Disember.  Jadi selepas dilaporkan di MMKN maka <br/>keputusan MMKN pada itu adalah oleh yang demikian bagi menyelesaikan isu <br/>berhubung projek ini Majlis Mesyuarat Kerajaan Negeri bersetuju dengan perkara-<br/>perkara berikut, di antaranya pertama pihak PTD Kuala Selangor diminta untuk <br/>mencadangkan tapak baru jika ada atau pihak PTD menyemak kesesuaian tapak <br/>sedia ada untuk dipertimbangkan LPS sehingga satu keputusan bersama dicapai <br/>antara pemilik projek dan Kerajaan Negeri dengan keluasan tapak sedia ada <br/>dikekalkan dan pengusaha tidak dibenarkan menambah keluasan projek tanah yang <br/>ada.  Pemilik projek juga hendaklah mematuhi semua prosedur berkaitan permohonan <br/>tanah bagi projek ini dan PTD Kuala Selangor diminta untuk menyelaras penyediaan <br/>bekalan elektrik dan air di bangunan orang ramai dan bangunan belia untuk <br/>kemudahan setempat.  Jadi saya harap Yang Berhormat Jeram kena akur ini adalah <br/>keputusan MMKN dan saya rasa memang kuranglah kasih sayang mungkin walaupun <br/>saya tengok whatsapp saya dengan Yang Berhormat Jeram banyak sebenarnya.  <br/>Sehingga saya catatkan tarikh-tarikh perbincangan khususnya perbincangan <br/>berkaitan dengan Ketua Kampung tetapi saya mohonlah jangan buat tuduhan yang <br/>begitu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Yang berhormat saya minta sedikit <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Saya tak bagi laluan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Sedikit sahaja Yang Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Saya tak bagi laluan, sebab dah minta <br/>maafkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Sebab apa, berkenaan dengan <br/>sebelum pergi ke Ketua Kampung berkenaan dengan pencerobohan tanah haram itu, <br/>ada dua bukan sahaja tanah cerobohan dekat Balai Raya juga yang mana milik <br/>Kerajaan Negeri Selangor.  Kalau Yang Berhormat mengatakan tentang tarikh MTES <br/>sebelum tarikh MTES itu kalau perasan saya juga pernah menghantar surat <br/>berkenaan dengan laporan untuk tindakan kepada PTG, PTG di SUK dan juga kepada <br/>Tuan Pegawai Daerah, tetapi saya agak kecewa kerana surat saya sebagai Wakil <br/>Rakyat ketika itu dalam blog Pakatan Harapan tidak diendahkan, tidak memanggil <br/>saya untuk berbincang untuk menanyakan kenapa saya membantah sedemikian, itu <br/>sahaja terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Jeram, <br/>saya ulang tadi tak tahu pun tentang isu ini sehinggalah perkara ini dibawa dalam <br/>MTES sehinggalah MTES menamakan saya untuk menyelesaikan perkara ini.  Jadi <br/>sebab itu banyak rentetan sebelum itu sebelum dilaporkan semula ke MMKN, saya <br/>buat mesyuarat dengan PTG, Pejabat Tanah ada wakil 6 orang datang pada selepas <br/>itu kita bincang akhirnya kita turun padang dan kita lihat sendiri sebenarnya.  Jadi saya <br/>rasa isu kali perlulah, perlulah kita teliti ataupun berhemah sedikit di dalam meminta <br/>penjelasan dan saya harap perkara ini boleh diselesaikan selepas ini Inn Shaa Allah <br/>saya akan memanggil pihak Pejabat Tanah Kuala Selangor untuk memastikan <br/>perkara ini tidak berulang semula Inn Shaa Allah.  Dan isu Ketua Kampung Jeram <br/>saya rasa ia nya telah selesai Ketua Kampung itu pun telah tamat, tetapi ingin saya <br/>jelaskan di sini sebenarnya saya memang akur memang dapat surat Yang Berhormat <br/>Jeram tetapi tidak pula dinyatakan yang 12 syarikat isu yang dibangkitkan itu tentang <br/>12 syarikat.  Jadi saya tak faham kenapa perkara ini dibangkitkan di sini kerana di <br/>dalam surat Yang Berhormat sendiri yang membawa dua surat yang saya terima <br/>alasan lain yang diberi kenapa perlu dilucutkan, apa pun saya nak nyatakan Timbalan <br/>Speaker di dalam dewan yang mulia ini, walaupun kita lantikan-lantikan Ketua <br/>Kampung ini sebenarnya berasaskan kepada lantikan politik tetapi di dalam tatacara <br/>garis panduan pelantikan dan pengguguran seseorang itu jelas dinyatakan di sini <br/>bahawa kalau ia nya ataupun perkhidmatan Ketua Kampung boleh ditamatkan atas <br/>asas tertentu tidak menjalankan tugasan dan sebagainya tetapi ia tidak hanya boleh <br/>datang hanya dengan sekeping kertas begini ia perlu disiasat kena dibuat ataupun <br/>dilaporkan kepada jawatankuasa yang dinamakan Jawatankuasa Penilaian dan <br/>Tatatertib.  Jadi jawatankuasa ini terdiri daripada siapa urus setianya UPEN dan 3 <br/>wakil-wakil parti yang telah pun ditentukan untuk duduk di situ.  Jadi pada ketika itu <br/>setelah surat-surat yang panjang yang saya terima akhirnya pada 23 minta maaf pada, <br/>pada 23 Disember 2019 selepas mendapat surat daripada Yang Berhormat Jeram kali <br/>kedua ya, maknanya kita jawatankuasa berbincang sekali lagi pada 5 Januari 2020 <br/>iaitu keputusan daripada pihak, pihak wakil daripada pihak parti Yang Berhormat <br/>sendiri yang mencadangkan supaya tunggu sehingga pemilihan parti selesai.  Jadi <br/>kita akur pada keputusan itu dan akhirnya saya tak tahu apa berlaku dalam pemilihan <br/>parti dan tapi akhirnya berlakunya pengkhianatan dan akhirnya semua berlaku <br/>lompatan beberapa ahli-ahli Bersatu dan akhir semua Ketua Kampung Bersatu <br/>ditamatkan sebanyak 65 orang,  jadi itu penjelasan saya.  Dan kepada Sungai Tawar <br/>sedikit menyinggung tentang perkataan one off penjaja tadi, memanglah kita tahu tadi <br/>40 juta yang diperuntukkan itu tidak habis dibelanjakan kenapa? sebab bila kita buat <br/>siasatan kita dapati ramai juga yang sebenarnya mempunyai lesen tetapi lesen itu <br/>macam-macam kategori bermaknanya ada yang telah tak berniaga tapi dia bagi pada <br/>orang lain, tapi saya nak tegaskan dalam dewan mulia ini, inilah lainnya kita Pakatan <br/>Harapan, kita tak bagi pada kroni kita siasat betul-betul yang layak sahaja dapat.  <br/>Kalau kita bagi kroni 40 juta ini dan habis dan tetapi kita pegang amanah rakyat mana-<br/>mana rakyat sebab itu akhirnya kita beri kepada mereka yang mempunyai lesen pada <br/>fasa pertama.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Boleh saya mencelah.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
  Bila fasa kedua baru kita bagi kita <br/>buka bila ada kelonggaran ataupun berlebihan kewangan itu, fasa kedua peruntukan <br/>one off  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Boleh saya mencelah  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 500 ini, diberikan kepada mereka <br/>yang bernaung di bawah persatuan agensi-agensi kerajaan tetapi tidak berlesen di <br/>bawah PBT.  Jadi sebab itu saya rasa fakta dapat itu sebenarnya telah dimurnikan <br/>kita tak nafikan 86 ribu pelesen-pelesen penjaja-penjaja yang dilesenkan ini <br/>sebenarnya tak semua dapat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Boleh bagi ruang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Dah sekarang boleh cakap. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Ok, terima kasih.  Ini perbahasan saya <br/>semalam, sebab itu saya bertanya saya diberitahu daripada 30 40 juta ini baru 10 juta <br/>yang dibelanjakan.  Hari ini Yang Berhormat Batu Tiga dan memberi penjelasan tetapi <br/>saya rasa tak perlulah menyebut kroni sebab sebut kroni ini sangat luas.  Nanti kalau <br/>saya cerita pula dari segi yang kita dapat tentang kroni, jadi ayat kroni tu tak sesuai <br/>diguna pakai kepada kamilah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Saya hanya mengambil perkataan <br/>Yang Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Lebih-lebih lagi saya, berkroni lagi silap-silap <br/>Batu Tiga. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Saya mengambil makluman daripada <br/>baru sebentar tadi,  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Tapi ayat kroni itu saya minta tarik balik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
  Yang Berhormat sendiri yang <br/>menggunakan perkataan kroni, bukan saya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya tak guna perkataan kroni yang tadi <br/>Hulu Kelang, Hulu Kelang yang boleh tengok balik tayangan.  Hulu Kelang yang sebut <br/>kroni saya tak sebut.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Hulu Kelang tengok sambut tentang <br/>kroni dan  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Boleh tengok balik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Dan selepas itu <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Batu Tiga pun tak suka orang tuduh Batu <br/>Tiga.  Jadi saya ingat Batu Tiga pun janganlah tuduh kami.  Saya minta tarik balik <br/>perkataan kroni itu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Kenapa sensitif sangat bila saya <br/>sebut perkataan kroni. Tak ada kena mengena. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya tidak sensitif, saya tidak sensitif.  <br/>Macam saya kata saya pembakang. <br/></p>
</speech>

            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>
