<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/puan-siti-salina-binti-muftar" id="puan-siti-salina-binti-muftar" showAs="Puan Siti Salina binti Muftar" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-speaker" id="tuan-speaker" showAs="Tuan Speaker" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias" id="yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias" showAs="YB DATO MOHD SHAMSUDIN BIN LIAS" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-datuk-abdul-rashid-bin-asari" id="yb-datuk-abdul-rashid-bin-asari" showAs="YB DATUK ABDUL RASHID BIN ASARI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-datuk-rosni-binti-sohar" id="yb-datuk-rosni-binti-sohar" showAs="YB DATUK ROSNI BINTI SOHAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi" id="yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi" showAs="YB PUAN DR DAROYAH BINTI ALWI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ir-izham-bin-hashim" id="yb-tuan-ir-izham-bin-hashim" showAs="YB TUAN IR IZHAM BIN HASHIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran" id="yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran" showAs="YB TUAN RAJIV A/L RISHYAKARAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri" id="yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri" showAs="YB TUAN SYAMSUL FIRDAUS BIN MOHAMED SUPRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yab-dato-menteri-besar" id="yab-dato-menteri-besar" showAs="YAB DATO MENTERI BESAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar" id="yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar" showAs="YB TUAN HALIMEY BIN ABU BAKAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar" id="yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar" showAs="YB TUAN HARUMAINI BIN HAJI OMAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin" id="yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin" showAs="YB TUAN HASNUL BIN BAHARUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-hee-loy-sian" id="yb-tuan-hee-loy-sian" showAs="YB TUAN HEE LOY SIAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-lai-wai-chong" id="yb-tuan-lai-wai-chong" showAs="YB TUAN LAI WAI CHONG" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-lau-weng-san" id="yb-tuan-lau-weng-san" showAs="YB TUAN LAU WENG SAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-leong-tuck-chee" id="yb-tuan-leong-tuck-chee" showAs="YB TUAN LEONG TUCK CHEE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" id="yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" showAs="YB DATO DR AHMAD YUNUS BIN HAIRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad" id="yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad" showAs="YB TUAN DR IDRIS BIN AHMAD" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-elizabeth-wong-keat-ping" id="yb-tuan-elizabeth-wong-keat-ping" showAs="YB TUAN ELIZABETH WONG KEAT PING" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli" id="yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli" showAs="YB TUAN MOHD SHAID BIN ROSLI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin" id="yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin" showAs="YB DATO MOHD IMRAN BIN TAMRIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-teng-chang-kim" id="yb-dato-teng-chang-kim" showAs="YB DATO TENG CHANG KIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-lim-yi-wei" id="yb-puan-lim-yi-wei" showAs="YB PUAN LIM YI WEI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-michelle-ng-mei-sze" id="yb-puan-michelle-ng-mei-sze" showAs="YB PUAN MICHELLE NG MEI SZE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-rodziah-binti-ismail" id="yb-puan-rodziah-binti-ismail" showAs="YB PUAN RODZIAH BINTI ISMAIL" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-haji-saari-bin-sungib" id="yb-tuan-haji-saari-bin-sungib" showAs="YB TUAN HAJI SAARI BIN SUNGIB" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-sepaker" id="tuan-sepaker" showAs="TUAN SEPAKER" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-timbalan-speaker" id="tuan-timbalan-speaker" showAs="TUAN TIMBALAN SPEAKER" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping" id="yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping" showAs="YB PUAN ELIZABETH WONG KEAT PING" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" id="yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" showAs="YB TUAN MOHD NAJWAN BIN HALIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" id="yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" showAs="YB TUAN MOHD NAJWAN BIN HALIMI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin" id="yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin" showAs="YB TUAN SALLEHUDIN BIN AMIRUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-speaker" id="tuan-speaker" showAs="TUAN SPEAKER" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin" id="yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin" showAs="YB PUAN JAMALIAH BINTI JAMALUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" id="yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" showAs="YB TUAN MOHD FAKHRULRAZI BIN MOHD MOKHTAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-sze-han" id="yb-tuan-ng-sze-han" showAs="YB TUAN NG SZE HAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/puan-gayathri-prasena-ap-jaya-kumar" id="puan-gayathri-prasena-ap-jaya-kumar" showAs="Puan Gayathri Prasena A/P Jaya Kumar" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-timbalan-speaker" id="tuan-timbalan-speaker" showAs="Tuan Timbalan Speaker" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud" id="yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud" showAs="YB PUAN DR SITI MARIAH BINTI MAHMUD" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ganabatirau-al-veraman" id="yb-tuan-ganabatirau-al-veraman" showAs="YB TUAN GANABATIRAU A/L VERAMAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan" id="yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan" showAs="YB TUAN MOHD SANY BIN HAMZAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-rizam-bin-ismail" id="yb-tuan-rizam-bin-ismail" showAs="YB TUAN RIZAM BIN ISMAIL" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-saari-bin-sungib" id="yb-tuan-saari-bin-sungib" showAs="YB TUAN SAARI BIN SUNGIB" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-suee-lim-sekinchan" id="yb-tuan-ng-suee-lim-sekinchan" showAs="YB Tuan Ng Suee Lim (Sekinchan)" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-teng-chang-kim" id="yb-dato-teng-chang-kim" showAs="YB DATO TENG CHANG KHIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-juwairiya-binti-zulkifli" id="yb-puan-juwairiya-binti-zulkifli" showAs="YB PUAN JUWAIRIYA BINTI ZULKIFLI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-sallehuddin-bin-amiruddin" id="yb-sallehuddin-bin-amiruddin" showAs="YB SALLEHUDDIN BIN AMIRUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah" id="yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah" showAs="YB TUAN ADHIF SYAN BIN ABDULLAH" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-sze-han" id="yb-tuan-ng-sze-han" showAs="YB Tuan Ng Sze Han (Kinrara)" />

            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>13 JULAI 2020 (ISNIN)</heading>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Salam sejahtera dan selamat datang kepada Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar, Yang Berhormat Ahli-Ahli Majlis Mesyuarat Kerajaan <br/>Negeri, Yang Berhormat Ahli-Ahli Dewan Negeri dan Pegawai-pegawai Kerajaan <br/>Sekalian.  Bertemu lagi dalam Mesyuarat Kedua Dewan yang mulia ini bagi Penggal <br/>Ketiga Dewan Negeri Selangor yang Keempat Belas. <br/>Sebelum saya meneruskan aturan urusan mesyuarat pada pagi ini sukacita saya ingin <br/>memaklumkan bahawa pada 7 Julai 2020, Dewan Negeri Selangor telah menjalankan <br/>ujian saringan COVID-19 kepada sejumlah 678 orang yang akan menghadiri <br/>Persidangan Dewan.  Mereka terdiri daripada Ahli Dewan Negeri Selangor, Ketua-ketua <br/>Jabatan, wakil Jabatan dan para Petugas yang akan bertugas semasa Persidangan <br/>Dewan. <br/>Untuk makluman Yang Berhormat sekalian, pada persidangan kali ini hanya mereka yang <br/>telah menjalani ujian saringan COVID-19 dan mendapat keputusan negatif dibenarkan <br/>memasuki Dewan ini.  Sukacita dimaklumkan seramai 678 orang yang disaring adalah <br/>negatif COVID-19.  Saya memandang serius perkara ini dan berharap semua Ahli-Ahli <br/>Yang Berhormat sekalian dapat mematuhi SOP yang telah ditetapkan iaitu 3W (Wash, <br/>Wear dan Warn) dan elakkan 3S (tempat yang Sesak  kawasan yang Sempit  Sembang <br/>dekat-dekat).  Di samping itu, saya menyeru semua untuk mematuhi SOP yang telah <br/>ditetapkan oleh Dewan Negeri Selangor bagi menjaga keselamatan semua. <br/>Saya juga menerima permohonan daripada Yang Berhormat Dato Seri Mohamed Azmin <br/>bin Ali, Ahli Dewan negeri Kawasan Bukit Antarabangsa merangkap Ahli parlimen <br/>Gombak dan juga Menteri Kanan MITI yang tidak dapat menghadiri Persidangan kali ini <br/>kerana berada di Dewan Rakyat pada 13 hingga 15 Julai 2020 sempena Mesyuarat <br/>Kedua Penggal Ketiga Parlimen ke 14 Tahun 2020. <br/>Permohonan ini telah dikemukakan kepada saya dan saya telah meluluskan permohonan <br/>beliau. <br/>Tanpa melengahkan masa, saya mempersilakan Setiausaha Dewan untuk meneruskan <br/>Aturan Urusan Mesyuarat pada pagi ini. <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>Timbalan Speaker Dewan Negeri Selangor. <br/>[ MEMILIH TIMBALAN SPEAKER ] <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ahli-Ahli Yang Berhormat sekalian, jawatan bagi Timbalan <br/>Speaker adalah kosong memandangkan yang Berhormat Sementa telah meletakkan <br/>jawatan sebagai Timbalan Speaker pada 16 Jun 2020 yang lalu.  Menurut Fasal (2A), <br/>Perkara (71) Undang-undang Tubuh Kerajaan Negeri Selangor, 1959, Dewan Negeri <br/>bolehlah dari semasa ke semasa memilih seorang ahlinya menjadi Timbalan Speaker.  <br/>Peraturan memilih Timbalan Speaker adalah mengikut Peraturan Tetap 5A (1) dan (2), <br/>Peraturan-peraturan Tetap bagi Dewan Negeri Selangor. <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian, saya telah menerima pencalonan bagi Timbalan <br/>Speaker.  Saya menjemput Y.A.B. Dato Seri Amirudin bin Shari, Ahli Dewan Negeri <br/>Selangor Kawasan Sungai Tua untuk mengemukakan cadangan. <br/>PENCADANG (YAB DATO MENTERI BESAR)<br/>Tuan Speaker, saya dengan sukacitanya ingin mencadangkan supaya Ahli Dewan Negeri <br/>Kawasan Morib iaitu Yang Berhormat Tuan Hasnul bin Baharuddin, dicalonkan dan dipilih <br/>menjadi Timbalan Speaker Dewan Negeri Selangor. <br/>PENYOKONG (YB DATO TENG CHANG KHIM)<br/>menyokong.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian, cadangan ini telah pun <br/>disokong.  Mengikut Fasal (2A), Perkara (71) Undang-undang Tubuh Kerajaan Negeri <br/>Selangor, 1959 dan Peraturan Tetap 5A (1) dan (2), Peraturan-peraturan Tetap bagi <br/>Dewan Negeri Selangor dengan ini saya sukacita memasyurkan Yang Berhormat Tuan <br/>Hasnul bin Baharuddin Ahli Dewan Negeri Kawasan Morib dipilih sebagai Timbalan <br/>Speaker.  (Tepuk meja). <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>Speaker mengangkat sumpah dan menandatangani surat sumpah <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Dengan hormatnya saya mempersilakan Yang Berhormat <br/>Ahli Dewan Negeri Kawasan Morib untuk mengangkat sumpah dan menandatangani <br/>surat sumpah jawatan sebagai Timbalan Speaker.  Dipersilakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin">
<p>
 Dengan nama Allah maka dengan <br/>lafaz ini bahawa adalah saya Hasnul bin Baharuddin yang telah terpilih menjadi Timbalan <br/>Speaker Negeri Selangor dengan sesungguhnya mengangkat sumpah atau berikrar akan <br/>menunaikan dengan setianya kewajipan saya dengan seberapa daya upaya dan saya <br/>mengaku akan taat setia kepada Negeri Selangor dan saya akan memelihara, melindungi <br/>dan mempertahankan Perlembagaan Negeri Selangor kepada Allah saya berserah.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Saya menjemput Setiausaha Dewan untuk meneruskan <br/>Aturan Urusan Mesyuarat. <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>Membentangkan Kertas-kertas Mesyuarat.   <br/>1) Kertas Mesyuarat Bilangan 12 Tahun 2020 <br/>- Penyata Jawatankuasa Pilihan Khas Mengenai Pembasmian Kemiskinan <br/>(JPK  Pembasmian Kemiskinan) Bagi Dewan Negeri Selangor Berhubung <br/>Pembangunan Perniagaan Atas Talian (E  Dagang) Untuk Peniaga Kecil <br/>Di Negeri Selangor. <br/>2) Kertas Mesyuarat Bilangan 13 Tahun 2020 <br/>- Penyata Jawatankuasa Pilihan Khas Mengenai Pengurusan Sumber Air <br/>Selangor (Special Select Committee On Water Resource Management Of <br/>The State Of Selangor  JPK SAS) Berhubung Pencemaran Sumber Air <br/>Sehingga Menyebabkan Henti Tugas Tidak Berjadual Loji-loji Rawatan Air <br/>dan Pembekalan Semasa Kecemasan. <br/>3) Kertas Mesyuarat Bilangan 14 Tahun 2020 <br/>-  Penyata Jawatankuasa Pilihan Khas Mengenai Keupayaan, <br/>Kebertanggungjawaban Dan Ketelusan (Special Select Committee On <br/>Competence, Accountability And Transparency  SELCAT) Berhubung <br/>Penilaian Prestasi PBT dan Ahli Majlis Di Negeri Selangor. <br/>4) Kertas Mesyuarat Bilangan 15 Tahun 2020 <br/>- Cadangan Pindaan Kepada Peraturan-peraturan Tetap Dewan Negeri <br/>Selangor. <br/>5) Kertas Mesyuarat Bilangan 16 Tahun 2020 <br/>- Maklum Balas Penyata Jawatankuasa Pilihan Khas Mengenai <br/>Pembasmian Kemiskinan (JPK  Pembasmian Kemiskinan) Bagi Dewan <br/>Negeri Selangor Berhubung Usaha Kerajaan Dalam Meningkatkan Tahap <br/>Literasi Pengurusan Kewangan. <br/>6) Kertas Mesyuarat Bilangan 17 Tahun 2020 <br/>- Maklum Balas Penyata Jawatankuasa Pilihan Pejabat Tanah dan Daerah <br/>(JP  PADAT) Bagi Dewan Negeri Selangor Berhubung Kerajsama Di <br/>Antara Pejabat Tanah dan Galian Selangor (PTGS) Dan Malaysia Space <br/>Agensi (MYSA) Untuk Tujuan Pemantauan Dan Penguatkuasaan. <br/>7) Kertas Mesyuarat Bilangan 18 Tahun 2020 <br/>- Maklum Balas Penyata Jawatankuasa Pilihan Khas Mengenai <br/>Pembasmian Kemiskinan (JPK  Pembasmian Kemiskinan) Bagi Dewan <br/>Negeri Selangor Berhubung Tahap Kemahiran Kebolehkerjaan dan <br/>Kemahiran Teknikal Yang Mampu Meningkatkan Pendapatan Rakyat Di <br/>Negeri Selangor. <br/>8) Kertas Mesyuarat Bilangan 19 Tahun 2020 <br/>- Sijil Ketua Audit Negara Dan Penyata Kewangan Bagi Tahun Berakhir 31 <br/>Disember 2018 Bagi Dua Belas (12) Pihak Berkuasa Tempatan Negeri <br/>Selangor. <br/> 1. Majlis Bandar Raya Shah Alam <br/> 2. Majlis Bandar Raya Petaling Jaya <br/> 3. Majlis Perbandaran Klang <br/> 4. Majlis perbandaran Ampang Jaya <br/> 5. Majlis Perbandaran Subang jaya <br/> 6. Majlis Perbandaran Selayang <br/> 7. Majlis Perbandaran Kajang <br/> 8. Majlis Perbandaran Sepang <br/> 9. Majlis Perbandaran Kuala Langat <br/> 10. Majlis Daerah Kuala Selangor <br/> 11. Majlis Daerah Hulu Selangor dan <br/> 12. Majlis Daerah Sabak Bernam <br/>Aturan Urusan Mesyuarat seterusnya, Pertanyaan-pertanyaan  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Saya mempersilakan Bukit Lanjan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-elizabeth-wong-keat-ping">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Tuan Speaker soalan nombor 1. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN ELIZABETH WONG KEAT PING  <br/>(N37 BUKIT LANJAN) <br/>TAJUK<br/>1 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Berapa kes keganasan rumah tangga telah dilaporkan di Negeri Selangor <br/>sepanjang tempoh Perintah Kawalan Pergerakan? <br/>b)     <br/>Apa bantuan dan sokongan telah diberi kepada mangsa-mangsa oleh Kerajaan <br/>Negeri? <br/>c)     <br/>Apa yang boleh dilaksanakan oleh Kerajaan Negeri untuk mengelak kes keganasan <br/>rumah tangga berulang lagi? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
  Selamat pagi. Assalamualaikum <br/>warahmatullah hiwabarakahtuh.  Terima kasih kepada Yang Berhormat Bukit Lanjan,  <br/>yang bertanya keganasan rumah tangga PKP.  Untuk makluman Ahli-ahli Yang <br/>Berhormat berdasarkan statistik, bilangan kes keganasan rumah tangga yang telah <br/>dilaporkan di Jabatan Kebajikan Masyarakat Negeri Selangor sepanjang tempoh <br/>Perintah Kawalan Pergerakan (PKP) adalah sebanyak 90 kes.  Statistik kes mengikut <br/>pecahan Dewan Undangan saya ada yang penuh namun saya hanya akan membaca 3 <br/>yang tinggi pertama N40<br/>untuk Bukit Lanjan hanya 4 orang.  Itu adalah yang lain kalau nak tahu tu saya bagi <br/>secara nilah ya.  Untuk makluman untuk Ahli-ahli Yang Berhormat, Kerajaan Negeri <br/>menerusi Jabatan Kebajikan Masyarakat Negeri Selangor sentiasa prihatin terhadap <br/>kebajikan mangsa keganasan rumah tangga. Di antara tindakan-tindakan yang diambil <br/>bagi membantu mangsa keganasan rumah tangga oleh Jabatan Kebajikan Masyarakat <br/>Negeri Selangor adalah seperti berikut<br/>1. Membantu mangsa keganasan rumah tangga bagi memfailkan <br/>permohonan Perintah Perlindungan Interim di mahkamah; <br/>2. Mengadakan dan mengatur pengangkutan bagi mangsa ke kediaman <br/>alternatif atau tempat selamat atau tempat berlindung sekiranya mangsa <br/>memerlukan; <br/>3. Mengadakan dan menguruskan pengangkutan bagi mangsa ke hospital/ <br/>tempat kemudahan perubatan yang terdekat bagi rawatan kecederaan <br/>sekiranya diperlukan; <br/>4. Memberi penerangan dan advokasi kepada mangsa tentang hak untuk <br/>mendapatkan perlindungan terhadap keganasan rumah tangga; <br/>5. Menemani mangsa ke kediamannya untuk mengambil barang-barang <br/>kepunyaannya;  <br/>6. Memberi sokongan bantuan kewangan menerusi Tabung Bantuan Segera <br/>(TBS) atau mana-mana skim bantuan kewangan bulanan kendalian JKM <br/>sekiranya mangsa layak dan memerlukan dan terakhir sekali, menyediakan <br/>khidmat kaunseling dan sokongan kepada mangsa yang memerlukan.  <br/>Kerajaan Negeri juga melalui Jawatankuasa Tetap Kebajikan dan Wanita melalui <br/>kerjasama sebuah badan bukan kerajaan iaitu WAO atau pertubuhan Pertolongan <br/>Wanita telah menjalan projek komuniti selamat bersepadu.  Yang menekankan <br/>keterlibatan kesejahteraan hak perlindungan dalam komuniti termasuk keperluan <br/>meruncing untuk mereka dapat menetap di tempat yang bebas dari keganasan <br/>khususnya dalam tempoh Perintah Kawalan Pergerakan PKP yang lalu.  Hasil daripada <br/>program usaha sama ini pihak WAO telah menerima jumlah peningkatan yang signifikan <br/>dari aspek jumlah aduan atau panggilan ke atas talian hotline.  bantuan keganasan rumah <br/>tangga WAO seperti berikut.  Dalam bulan Januari 266, dalam Februari 250, bulan Mac <br/>361 dan dalam bulan April 898 kes ataupun panggilan telefon.  Selain itu sepanjang <br/>sebulan setengah iaitu dari pertengahan April hingga Mei 2020 sejumlah 21 orang wanita <br/>dan kanak-kanak telah berjaya dilindungi setelah mereka melalui keganasan rumah <br/>tangga.  Seramai 10 orang wanita sebagai keganasan rumah tangga telah diberi <br/>perkhidmatan dan tempat selamat.  Manakala anak-anak mereka berjumlah 11 orang <br/>keseluruhannya yang datang ke kawasan daripada Ampang Jaya, Petaling Jaya, Shah <br/>Alam, Rawang dan Kajang.  Untuk makluman Ahli-ahli Yang Berhormat Kerajaan Negeri <br/>berpendapat, isu keganasan rumah tangga ini memerlukan penggemblengan tenaga dan <br/>kerjasama daripada semua pihak bagi memastikan ianya dapat dibendung.  Selain <br/>daripada tindakan penguatkuasaan undang-undang yang dijalankan oleh pihak Polis <br/>Diraja Malaysia dan Jabatan Kebajikan Masyarakat,  antara langkah-langkah lain yang <br/>boleh diambil adalah seperti berikut, mewujudkan rangka kerja tindakan balas <br/>kecemasan atau pun Emengency Respon Frame Works.  Usaha ini melibatkan <br/>penyesuaian SOP Perkhidmatan, Sokongan dan Perlindungan bagi mangsa mengikut <br/>konteks kecemasan supaya persefahaman dan jelas terbentuk antara semua pihak <br/>Agensi Pihak Bukan Kerajaan dan mangsa ketika krisis melanda.  Kedua mengukuhkan <br/>akses mangsa kepada perkhidmatan asas seperti rumah perlindungan sementara <br/>perkhidmatan sokongan sosial supaya Negeri Selangor mampu berdepan dengan segala <br/>keganasan rumah tangga secara lebih efektif terutamanya dalam keadaan kecemasan.  <br/>Ketiga memantapkan sokongan bagi barisan hadapan contohnya pegawai Polis, JKM, <br/>Hospital yang memainkan peranan penting dalam menghubung mangsa kepada <br/>perkhidmatan sokongan ini.  Melalui pembiayaan bengkel latihan bersama bagi pegawai <br/>barisan hadapan dalam pengendalian kes keganasan terhadap wanita.  Kedua <br/>penambahan dan pembiayaan jawatan pegawai Jabatan Kebajikan Masyarakat yang <br/>dikhususkan untuk pengendalian kes keganasan.  Memantapkan mekanisme antara <br/>agensi yang sedia ada, mesyuarat antara agensi 2 kali setahun supaya tindak bersama <br/>dan pengumpulan data dapat diselaraskan.  Akhir sekali memperbanyakkan khidmat <br/>masyarakat mengenai saluran pertolongan kepada mangsa-mangsa keganasan rumah <br/>tangga.  Sekian terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Teratai <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Adakah Kerajaan memberi kuasa ataupun bajet <br/>kepada PWB supaya mereka boleh memainkan satu peranan untuk membantu kes <br/>tersebut? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang <br/>Berhormat Teratai.  Sebenarnya tidak ada dana khas untuk membantu mangsa-mangsa <br/>keganasan rumah tangga melalui PWB.  Namun penyelia-penyelia PWB sudah menjalani <br/>khusus dan mereka terlibat dalam pembentukan Komuniti Selamat untuk mereka <br/>menerima aduan dan juga menghubungkan mangsa-mangsa keganasan dan di dalam <br/>kursus-kursus ataupun kempen-kempen kesedaran keganasan terhadap wanita ataupun <br/>Violence Against Women ini adalah antara perkara pembinaan kapasiti kepada semua <br/>penyelia-penyelia PWB dan juga aktivis-aktivis masyarakat supaya mereka lebih peka <br/>terhadap keganasan rumah tangga dan mereka tahu apakah yang patut dilakukan tapi <br/>yang paling kritikal di semua kawasan ADUN-ADUN juga perlu mengambil peka terhadap <br/>perkara ini sekiranya ada kes-kes seperti ini datang kepada Yang Berhormat Adun <br/>sekalian, saya mohon untuk cepat melaporkan dan menghubungi pihak kita supaya kita <br/>dapat menyelamatkan mereka dan melindungi mereka.  Seterusnya kempen yang paling <br/>saya ingat semua orang tanam di dalam fikiran benak hati kita telah penyelesaian di <br/>dalam rumah tangga ataupun di dalam keluarga bukan melalui keganasan dan semua <br/>wanita perlu ditanam daripada kecil apa pun kesalahannya, dia tidak boleh dipukul oleh <br/>suami atau dikasari oleh suami.  Sekiranya ini ada, maka kali pertama ia mereka diganasi <br/>dalam rumah tangga mereka sudah tahu apa buat.  Kerana penyakit keganasan rumah <br/>tangga ini adalah mental suami itu bukan salah isteri.  Jadi saya harap semua kita peka <br/>kepada keganasan rumah tangga dan langkah-langkah semua kita semua mainkan untuk <br/>kita membanteras penyakit ini.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sijangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker. Yang <br/>Berhormat  EXCO menyebutkan bahawa jumlah kes 90 sepanjang tempoh perintah <br/>kawalan pergerakan dan penambahan bilangan jumlah panggilan-panggilan daripada <br/>Januari sehingga kini.  Adakah jumlah kes yang signifikan berlaku dibandingkan dalam <br/>tempoh kawalan pergerakan dengan sebelum itu. Apakah jenis kategori keganasan yang <br/>berlaku dalam tempoh PKP ini ? Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang <br/>Berhormat Sijangkang.  Kes ini saya tidak dapat figure yang sebelumnya ya, sebelum <br/>PKP tapi mengikut laporan lisan yang telah diberikan kepada saya memang meningkat <br/>dan kajian yang ada, nanti saya bentang kemudian ada lagi soalan.  Kajian IWB sendiri <br/>semasa tempoh PKP ini memang meningkat tapi daripada panggilan talian telefon yang <br/>saya dedahkan tadi, yang diterima oleh WAO itu sudah menunjukkan bahawa Januari <br/>266, Februari 250, dalam Mac 361 dalam bulan April 898 kes, semuanya mengenai <br/>keganasan rumah tangga. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Tuan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Taman Templer. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Terima kasih. Tuan Templer cuma <br/>nak bertanya soalan tambahan kepada Yang Berhormat EXCO.  Pecahan kaum, <br/>pecahan kaum dan juga maksudnya keganasan rumah tangga ni banyak berlaku di <br/>mana, di kampung ke? Di tepi pantai ke? Di bandar ke? Yang ini EXCO kena jawablah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
  Yang Berhormat Taman <br/>Templer, yang sebenarnya, data tu ada tapi kita tak bawa ke sini sebab tak sangka soalan <br/>pecahan kaum itu.  Sama ada di tepi pantai ke apa, tetapi masa PKP di rumah lah sebab <br/>mereka tak boleh pergi ke pantai.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Maksudnya Tuan Speaker rumah di tepi <br/>pantai.  Rumah di tepi pantai.  Sebab tak boleh keluar musim PKP ni kan.  Tu yang tanya <br/>tu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Pagi ini Taman Templer nampaknya ceria sikitlah.  <br/>Bersemangat.  Saya mempersilakan Yang Berhormat Bandar Utama <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin">
<p>
 Terima Kasih Yang <br/>Berhormat Tuan Speaker, soalan saya nombor 2. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN JAMALIAH BINTI JAMALUDDIN  <br/>(N36 BANDAR UTAMA) <br/>TAJUK<br/>MISKIN DI SELANGOR <br/>2 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Adakah Kerajaan Negeri mempunyai apa-apa cadangan di masa hadapan terdekat <br/>bagi membangunkan sistem pangkalan data warga miskin di Selangor supaya <br/>Kerajaan Negeri mempunyai maklumat penuh mengenai status pendapatan <br/>keluarga serta bantuan-bantuan yang telah diterima oleh mereka dari pelbagai <br/>pihak? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ganabatirau-al-veraman">
<p>
 Tuan Speaker, untuk makluman <br/>Yang Berhormat Bandar Utama, Kerajaan Negeri melalui Jawatankuasa Tetap <br/>Pemberdayaan dan Pembangunan Sosio Ekonomi sentiasa prihatin dan peka dalam <br/>membantu meringankan bebanan hidup rakyat.  Kepekaan ini telah direalisasikan melalui <br/>program-program di bawah Inisiatif Peduli Rakyat (IPR). Di bawah Jawatankuasa Tetap <br/>Pemberdayaan dan Pembangunan Sosio Ekonomi sendiri, program pembasmian <br/>kemiskinan dan pengupayaan ekonomi telah dilaksanakan sejak tahun 2008 lagi.  <br/>Program Bantuan Blueprint Pembasmian Kemiskinan telah berjaya memberi manfaat <br/>kepada 4,506 orang miskin di negeri Selangor manakala Program Pemberian Bantuan <br/>Secara Baucar Untuk Rakyat Miskin Bersempena Perayaan telah berjaya membantu <br/>seramai 609,632 orang miskin dengan peruntukan keseluruhan berjumlah <br/>RM60,963,200.00.  <br/>Oleh yang demikian, dalam usaha menambah baik program-program sedia di bawah <br/>bantuan IPR, Kerajaan Negeri sedang membangunkan satu sistem yang dipanggil <br/>Sistem Smart Inisiatif Peduli Rakyat nama singkatannya (SSIPR) yang bertujuan untuk <br/>memudahkan rakyat dalam membuat permohonan dan membantu Kerajaan Negeri <br/>dalam pengurusan dan pemantauan maklumat serta data keseluruhan IPR. Melalui <br/>SSIPR ini, kesemua 33 program di bawah IPR akan disatukan di dalam satu gerbang <br/>informasi bagi membolehkan rakyat mendapat maklumat dan mendaftar secara dalam <br/>talian bagi inisiatif yang layak dimohon dengan lebih mudah. Projek SSIPR telah <br/>dibangunkan secara berkala dan akan siap sepenuhnya pada November 2020. <br/>Sistem ini secara tidak langsung akan mewujudkan satu pangkalan data bagi kesemua <br/>rakyat Negeri Selangor khususnya warga miskin mengenai maklumat pemohon, <br/>pendapatan individu mahupun isi rumah dan segala inisiatif yang telah diterima oleh <br/>mereka dari Kerajaan Negeri Selangor.  Kerajaan Negeri juga sentiasa berusaha untuk <br/>memantapkan lagi SSIPR selaras dengan matlamat Kerajaan Negeri untuk menjadi <br/>Premier Regional Smart State menjelang tahun 2025. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Bandar Utama <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-jamaliah-binti-jamaluddin">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Pertama sekali saya ingin mengucapkan terima kasih kepada Yang Berhormat EXCO <br/>kerana menerangkan pelbagai program kebajikan di Negeri Selangor dan juga <br/>menerangkan akan adanya sistem yang baru.  Cuma saya ingin tanya di sini apa yang <br/>saya lebih minat untuk ketahui adalah sekiranya sistem yang baru akan diwujudkan akan <br/>diwujudkan adakah dia berkaitan dengan pangkalan data daripada jabatan kerajaan yang <br/>lain, contohnya adakah kita akan mengetahui sekiranya penerima bantuan juga ini juga <br/>menerima bantuan zakat ataupun merupakan penerima bantuan daripada JKM dan <br/>sebagainya.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ganabatirau-al-veraman">
<p>
 Terima kasih Bandar Utama.  <br/>Saya difahamkan pembangunan sistem ini adalah berkaitan rapat dengan program-<br/>program Kerajaan Negeri Selangor.  Saya juga tidak dibekalkan dengan maklumat <br/>tentang zakat dimasukkan sekali tapi saya percaya JKM tak masuk bersama ia hanya <br/>melibatkan program-program IPR dan juga bantuan-bantuan khas daripada Kerajaan <br/>Negeri Selangor <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Saya persilakan Hulu Kelang <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, minta izin <br/>duduk.  Soalan saya soalan nombor 3. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN HAJI SAARI BIN SUNGIB  <br/>(N18 HULU KELANG) <br/>TAJUK<br/>3 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Berapakah jumlah dalam RM yang telah disalurkan oleh Kerajaan Selangor <br/>sepanjang tempoh menghadapi penularan COVID-19. Nyatakan pecahan atau <br/>tujuan kegunaan dana yang disalurkan. <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Bissmillahhirrahmannirrahim, terima kasih Tuan <br/>Speaker.  Soalan ini saya akan jawab bersekali dengan soalan mulut No. 73 (a) dan (c) <br/>berkenaan dengan Covid-19 juga daripada Hulu Kelang. Soalan No. 228  Perbelanjaan <br/>Semasa Perintah Kawalan Pergerakan (Mac  Jun) oleh Bukit Lanjan, Soalan No. 285  <br/>Bantuan Covid-19 daripada Sungai Burong dan soalan No. 293 (a) dan (b)  Bantuan <br/>Rakyat daripada Sungai Air Tawar. <br/>a) Kerajaan Negeri telah menyediakan bantuan kepada penduduk-penduduk di <br/>seluruh Negeri Selangor di bawah Pakej Rangsangan Selangor Prihatin. Di bawah <br/>Pakej ini, terdapat sebanyak 42 inisiatif telah diperkenalkan yang melibatkan impak <br/>kewangan berjumlah RM 413,933.00 Juta.  <br/>Perincian bagi inisiatif berserta jumlah peruntukan adalah seperti berikut.  Insentif RM200 <br/>kepada petugas hospital yang melibatkan perbelanjaan RM 1.18 Juta dan penerimanya <br/>adalah sebanyak 5,931.  Bantuan makanan kepada petugas hospital di Negeri Selangor <br/>yang menelan belanja RM 192,000.00 dengan 2,161 menerima bantuan dan sokongan.  <br/>Penangguhan bayaran sewaan selama 3 bulan di bawah Skim Smart Sewa dengan <br/>impak kewangan RM 600,000.00 kepada 2,733 orang.  Peningkatan had nilai daripada <br/>RM 20 Ribu kepada RM 30 Ribu bagi aktiviti-aktiviti Mesra Rakyat bagi pembelian <br/>keperluan asas melibatkan impak RM 1.68 Juta kepada 33 Ribu penduduk-penduduk <br/>Negeri Selangor.  Pemberian insentif sebanyak RM 500 One Off kepada penjaja-penjaja <br/>yang melibatkan perbelanjaan RM 11,442,000.00 kepada 22,884 orang.  Pengecualian <br/>sewa 1 bulan di premis PBT kepada penjaja-penjaja berlesen yang melibatkan <br/>perbelanjaan RM 2.78 Juta kepada 12,516 orang.  Penangguhan bayaran balik selama <br/>3 bulan bagi usahawan Skim HIJRAH yang melibatkan peruntukan sebanyak RM 70 Juta <br/>kepada 39,818 orang.  Bantuan sara diri sebanyak RM 200 kepada pelajar Selangor di <br/>IPTA di Sabah dan Sarawak atau pun di Borneo yang melibatkan peruntukan RM <br/>141,400.00 kepada 986 orang.  Bantuan makanan kepada pelajar-pelajar UNISEL, KUIS <br/>dan INPENS yang melibatkan RM 37,200.00 dan melibatkan 270 orang.  Dan ke-10, <br/>program mudah cara urus diri Mahasiswa sempena Perintah Berkurung oleh Pihak <br/>Berkuasa Mesir yang melibatkan RM 49,800.00 kepada 1,365 orang.  Itu untuk fasa <br/>pertama dan ia melibatkan 122,264 orang mendapat manfaat.   <br/>Untuk insentif kedua, Penjagaan Anak-anak Frontliner dengan perbelanjaan lebih kurang <br/>RM 63,300.00.  Bantuan makanan kepada petugas barisan hadapan sekali lagi kepada <br/>RM 326,080.00.  Bantuan makanan kepada petugas media sebanyak RM 93,472.00.  <br/>Keperluan Task Force COVID Selangor sebanyak RM 50,000.00.  Bantuan Smart <br/>Selangor daripada KLIA ke hotel atau pun Bas Smart Selangor yang bergerak dari KLIA <br/>ke hotel-hotel kuarantin sebanyak RM 2.038 Juta.  Membekalkan topeng muka, hand <br/>sanitiser dan sarung tangan RM 2.6 Juta.  Operasi stesen kuarantin penempatan Person <br/>Under Survelliance di ILIM dan ILKAP sebanyak RM 927,919.03.  Penambahan atau pun <br/>menaik taraf Program Skim Peduli Sihat RM 42,500,000.00.  Saringan/ mass-test di <br/>kawasan hot spot wabak Covid-19 sebanyak RM 3.66 Juta.  Bantuan kepada warga <br/>Selangor yang dijangkiti wabak Covid-19 RM 162 Ribu setakat ini.  Program kesihatan <br/>mental RM 151,900.00.  Pengecualian Denda Lewat Untuk Pembayaran Cukai Taksiran <br/>RM 12.8 Juta.  Peningkatan had berbelanja bagi program/ aktiviti mesra rakyat RM 3.3 <br/>Juta.  Pemberian kepada Ahli-ahli Majlis dan sebanyak RM 10k atau pun RM 5k RM 2.44 <br/>Juta.  Perluasan Skop bagi peruntukan MPKK dan KKI adalah sebanyak RM 2.4 Juta.  <br/>Bantuan kewangan RM 400 kepada penerima program Blueprint kumpulan F&amp;B yang <br/>terjejas RM 430,000.00.  Bantuan makanan asas kepada Agropreneur (Pendapatan <br/>bersih RM 1,500 ke bawah) RM500,000.00.  Dan bantuan kepada petani, penternak, <br/>nelayan dan IAT RM 1.5 Juta.  Sustainability of food supply  atau yang dipanggil Selangor <br/>Agro Market (SAM) melibatkan RM 1 Juta revolving fund.  Membangunkan platform e-<br/>learning RM 246,000.00.  Penangguhan bayaran balik pinjaman pelajaran Tabung <br/>Kumpulan Wang Biasiswa Negeri Selangor RM 6 Juta.  Bantuan makanan untuk <br/>mahasiswa UNISEL dan KUIS RM 73,000.00 dan tempoh bayaran premium dilanjutkan <br/>selama 1 bulan bagi pemegang notis 5A dan 7G yang tamat pada tempoh pelaksanaan <br/>PKP melibatkan peruntukan RM 87.8 Juta.  Tabung Khas Bantuan Covid-19 RM 2.1 Juta.  <br/>Inisiatif Selangor Pay belum lagi dibelanjakan.  Manakala keseluruhan lagi kita turut <br/>memberikan beberapa program seperti pemberian sumbangan kepada masyarakat <br/>Orang Asli sebanyak RM 288,000.00.  Bantuan susu bayi dan lampin pakai buang melalui <br/>Pusat Wanita Berdaya sebanyak RM 336,000.00.  Keseluruhannya, melalui peruntukan <br/>yang kita telah sediakan RM 413 Juta kita telah berbelanja lebih kurang RM 262 Juta dan <br/>ia melibatkan 3.5 juta rakyat Negeri Selangor atau pun 54% daripada keseluruhan <br/>populasi rakyat di Negeri Selangor, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sementa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-binti-alwi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, <br/>soalan Sementa, No. 4. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN DR. DAROYAH BINTI ALWI  <br/>(N43 SEMENTA) <br/>TAJUK<br/>4 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Berapa bilangan rumah mewah yang tidak terjual di Negeri Selangor? Mohon <br/>nyatakan mengikut daerah. <br/>b)     <br/>Berapakah bilangan rumah mewah yang terjual dan manfaat kewangan kepada <br/>Kerajaan Negeri? <br/>c)     <br/>Adakah Kerajaan Negeri bersedia membuka penjualan rumah mewah ini kepada <br/>warga asing? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih Sementa.  Untuk soalan (a) tiada <br/>definisi yang jelas menerangkan apakah istilah rumah mewah di Negeri Selangor.  <br/>Manakala bagi (b), Pejabat Tanah Dan Galian Selangor melalui Pekeliling Pengarah <br/>Tanah Dan Galian Selangor Bil. 2/2020 yang telah diluluskan oleh Majlis Mesyuarat <br/>Kerajaan Negeri Ket-36 2019, mengadakan Program Khas berkenaan Had Harga Jualan <br/>dan Perolehan Hartanah bagi warga negara asing di Negeri Selangor.  Melalui pekeliling <br/>ini, rumah dari jenis banglo dan teres berkembar atau pun Semi-D berharga minimum <br/>RM 2 Juta yang belum terjual oleh pemaju dan telah mendapat Certificate of Completion <br/>And Compliance atau pun CCC sehingga tahun 2018 boleh dijual kepada warga negara <br/>asing.  Program khas ini sah sehingga 31 Disember 2020.  Pengasingan harga yang ada <br/>di dalam atau pun jenis rumah yang ada di Negeri Selangor ialah dipanggil sebagai harga <br/>kawalan dan harga bebas.  Ia tidak ada soal murah atau pun kos sederhana itu mungkin <br/>level-level yang telah diberikan oleh pemaju. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Sungai Panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Tuan Speaker, <br/>soalan saya No. 5. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. DATO&#39; MOHD IMRAN BIN TAMRIN  <br/>(N03 SUNGAI PANJANG) <br/>TAJUK<br/>5 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Apakah bantuan-bantuan Kerajaan yang tersedia untuk para usahawan desa? <br/>b)     <br/>Adakah Kerajaan telah mengenal pasti produk-produk khusus untuk dijenamakan <br/>sebagai &#34;Made in Selangor&#34;? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, terima kasih Yang <br/>Berhormat Sungai Panjang.  Soalan sekitar tentang taraf ekonomi luar bandar.  Izinkan <br/>saya menjawab iaitu Kerajaan Negeri Selangor melalui Jawatankuasa Tetap <br/>Pembangunan Luar Bandar, Desa dan Kampung Tradisi telah merangka dan <br/>melaksanakan pelbagai program yang memfokuskan pemberdayaan ekonomi desa dan <br/>kampung tradisi.  Malah ada 2 program yang terbesar iaitu pertama Program Sara <br/>Ekonomi Desa dan keduanya Program Sarang Ekonomi Desa yang telah dilaksanakan <br/>jayanya pada 2019.  Di antara program yang telah dijalankan di bawah Program Sarang <br/>Ekonomi Desa iaitu satu inisiatif baharu untuk meningkatkan taraf ekonomi dan <br/>pendapatan golongan B40.  Objektif utama program ini adalah untuk merancakkan serta <br/>mempelbagaikan aktiviti perniagaan khususnya di lokasi tumpuan pelancongan.  2019 <br/>kita memilih Kelip-kelip atau pun Kuala Selangor sebagai perintis untuk projek atau pun <br/>program ini dan Kerajaan Negeri telah pun berhasrat agar program ini bukan sahaja <br/>memacu pembangunan lestari kawasan luar bandar tetapi meningkatkan tahap <br/>pendapatan penduduk tanpa perlu berhijrah ke kawasan bandar. Potensi pendapatan <br/>baharu dan tambahan boleh dijana melalui khidmat promosi pelancongan, restoran dan <br/>hidangan makanan tempatan, produk hiliran, penginapan, cenderamata dan kraf tangan <br/>serta rekreasi kampung yang bakal memberi manfaat kepada peserta program. <br/>Untuk makluman Yang Berhormat, tahun lepas kita telah pun daripada pemilihan 52 <br/>peserta, 43 peserta telah pun berjaya di lahirkan daripada Sarang Ekonomi Desa ini dari <br/>pelbagai jenis perniagaan dan antaranya 20% telah pun peningkatan pendapatan <br/>daripada tidak sampai 1 angka sekarang ini telah pun mencecah kepada 2 angka dan 3 <br/>kali ganda khususnya. <br/>Dan program kedua ialah program Industri Kampung iaitu kita khususkan kepada <br/>Program Kulinari iaitu Program Khusus pembuatan dan penyediaan kuih-kuih tradisional, <br/>pastri, kek dan sandwich di mana 444 peserta telah pun terlibat dan akhirnya mereka <br/>bukan saja telah pun berjaya membuat penyediaan kuih-kuih yang berasaskan kulinari <br/>ini, tetapi mereka juga telah dapat kita gabungkan dan gandingkan dengan pasaran <br/>tempatan di restoran-restoran yang mana produk itu sebenarnya berkualiti tinggi yang <br/>mana mereka dibimbing oleh chef-chef yang betul-betul mendapat pengiktirafan daripada <br/>negara.   <br/>Kerajaan Negeri telah melaksanakan usaha mempromosi produk-produk keluaran <br/>usahawan tempatan ke pasaran domestik dan antarabangsa. Bagi mempertingkat mutu <br/>dan kebolehpasaran produk keluaran Negeri Selangor, Kerajaan Negeri melalui <br/>Jawatankuasa Tetap Pembangunan Usahawan menganjurkan program Pembungkusan <br/>Produk Made In Selangor.  Melalui program-program promosi yang dijalankan, banyak <br/>produk keluaran usahawan Selangor mempunyai potensi untuk diketengahkan. Dalam <br/>usaha untuk memastikan kualiti produk yang dihasilkan menepati standard yang <br/>ditetapkan.  Tahun lepas kita telah bekerjasama dengan pihak SIRIM dan boleh dikatakan <br/>sehingga kini hampir 70 usahawan menerima bantuan pembungkusan tahap asas dan <br/>24 usahawan telah pun berjaya kita bawa ke promosi antarabangsa.  Apa yang saya ingin <br/>nyatakan di sini setiap tahun peruntukan untuk program ini sebanyak RM 550,000.00 dan <br/>alhamdulillah tahun ini kita telah mengembangkan sedikit hubungan atau pun program <br/>pembungkusan ini dengan kita mencadangkan DDEC dengan izin atau pun Malaysian <br/>Design Development Center Pusat Pembangunan Reka Bentuk Malaysia akan bersama <br/>dengan produk Made In Selangor.  Yang penting bukan sahaja mereka boleh <br/>menghasilkan produk tetapi ada di kalangan produk-produk itu yang boleh diketengahkan <br/>dan mereka perlu mendapat intellectual property dengan izin untuk memastikan tidak ada <br/>jiplak atau pun cetak rompak kepada produk yang dihasilkan. Jadi buat masa ini program <br/>tersebut terbuka kepada semua kategori produk dan kriteria pemilihan untuk program ini <br/>juga begitu ketat khususnya dia tak bolehlah sebarang produk tetapi kita buat pemilihan <br/>mesti beroperasi telah ada bisness dan ia boleh dipasarkan dengan baik.  Jadi itu sahaja <br/>Tuan Speaker, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Silakan Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Tuan Speaker, soalan tambahan saya.  Apakah <br/>faktor utama dalam memasarkan jenama Made In Selangor ini.  Dan boleh nyatakan <br/>contoh-contoh produk yang telah berjaya menembusi pasaran luar negara dan apakah <br/>impak kepada perindustrian tersebut. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Sungai Air Tawar, saya <br/>tidak ada maklumat lengkap tetapi pada asasnya saya boleh gambarkan produk-produk <br/>ini boleh dikatakan separuh daripadanya adalah produk-produk F&amp;B atau pun makanan <br/>dan minuman.  Selain daripada itu, ada juga produk-produk contohnya kita ada produk  <br/>batik Selangor, kita ada produk hasil daripada kraf tangan, juga diketengahkan.  Tetapi <br/>asasnya faktor utama yang kita pilih adalah produk-produk yang kita rasa ada potensi <br/>untuk dipasarkan.  Ingin saya maklumkan dalam Dewan Negeri ini ada satu produk yang <br/>kita tak jangkakan dia mendapat pasaran antarabangsa iaitu Ikan Patin Tempoyak.  Kita <br/>rasakan ini produk kegemaran tempatan, tetapi bila kita bawa ke luar negara khususnya <br/>di Negeri China tahun lepas, kita dapati produk ini mendapat minat daripada peserta sana <br/>daripada penduduk di sana, akhirnya produk ini telah mula dipasarkan.  Jadi dengan <br/>packaging yang betul, dengan kita membantu usahawan-usahawan tempatan kita <br/>khususnya di luar bandar, daripada pasaran, bahan mentah yang mereka ada, mereka <br/>boleh buat packaging yang tahan lama, yang boleh dieksportkan, akhirnya kita lihat <br/>kejayaan ini boleh di bawa ke tengah dan akhirnya inshaAllah urusan-urusan ini telah <br/>pun dapat berjaya membuka rangkaian-rangkaian perniagaan dengan pihak-pihak yang <br/>sedia ada, inshaAllah terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sijangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Terima kasih Tuan Speaker. Apakah <br/>perancangan Kerajaan Negeri untuk memastikan supaya sumber bahan mentah <br/>terutamanya daripada sudut produk daripada uBC sentiasa berada di dalam keadaan <br/>yang mencukupi kerana di Kuala Langat antaranya yang mengeluarkan produk hasil <br/>daripada uBC ini selalu diutarakan kekurangan bahan mentah di Negeri Selangor ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Sijangkang, sebenarnya <br/>tahun ini kita telah  memulakan satu program di bawah pengembangan sara ekonomi <br/>desa di mana kita bekerjasama dengan pihak pertanian khususnya untuk memastikan <br/>juga produk-produk bahan mentah ini dapat kita hasilkan. Yang terkini dalam dua minggu <br/>lepas saya telah pun berbincang tentang bagaimanakah kita boleh membuat Program <br/>Saraan Ekonomi Desa berasaskan cili terlebih dahulu kerana ianya sebenarnya <br/>mendapat satu permintaan yang tinggi cili untuk kita menghasilkan Insya Allah kalau tidak <br/>menjadi aral, 260 peserta akan bersama dalam program ini yang akan membuat <br/>penanaman cili dengan kaedah pemodenan iaitu fertigasi.  Kita ambil maklum, bahawa <br/>bahan-bahan mentah ini menjadi faktor utama kadang-kadang menyebabkan usahawan <br/>luar bandar ini tidak sustain dalam perniagaan mereka.  Sebab itu di bawah Program <br/>SELDAC iaitu Selangor Delivery Chain kita akan ada satu usaha di mana tak semestinya <br/>pengumpulan bahan-bahan mentah ini datang daripada pihak-pihak yang mengeluarkan <br/>barangan secara besaran.  Hatta jika mereka ada sekilo, dua kilo di belakang rumah <br/>ataupun di sekeliling di kawasan mereka itu juga mereka boleh mengajukan atau menjual <br/>secara direct kepada pihak SELDAC ini dan SELDAC akan buat pengumpulan dan <br/>akhirnya pihak usahawan yang memerlukan bahan mentah ini boleh membeli secara <br/>langsung daripada pihak orang-orang kampung yang mempunyai bahan-bahan mentah <br/>ini.  Jadi itu sahaja, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Silakan Sungai Panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Tuan Speaker dan juga Yang Berhormat EXCO, soalan tambahan saya adalah <br/>berkenaan dengan akses terhadap dengan bantuan-bantuan yang telah diterangkan oleh <br/>Yang Berhormat EXCO sebentar tadi.  Yang paling mustahak kepada pengusaha-<br/>pengusaha di luar bandar ini, usahawan-usahawan di luar bandar ini bukan sahaja <br/>daripada segi packaging untuk mereka menembusi pasaran domestik dan juga <br/>antarabangsa tetapi untuk mereka mendapatkan pensijilan ataupun dengan izin <br/>certification berkenaan dengan produk-produk mereka khususnya produk-produk yang <br/>berasaskan makanan ini.  Jadi bagaimana untuk usahawan-usahawan ini mendapatkan <br/>akses terhadap bantuan dan juga sokongan daripada pihak Kerajaan Negeri. Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Sungai Panjang.  Pertama, <br/>akses bagaimanakah pihak-pihak luar bandar atau masyarakat luar bandar ini pertama <br/>melalui ketua kampung masing-masing.  Ketua Kampung akan mengutarakan dan <br/>mengetengahkan apakah program-program yang boleh diketengahkan melalui sistem <br/>profile kampung yang telah kita mulakan seawal 2019 kita telah pun mengenal pasti <br/>sebenarnya berapa ramai yang telah membuat perniagaan di dalam kawasan kampung. <br/>Daripada situ kita memilih dan ketua-ketua kampung mengangkat perkara ini dalam <br/>perbincangan dalam mesyuarat dan akhirnya kita pilih bagaimana mereka perlu, siapa <br/>yang layak untuk kita ketengahkan, itu pertama.  Yang keduanya bukan sahaja kita hanya <br/>melihat, kalau kita melihat tentang pasaran antarabangsa pastinya persijilan amat penting <br/>sebab itu produk made in Selangor ini dia bersekali dalam memastikan bukan sekadar <br/>membuat pembungkusan dengan baik, design yang cantik dan sebagainya tapi kita <br/>pastikan ianya boleh mendapatkan pasaran.  Saya rasa di bawah Bandar Baru Klang <br/>telah pun membuat banyak program.  Program-program untuk memastikan usahawan-<br/>usahawan yang ada ini dapat dilatih supaya pensijilan ini dapat dibuat dengan baik jadi <br/>usaha sama kami ini sebenarnya dapat memberikan hasil yang baik kalau tak silap saya <br/>100 orang setiap tahun dipilih untuk memastikan mereka mendapatkan pensijilan-<br/>pensijilan yang sewajarnya yang ditentukan oleh kerajaan.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sijangkang ! Sungai Panjang!  Sijangkang !  Minta maaf <br/>Sijangkang betul. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, <br/>soalan saya nombor 6. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>DR. AHMAD YUNUS BIN HAIRI <br/>(N51 SIJANGKANG) <br/>TAJUK<br/>6 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Apakah status kes yang berlaku dan prestasi kawalan pada tahun ini <br/>berbanding 3 tahun yang lalu? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Terima kasih kepada Tuan Speaker.  Untuk <br/>makluman Ahli Yang Berhormat berdasarkan rekod Jabatan Alam Sekitar Negeri <br/>Selangor setakat dari 1 Januari 2020 sehingga 30 Jun 2020 sebanyak 982 aduan <br/>pembakaran terbuka diterima berbanding dengan 3 tahun yang lepas adalah seperti <br/>berikut<br/>TAHUN KES <br/>2019 2,054 kes <br/>     2018 1,516 kes <br/>2017 1,066 kes <br/>JAS Negeri Selangor telah mengambil tindakan perundangan merupakan bayaran <br/>kompaun dan juga kertas siasatan terhadap kes-kes pembakaran terbuka berasaskan <br/>dapat dikenal pasti pelaku ataupun pemilik tanah.  Berikut merupakan bilangan tindakan <br/>perundangan yang telah diambil iaitu<br/>TAHUN TAWARAN KOMPAUN KERTAS <br/>SIASATAN <br/>2020 Setakat 30 Jun 2020, 14 kes 1 <br/>2019 49 kes 2 <br/>2018 62 kes 9 <br/>2017 24 kes 9 <br/>Untuk keseluruhan prestasi kawalan bagi tahun 2020 setakat ini hanya kompaun 14 iaitu <br/>ada pengurangan berbanding tahun lepas.  Kita harap pada berikutnya 6 bulan ini kita <br/>dapat mengurangkan kompaun yang akan di keluar.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Silakan Sijangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>EXCO.  Pembakaran terbuka nampak berkurangan saya ingat mungkin sebab PKP.  <br/>Adakah pembakaran terbuka ini ada beberapa kategori yang kita boleh kategorikan dan <br/>pembakaran hutan adakah juga termasuk dalam laporan tertentu terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Ya yang ini memang, kita memberi fokus <br/>kepada bukan setakat pembakaran di untuk kediaman dan kilang tapi juga bagi <br/>keutamaan kepada kebakaran di hutan, hutan-hutan simpan yang selalu berlaku <br/>kebakaran di Hutan Simpan Kuala Langat Selatan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ijok. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, soalan saya <br/>kepada Yang Berhormat EXCO, pembakaran terbuka ini memang di Ijok itu memang <br/>teruk dan kronik.  Banyak tindakan telah diambil, saya hendak tanya Kerajaan Negeri <br/>Selangor sama ada tindakan yang lebih serius iaitu merampas hak-hak pemilik tanah <br/>yang berkali-kali telah melanggar undang-undang pembakaran terbuka.  Adakah kes-kes <br/>yang telah tanah-tanah yang telah dirampas oleh Kerajaan Negeri Selangor? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Ijok, so bagi <br/>mengurangkan kes pembakaran terbuka Kerajaan Negeri mengambil tindakan dengan <br/>melaksanakan pengacara seperti berikut, yang pertama untuk tanah kita telah mengenal <br/>pasti di beberapa bidang tanah dekat Johan Setia di mana kita dapat tak ada owner <br/>langsung tak dapat dikesan owner dia so kita kalau insiden ini berlaku terus berlaku kita <br/>akan ambil tindakan rampasan dan apa yang berlaku di Ijok merupakan pembakaran <br/>sampah terutama recycle so beberapa kes-kes diterima dan kita akan ambil tindakan <br/>undang-undang atau kita akan teruskan untuk... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-dr-idris-bin-ahmad">
<p>
 Boleh saya tambah, pembakaran yang <br/>teruk ialah pembakaran tempurung di kilang-kilang hak milik orang yang boleh dikesan <br/>tetapi bila tindakan telah diambil iaitu di beri fine tetapi dua tiga bulan dia mula balik, itu <br/>yang saya hendak beritahu pada Kerajaan Negeri Selangor, tindakan lebih serius <br/>sepatutnya diambil tentang pengusaha atau hak milik kilang-kilang yang berkali-kali <br/>melanggar syarat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Saya tak ada maklumat untuk kilang-kilang <br/>tersebut.  Saya akan dapatkan maklumat ini dan saya akan bagi jawapan bertulis untuk <br/>Yang Berhormat Ijok. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Dengkil, soalan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Speaker, soalan nombor 7. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN ADHIF SYAN BIN ABDULLAH  <br/>(N55 DENGKIL) <br/>TAJUK<br/>7 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Adakah Kerajaan Negeri bercadang untuk memberi kelonggaran kepada <br/>peniaga dari segi pengurangan sewa, penyediaan tempat kondusif untuk <br/>peniaga serta pengunjung serta lain-lain inisiatif bagi membantu                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                <br/>peniaga-peniaga kecil yang terjejas akibat COVID? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Tuan Speaker, soalan ini akan dijawab bersekali <br/>dengan soalan nombor 64 daripada Yang Berhormat Gombak Setia.  Selama ini Kerajaan <br/>Negeri melalui PBT juga telah menghasilkan peluang penjajaan kepada rakyat Selangor <br/>khususnya mengikut kekosongan unit atau tapak gerai yang sedia ada.  Sedar akan <br/>desakan yang dihadapi akibat penularan COVID 19,  Kerajaan Negeri telah memberikan <br/>kelonggaran kepada peniaga dari segi pengecualian bayaran sewa premis PBT bagi <br/>bulan April dan Mei bagi tahun 2020 dan kelayakan pengecualian adalah kepada <br/>penyewa yang telah mempunyai lesen tahun 2020 serta mematuhi komitmen bayaran <br/>sewa bulanan.  Selain itu Kerajaan Negeri Selangor telah menyediakan insentif RM 500 <br/>kepada para penjaja dalam Pakej Ransangan Ekonomi Selangor Prihatin.  Sebanyak <br/>22,884 penjaja di seluruh Negeri Selangor telah mendapat manfaat tersebut dengan <br/>jumlah peruntukan sebanyak RM 11,442,000.00.  Persediaan latihan dan pematuhan dan <br/>pemantauan kaedah pelaksanaan aktiviti norma baru bagi memastikan pengunjung <br/>berasa selamat dan selesa untuk kembali mengunjungi gerai-gerai dan premis-premis <br/>perniagaan dan juga merupakan salah satu usaha bagi membantu semula pemulihan <br/>pasca ekonomi COVID 19.  Bagi tujuan itu Kerajaan Negeri telah mengendalikan kempen <br/>B.E.L.I. sebagai rujukan tabiat membeli belah dan norma baru.  B bererti beratur dan <br/>mengamalkan penjarakan sosial.  E penggunaan E-Wallet sebagai alternatif pembayaran <br/>dan L lajukan proses pembelian, I imbas QR Code Selangkah bagi memudahkan contact <br/>tracing.  Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Dengkil. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah">
<p>
 Terima kasih kepada Yang <br/>Berhormat EXCO.  Pertama kali saya ingin mengucapkan terima kasih kepada Yang <br/>Berhormat Menteri Besar kerana telah memberi ruang kepada peniaga-peniaga ini <br/>sewaan percuma di masa COVID namun begitu saya ingin mencadangkan atau bertanya <br/>adakah pihak PBT ingin meneruskan cadangan kepada peniaga yang melebihi 10 tahun <br/>agar dinilai semula kepada permohonan peniaga yang baru memandangkan 10 tahun ini <br/>sebelum PKP mendatangkan beberapa isu yang agak memberikan kesan kepada PBT <br/>itu sendiri dan saya ingin bertanya adakah 10 tahun peniaga itu akan dilanjutkan atau <br/>dinilai semula, sekian. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Dengkil, Kerajaan <br/>Negeri sebenarnya telah menurunkan arahan kepada semua PBT untuk mengkaji semula <br/>tempoh 10 tahun.  Sekiranya telah sampai kepada tempoh 10 tahun PBT akan mengkaji <br/>kesesuaian adakah lesen tersebut akan di lanjut ataupun di tamat dan diberi peluang <br/>kepada pemohon yang lain.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Hulu Klang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-saari-bin-sungib">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker. Soalan tambahan <br/>saya adalah dalam konteks dalam sekarang ini apabila dilepaskan saja boleh berniaga, <br/>orang nak berniaga melainkan di tempat-tempat yang tidak sah.  Penguatkuasaan <br/>berlaku, adakah rancangan kerajaan untuk selepas beberapa bulan rakyat tidak dapat <br/>berniaga dan dapat hasil pendapatan diberikan peluang yang peluang ini PBT-PBT <br/>mencadangkan kawasan-kawasan tertentu untuk dua atau tiga bulan peniaga <br/>terutamanya penjualan durian Musang King. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Bagi saya kalau tak salah faham apa Yang Berhormat <br/>maksudkan tu adalah bagi penjaja sementara di tepi jalankan?  Bagi penjaja di tepi jalan <br/>sekiranya tidak mendatangkan bahaya kepada lalu lintas dan tidak mendatangkan <br/>kesesakan lalu lintas maka lokasi itu boleh dipertimbangkan untuk memberi lesen <br/>sementara kepada penjaja di lokasi itu, oleh itu saya  ingin menggalakkan penjaja-penjaja <br/>dan bantuan daripada Yang Berhormat-Yang Berhormat untuk mengemukakan <br/>permohonan seperti macam ini kepada PBT bagi PBT untuk mempertimbangkan <br/>permohonan seperti macam ini  untuk menolong penjaja-penjaja tersebut. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Bukit Melawati.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-juwairiya-binti-zulkifli">
<p>
 Tuan Speaker, soalan nombor 8. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN JUWAIRIYA BINTI ZULKIFLI  <br/>(N10 BUKIT MELAWATI) <br/>TAJUK<br/>7 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Apakah projek infrastruktur dan tebatan banjir yang telah dan akan <br/>dilaksanakan di Daerah Kuala Selangor bagi mengurangkan risiko banjir? <br/>b) Apakah status Projek Rancangan Tebatan Banjir Sungai Buloh? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Bukit <br/>Malawati, Yang Berhormat Tuan Speaker.  Bukit Malawati bertanyakan berhubung aspek <br/>infrastruktur, pelaksanaan infrastruktur dan tebatan banjir di daerah Kuala Selangor bagi <br/>mengurangkan risiko banjir dan bahagian B nya mengenai program Rancangan Tebatan <br/>Banjir, status di Sungai Buloh, di daerah .. di kawasan Sungai Buloh ya.   <br/>a) Untuk makluman, di dalam tempoh 2016 hingga 2020 di bawah peruntukan RMK 11 <br/>terdapat 4 buah projek menaik taraf infrastruktur telah diluluskan bagi <br/>mengurangkan risiko banjir yang melibatkan kos berjumlah RM 17.4 Juta melalui <br/>Jabatan Pengairan dan Saliran 3 projek telah siap dilaksanakan iaitu<br/>i. Projek Kawalan Hakisan dan Memperkukuh Benteng Pantai Kawasan <br/>Pertanian Daerah Kuala Selangor (RM 6.2 Juta). Tarikh siap projek ialah <br/>pada 28 Jun 2018. <br/>ii. Projek Kerja-kerja Membina, Membekal dan Menguji Jaya Pam, Kerja-kerja <br/>Elektrik Serta Kerja Berkaitan di Rumah Pam Kg. Asahan Daerah Kuala <br/>Selangor (RM 4.7 Juta). Tarikh siap projek ialah pada 19 Disember 2018. <br/>iii. Projek Kerja-kerja Membina Membekal, Memasang dan Menguji Jaya Pintu <br/>Air, Kerja-kerja Elektrik Serta Kerja-kerja Berkaitan di Pintu Air Compartment <br/>D, Kg. Harmoni Mukim Ijok, Daerah Kuala Selangor (RM 2 Juta). Tarikh siap <br/>projek ialah pada 30 November 2019. <br/>Manakala 1 lagi projek sedang dalam pelaksanaan iaitu<br/>i. Projek Kerja-kerja Membina Membekal, Memasang dan Mengujijaya Pam, <br/>Kerja-kerja Elektrik Serta Kerja-kerja Berkaitan di Pintu Air Parit Merbau, <br/>Parit Mahang, Daerah Kuala Selangor RM4.5 juta dan dijangka siap pada <br/>Februari 2021.  Mungkin ada berkait sikit dengan COVID ini, jadi mungkin <br/>ada delay sikit ya. <br/>b) Bagi projek yang akan datang ini, yang dalam pelaksanaan, yang saya sebut <br/>dalam sidang yang lepas iaitu Program Rancangan Tebatan Banjir  di Sungai <br/>Buloh (Fasa 1) dengan peruntukan RM 40 juta ini yang melibatkan 17.5 km jajaran <br/>sungai bermula dari pekan lama Sungai Buloh dengan skop kerja seperti <br/>mendalamkan sungai, membina benteng kiri dan kanan sungai, pintu air dan <br/>rumah pam.  Ini pun telah dibawa ke Lembaga Perolehan, Kementerian Alam <br/>Sekitar dan Air yang bersidang pada 29 Jun 2020, Jabatan Pengairan dan Saliran <br/>sedang menunggu keputusan kepada perolehan ini untuk mula dilaksanakan <br/>projek Rancangan Tebatan Banjir Sungai Buloh.  Selain daripada itu, saya pernah <br/>juga mengumumkan dalam sidang yang lepas berhubung dengan projek Tebatan <br/>Banjir yang berkaitan dengan fenomena air pasang besar di pantai negeri <br/>Selangor.  Untuk daerah Kuala Selangor telah menerima peruntukan RM 12 Juta <br/>ya, dalam proses penyediaan, aspek teknikalnya, reka bentuk dan juga penilaian <br/>pelaksanaan sebelum dilaksanakan<br/>i.  Yang pertama, dikenal pasti iaitu projek itu akan dilaksanakan iaitu projek <br/>Kawalan Hakisan dan Memperkukuh Benteng Pantai di Kg. Sg. Janggut, ini <br/>berdekatan dengan Pantai Remis dan juga Kg Tok Adam, ini di Pekan <br/>Tanjung Karang berjumlah RM6 juta.   <br/>ii. Yang kedua ialah Projek Kawalan Hakisan dan Memperkukuh Benteng <br/>Pantai di Kg. Lembah Pantai Sg. Kajang, Tanjung Karang.  Projek ini dalam <br/>penyediaan reka bentuk untuk dibuat sebut harga ya.   <br/>Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Bukit Malawati. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-juwairiya-binti-zulkifli">
<p>
 Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Bagi chance lah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-juwairiya-binti-zulkifli">
<p>
 Terima kasih Tuan <br/>Speaker, soalan tambahan saya.  Dalam pada pihak Kerajaan ingin memastikan <br/>pelaksanaan projek Rancangan Tebatan Banjir Sg. Buloh, yang walaupun ia di <br/>bawah Persekutuan, namun, apa perancangan pihak Kerajaan Negeri untuk <br/>memastikan ia dapat dilaksanakan segera kerana ia telah tertangguh lama dan <br/>sementara itu, sementara pelaksanaan itu, apakah jaminan Kerajaan Negeri untuk <br/>meminimakan risiko banjir yang sering berlaku hujung tahun apabila fenomena air <br/>pasang besar berlaku?  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Di bawah Jawatankuasa  Tetap Infra, kita <br/>mempunyai satu task force banjir yang diurussetiakan oleh Jabatan Pengairan dan <br/>Saliran, dan kita sentiasa memantau dan berbincang dan mencari jalan bagaimana <br/>kawasan-kawasan yang sentiasa, kita panggil hotspot yang berlaku di seluruh <br/>Selangor yang sekarang ini lebih daripada 100 lah.  Memang di seluruh Selangor <br/>ya, memang kawasan ini bertukar-tukar ya.  Ada yang kita telah keluarkan daripada <br/>senarai ada yang kita baru masuk sebagai kawasan-kawasan, mana kawasan yang <br/>kerap berlaku banjir ini dianggap sebagai kawasan hotspot dan akan diberi <br/>keutamaan dalam kita melaksanakan Rancangan Tebatan Banjir.  Jadi Rancangan <br/>Tebatan Banjir ini sebagaimana juga saya pernah sebut di dalam sidang Dewan <br/>yang lepas-lepas, bahawa ia ada yang bersifat segera, sementara atau yang sifat <br/>yang jangka panjang, dan kita lebih memberi tumpuan kepada yang jangka panjang <br/>walaupun yang sementara ini kita kena ambil juga tindakan segera.  Yang kita buat, <br/>ini yang berlaku contohnya yang terbaru ini, yang baru ini yang berlaku di Sepang <br/>ya, tentang ban yang pecah dan sebagainya itu.  Jadi, itu tindakan segera yang <br/>saya ambil dan kita perhatikan kawasan-kawasan yang di kawasan pantai ini <br/>kebanyakannya fenomena banjir ini bertambahlah dari kawasan lain.  Kalau <br/>kawasan lain itu dia selalu melibatkan banjir kilat disebabkan sistem saliran dan <br/>juga disebabkan kolam takungan yang tidak diurus dengan baik ya, ataupun tidak <br/>ada kolam takungan.  Tapi kalau di kawasan pantai ini, berhampiran dengan pantai <br/>ini, dia ada tambahan komponen iaitu masalah air pasang.  Bila air pasang ini, pintu-<br/>pintu air ini perlu ditutup untuk menghalang daripada backflow ataupun air mengalir <br/>masuk semula ke kawasan yang rendah.  Ini menjadi isu apabila sistem pamnya <br/>perlu di .. ada wujud dengan baik dan selalunya ban yang pecah dan saya telah <br/>minta pihak JPS supaya mengambil langkah-langkah baru lah.   <br/>Di kawasan-kawasan seperti yang kita perhatikan yang ban pecah, yang sering <br/>berlaku ban pecah, kita sekarang kena buat sistem binaan yang lebih kukuh.  Tak <br/>boleh lagi kita setakat bila runtuh tanah kita bubuh tanah balik.  Dia akan runtuh lagi.  <br/>Jadi, kita telah mula buat, laksanakan di kawasan di Sepang baru-baru ini, kita bina <br/>tempat-tempat yang selalu yang runtuh ini, ban ini ialah kawasan-kawasan selekoh.  <br/>Selekoh sungai ini selalunya dia akan runtuh sebabkan air yang melimpah atas ban <br/>itu jadi kita telah gunakan kaedah yang lebih kukuh penggunaan batu-batu batan, <br/>boulder yang besar ini dan juga geotekstil untuk beri kekuatan yang lebih di <br/>kawasan selekoh dan untuk jangka panjangnya, kita akan letakkan sheet piling bagi <br/>kawasan-kawasan yang begini.  Dia biasanya tak panjang, dalam 10 meter, 5 meter <br/>itu sahaja.  Ya, kawasan yang selekoh tu dan kawasan lain itu tidak ada masalah <br/>jadi, kita teruskan dengan tanah.  Ini sebenarnya banyak berlaku di kawasan yang <br/>rendahlah, yang kawasan rendah yang terletak terutama yang di bawah pengaruh <br/>air pasang besar ini yang kita laksanakan.  Jadi, kita sentiasa berterusan memantau <br/>dan sebagaimana semua sedia maklum bajet untuk Rancangan Tebatan Banjir ini <br/>bukan kecil ya, dan kita sentiasa memohon dari semasa ke semasa kepada pihak <br/>Kerajaan Persekutuan untuk mendapatkan bajet.  Dan kita pun telah mendapat <br/>banyak yang telah diluluskan yang kita boleh, saya akan boleh senaraikan jika ada <br/>keperluan itu dan kita akan pastikan untuk jangka pendek jangka panjang ini kita <br/>dapat kurangkan, minimakan ataupun mitigasi banjir, kesan banjir kepada <br/>penduduk di seluruh Negeri Selangor.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Tuan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Taman Templer. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Saya nak tanya kepada Yang Berhormat EXCO, soal berkaitan dengan proses <br/>pengambilan tanah.  Sebab banjir ni pun, di kawasan saya ni kerap banjir.  Cuma <br/>saya jarang sahaja nak masuk dalam group whatsapp kita tu. Sebab taknak <br/>menyusahkan pihak kerajaan negeri. Cuma... cuma... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Soalan, soalan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Jangan ganggu, jangan ganggu, <br/>pembangkang jangan ganggu (ketawa).  Cuma, cuma saya nak tanya proses <br/>pengambilan tanah ni, boleh tak proses pengambilan tanah ni kalau boleh sebab <br/>saya, khususnya di Taman Templer ni kita ada masalah, masalah banjir kilat di anak <br/>Sg Udang tu.  Saya dah diamanahkan jadi ADUN ni hampir dua (2) tahun.  Proses <br/>pengambilan tanah ni dua (2) tahun tak selesai-selesai.  Boleh tak kalau nak kata <br/>proses pengambilan tanah ni kita segerakan? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat soalan tu dah lari ke sana.  Soalan <br/>pokok Bukit Malawati dah lari. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Tentang banjir la ni Yang <br/>Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Bagi sikit, bagi sikit.  Cepat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Ha sikit lah.  Dia masuk sikit. Dia <br/>terkeluar, tapi dia tetap masuk.  Dia masih lagi atas landasan. InshaAllah kita tidak <br/>melompat Yang Berhormat, kita tidak melompat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Jangan jangan, jangan suka-suka lompat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Saya tidak melompat.  Soalan <br/>saya tidak melompat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Pagi-pagi ini, pagi-pagi, petik jangan lompat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Ya, tidak, tidak.  Tambah pula kaki <br/>patah.  Tambah pula kaki patah.  Ha, InshaAllah  tidak melompat.  Jadi, saya nak <br/>minta jawapan daripada Yang Berhormat EXCO boleh tak proses pengambilan <br/>tanah ni kita percepatkan?  Sebab, kalau proses pengambilan tanah ni tidak <br/>diselesaikan macam mana kita nak buat proses untuk menaik taraf anak Sg. Udang <br/>yang kerap terjadi kejadian banjir kilat di dalam Dewan Undangan Negeri Taman <br/>Templer?  Terima kasih Tuan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Taman Templer.  Walaupun kaki patah tapi soalan panjang-panjang juga ya <br/>(ketawa).  Mulut tak patah ya? Jadi.. lidah tak patah (ketawa).  Jadi, berhubung <br/>dengan pertanyaan Yang Berhormat, memang saya akui, memang proses antara <br/>kerja-kerja kita yang banyak terganggu ini termasuklah jalan dan juga banjir ini ialah <br/>isu tanah dan utiliti lah.  Ini merupakan dua (2) aspek besar yang selalu <br/>mengendalakan kerja-kerja kita walaupun kita buat persiapan rapi lebih awal tapi <br/>bila melibatkan semua tanah-tanah persendirian ni, lagi lah banyak kerenahnya, <br/>banyak kerenahnya, kita akan cuba mempercepatkan Yang Berhormat ya.  Cuma <br/>saya nak sebut sini, untuk makluman semua, tidak semudah ya, untuk kita <br/>selesaikan banjir ini terutama kawasan bandar kerana kolam takungan banjir ini, <br/>komponen penting dalam banjir ini, ia tidak boleh kita bina di sembarangan tempat.  <br/>Kita mengikut hidrologinya, apa itu, hidrauliknya design itu sendiri untuk <br/>memastikan kesan ataupun impak daripada pembinaan yang mahal ini dapat <br/>dimanfaatkan atau efisien.  Kalau kita main letak sahaja, kita tidak akan mencapai <br/>matlamat untuk tebatan banjir itu.  Jadi, kebanyakan tanah-tanah ini kalau di <br/>kawasan bandar terutamanya, ia memang sukar untuk dapat kawasan-kawasan <br/>lapang yang sesuai untuk kita bina kolam-kolam takungan ini.  Dan kalau ada pun, <br/>proses pengambilan tanah itu sangat lama dan akui memang sebab, melibatkan <br/>tanah persendirian dan juga utiliti-utiliti yang ada di bawah itu. <br/>Ini yang menjadi isu besar dan kita case by case lah.  Kita akan tengok, teliti untuk <br/>cari jalan yang terbaik untuk selesaikan yang berkaitan dengan isu-isu pengambilan <br/>tanah ini.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Kampung Tunku. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 Hai, sebelah sana sahaja <br/>ke? (Ahli Dewan ketawa) <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Soalan saya <br/>soalan NO. 9. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. PUAN LIM YI WEI  <br/>(N35 KAMPUNG TUNKU) <br/>TAJUK<br/>9 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Apakah rancangan Kerajaan Negeri untuk memulihkan sektor pelancongan di <br/>negeri Selangor pasca Covid-19? <br/>b)     <br/>Apakah bantuan kepada pekerja-pekerja sektor pelancongan yang terjejas <br/>pendapatan disebabkan Perintah Kawalan Pergerakan (PKP)? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Saya bangun <br/>untuk membantu untuk menjawab soalan yang berkaitan dengan pelancongan di <br/>Selangor.  Kerajaan Negeri melalui Tourism Selangor mengambil langkah proaktif untuk <br/>mengatasi masalah penggiat industri pelancongan negeri bagi membangun dan juga <br/>memulihkan semula industri ini dalam situasi Covid-19 seperti yang berikut<br/>i) Pakej Rangsangan Ekonomi melalui bantuan one-off kepada pemandu <br/>pelancong/ hos komuniti/ penyelaras homestay berlesen sebanyak RM <br/>1,000.00 seorang, bagi tujuan pegumpulan duta kecil pelancongan Selangor. <br/>ii) Pakej Rangsangan Ekonomi melalui penerbitan subsidi Baucar Pelancongan <br/>Negeri Selangor dengan nilai bantuan peruntukan sebanyak Ringgit Malaysia <br/>Dua Juta (RM 2,000,000.00). <br/>iii) Penganjuran Kempen Promosi Pelancongan Pusing Selangor Dulu yang <br/>memberi penekanan kepada pasaran domestik. <br/>iv) Aktiviti promosi pelancongan norma baharu melalui penglibatan di dalam <br/>program promosi pelancongan yang menggunakan platform digital dan atas <br/>talian seperti MITA e-Travel Fair dan MITA Business to Business Inbound <br/>Marketplace dan penganjuran program promosi Selangor e-Travel Fair dimana <br/>Tourism Selangor dapat berhubung dan berinteraksi bagi menyampaikan <br/>tawaran-tawaran serta maklumat terkini industri pelancongan di negeri <br/>Selangor kepada pihak agensi pelancongan, pengusaha produk pelancongan <br/>dan pihak berkaitan industri pelancongan lain serta para pelancong secara <br/>terus tanpa bersemuka. <br/>v) Penganjuran Program Jelajah Persona Negeri Selangor khusus bagi pasaran <br/>domestik seperti ke Negeri Johor, Pulau Pinang dan Terengganu. <br/>vi) Kempen promosi pelancongan melalui medium pengiklanan Outdoor Billboard, <br/>Unipole dan Digital Billboard di beberapa kawasan yang terpilih seperti Johor, <br/>Kedah, Terengganu, Melaka, Kuala Lumpur dan Pulau Pinang <br/>vii) Penganjuran program Familiarization Trip (FAM Trip) yang melibatkan pihak <br/>media, agensi pelancongan tempatan dan antarabangsa <br/>viii) Penyediaan pakej pelancongan yang melibatkan integrasi promosi antara <br/>sembilan (9) Daerah di Negeri Selangor <br/>ix) Penganjuran Acara Pelancongan norma baharu yang menekankan SOP <br/>(Standard Operation Procedure) mengikut saranan Majlis Keselamatan <br/>Negara (MKN). <br/>Untuk menjawab soalan yang kedua, sehingga kini tiada bantuan khusus kepada pekerja-<br/>pekerja sektor pelancongan yang terjejas pendapatan disebabkan Perintah Kawalan <br/>Pergerakan (PKP). Walau bagaimanapun, buat masa ini pihak Kerajaan Negeri <br/>memperkenalkan Pakej Rangsangan Ekonomi melalui bantuan one-off kepada pemandu <br/>pelancong/hos komuniti/penyelaras homestay berlesen sebanyak RM1,000.00 seorang, <br/>bagi tujuan pengumpulan duta kecil pelancongan Selangor. Serta, pakej Rangsangan <br/>Ekonomi melalui penerbitan subsidi Baucar Pelancongan Negeri Selangor dengan nilai <br/>bantuan peruntukan sebanyak RM 2 Juta.  <br/>Sekian. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Kampung Tunku <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, soalan tambahan kepada <br/>yang Berhormat EXCO.  Kami nampak bahawa misalnya di Negara Thailand, mereka <br/>ada penjenamaan semula pasca Covid19, misalnya trusterd tourism dengan izin.  Adakah <br/>Kerajaan Negeri Selangor juga mempunyai sebarang konsep penjenamaan semula.  <br/>Saya tengok ada banyak langkah-langkah yang diambil tapi apakah konsep keseluruhan <br/>bagi Sektor Pelancongan Negeri Selangor.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Buat masa ini kita tidak ada perancangan <br/>sebegini.  Kita akan bincang dari semasa ke semasa dan pasti selepas ini Yang <br/>berhormat Menteri Besar akan memperkenalkan pakej rangsangan yang berkaitan <br/>dengan pelancongan sebab masa ini saya ingin memberitahu Yang Berhormat, sebanyak <br/>485 pemandu pelancong iaitu yang berdaftar dengan Selangor Tourist Guides <br/>Assiciations dapat bantuan RM 1,000.00 ini.  Selain itu juga 51 hos komuniti iaitu <br/>persendirian telah pun menjalankan kursus yang diuruskan oleh TSSB.  51 dapat RM <br/>1,000.00, 16 pengendalian homestay berlesen dengan MOTAC juga mendapat RM <br/>1,000.00.  Jumlah keseluruhan adalah RM 552,000.00 peruntukan yang telah kita <br/>peruntukan dan juga baucar RM 2,000.000.00 kita akan perkenalkan.  Selepas ini, Yang <br/>berhormat akan bagi yang detail tentang mekanisme bagaimana kita untuk mengagih <br/>baucar ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-datuk-abdul-rashid-bin-asari">
<p>
 Yang Berhormat, Selat Klang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Selat Klang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-datuk-abdul-rashid-bin-asari">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Tuan Speaker.  Yang Berhormat Tuan EXCO pada tahun 2018 Selangor telah menerima <br/>cukai pelancongan sebanyak, sepatutnya RM 20.6 Juta tetapi hanya dibayar oleh <br/>Kerajaan Pusat pada masa itu RM 10.3 Juta.  Bagaimanakah jumlah yang diterima bagi <br/>tahun 2019 dan adakah jumlah tersebut telah diterima oleh Kerajaan Negeri atau belum <br/>lagi.  Yang keduanya berkenaan dengan Program P3S yang telah dilancarkan oleh Yang <br/>Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar pada awal 2019 yang mana program ini adalah <br/>untuk menjaga keselamatan dan kebajikan, nyawa dan harta benda para pelancong dan <br/>juga penguatkuasaan terhadap operator-operator haram.  Jadi apakah program ini akan <br/>diteruskan ataupun di tangguh sementara kerana Covid19.  Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Terima kasih mantan EXCO Pelancongan.  Tapi <br/>saya belum dilantik sebagai EXCO Pelancongan so saya tidak pasti saya tidak pasti <br/>untuk memberi jawapan yang kedua ini.  Jadi saya tiada so akan mendapat maklumat <br/>selepas ini.  Untuk Tourism Tax pada tahun 2019 kita mendapat sebanyak RM 10.9 Juta <br/>daripada pusat.  Ini telah pun baru terima, angka RM 10.9 Juta  kita akan merancang <br/>bagaimana menggunakan wang ini untuk membantu industri pelancongan di Negeri <br/>Selangor.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Morib. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Soalan saya nombor 10. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN HASNUL BIN BAHARUDDIN  <br/>(N53 MORIB) <br/>TAJUK<br/>10 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Bagaimana penyampaian keputusan lulus atau tidak dari pihak Selcare? <br/>b)     <br/>Kelayakan untuk KISS berdasarkan pada kelayakan E Kasih atau BSH melebihi dari <br/>kuota yang di beri . Apakah ada penambahan kuota untuk skim KISS dan juga <br/>PEDULI SIHAT. <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker dan <br/>terima kasih Yang Berhormat Morib.  Soalan Yang Berhormat Morib adalah mengenai <br/>Pelaksanaan Program Kasih Ibu Smart Selangor dan juga Peduli Sihat Selangor.  Untuk <br/>makluman ahli Yang Berhormat, pihak Selcare Management Sdn Bhd selaku pengendali <br/>kepada Program Kasih Ibu Smart Selangor (KISS) bertanggungjawab memproses dan <br/>menyediakan kad penerima Program KISS bagi setiap kelulusan nama-nama pemohon <br/>yang telah disaring dan dikemukakan oleh Pejabat Khidmat Masyarakat (PKM) kepada <br/>pihak Selcare Management Sdn Bhd. Setelah selesai proses mencetak, kad-kad <br/>berkenaan akan diberikan kepada pihak PKM untuk diserahkan kepada penerima yang <br/>berjaya di DUN masing-masing.  Walau bagaimanapun pihak PKM dan pemohon boleh <br/>membuat semakan di laman web www.kiss.com.my dibahagian semak status <br/>permohonan dan pengaktifan kad.  Sebagaimana ahli Yang Berhormat semua sedia <br/>maklum, salah satu syarat bagi penerima manfaat Program Kasih Ibu Smart Selangor <br/>(KISS) dan Skim Peduli Sihat (SPS) adalah penerima berkenaan perlulah berdaftar di <br/>dalam sistem Pangkalan Data Kemiskinan Nasional iaitu Sistem eKasih dan <br/>dikategorikan sebagai miskin atau miskin tegar; atau merupakan penerima Bantuan Sara <br/>Hidup (BSH). Dan juga sekiranya pembuktian yang gaji atau pendapatan isi rumah RM <br/>2,000 ke bawah.  Pada tahun 2020, Kerajaan Negeri Selangor telah bersetuju menambah <br/>bilangan penerima manfaat Program Kasih Ibu Smart Selangor (KISS) sebanyak 5,000 <br/>orang yang menjadikan jumlah keseluruhan terkini ialah sebanyak 25,000 orang <br/>berbanding 20,000 pada tahun 2019 dengan jumlah peruntukan yang terlibat sebanyak <br/>RM 62 Juta. Manakala bagi pelaksanaan Skim Peduli Sihat pula, Kerajaan Negeri turut <br/>bersetuju untuk menambah baik Skim Peduli Sihat kepada Skim Insurans Peduli Sihat <br/>bermula April 2020 di mana Skim Insurans Peduli Sihat ini lebih komprehensif dengan <br/>manfaat perlindungan insurans asas kepada pemegang polisi. Penambahbaikan ini <br/>meliputi perlindungan asas insurans seperti berikut.  Rawatan kesihatan asas seperti <br/>yang telah dilaksanakan, (rawatan pesakit luar), Kematian atau hilang upaya kekal <br/>disebabkan kemalangan, Khairat kematian, Penyakit kritikal dan Kematian atau hilang <br/>upaya kekal akibat penyakit atau musibah. Walaupun Skim Insurans Peduli Sihat ini baru <br/>mula diaktifkan pada April 2020, namun pemegang polisi layak menerima manfaat <br/>insurans asas bermula Januari 2020 dengan tempoh sah laku polisi sehingga Disember <br/>2021 dan akan diperbaharui sekiranya pemegang polisi masih lagi memenuhi kriteria dan <br/>syarat kelayakan yang ditetapkan. Kriteria dan syarat kelayakan yang ditetapkan adalah <br/>masih sama seperti skim terdahulu iaitu berpendapatan isi rumah sebanyak RM 2,000.00 <br/>dan ke bawah, Mendapat Bantuan Sara Hidup (BSH) atau tersenarai di bawah program <br/>eKasih dan Kad aktif dalam tempoh dua (2) tahun.  Kerajaan Negeri bersetuju menambah <br/>bilangan pemegang polisi daripada 65,000 orang sebelum ini kepada 85,000 pemegang <br/>polisi dengan pembahagian seperti berikut.  Sebanyak 18,000 polisi diperuntukkan <br/>kepada pemohon yang memenuhi kriteria dan syarat kelayakan berasaskan pendapatan <br/>terendah daripada senarai pemohon. Kuota ini tidak tertakluk kepada kuota DUN.  Kalau <br/>Yang Berhormat ingat dahulu semasa penjajaran dilaksanakan ada satu senarai yang <br/>mereka yang layak tetapi terkeluar daripada kuota DUN masing-masing.  Jadi 18,000 <br/>yang paling bawah ini dimasukkan balik di dalam senarai penerima tanpa melihat kepada <br/>kuota DUN.  Sebanyak 1,000 kad Peduli Sihat ini diperuntukkan kepada ketua kampung <br/>tradisi, ketua kampung baru cina, ketua komuniti india, kakitangan Pusat Khidmat <br/>Masyarakat Dewan Undangan Negeri, penyelia Pusat Wanita Berdaya (PWB) dan <br/>kakitangan pejabat Ahli Majlis Mesyuarat Kerajaan Negeri yang berpendapatan RM <br/>2,000.00 dan ke bawah.  Sebanyak 200 kad diperuntukkan untuk Orang Kurang Upaya <br/>(OKU) dan warga emas yang tidak tersenarai daripada kuota DUN dan sebanyak 800 <br/>polisi untuk kes-kes terpencil dan sekiranya untuk makluman Yang Berhormat sekalian, <br/>DUN Yang Berhormat telah melebihi kuota sekiranya ada kes-kes ini sila bawa ke <br/>pengetahuan saya.  Kita tidak mahu rugi 800 itu kerana tidak pakai.  Sebenarnya saya <br/>sudah memberi tahu kepada UPEN untuk buka pada rakyat untuk memohon. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-sepaker">
<p>
 Silakan Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Terima kasih kepada Yang Berhormat EXCO.  <br/>Saya ingin bertanya berkenaan dengan syarat kelayakan eKasih, Bantuan Sara Hidup, <br/>Peduli Sihat dan KISS ini, memandangkan Jabatan Statistik pada Jumaat yang lepas <br/>telah menaikkan, menganjakkan garis paras kemiskinan kepada RM 2,208.00.  Adakah <br/>ini akan memberi kesan ataupun impak kepada program-program kebajikan yang akan <br/>dilakukan dan dilaksanakan oleh Kerajaan Negeri ini.  Adakah garis kita juga akan <br/>dianjakkan selaras dengan apa yang diumumkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang <br/>Berhormat Banting.  Ya, baru-baru ini Kerajaan telah mengumumkan paras garis <br/>kemiskinan RM 2,000.00 lebih.  Sebenarnya Negeri Selangor telah meletakkan dua ribu <br/>ini daripada saya ingat daripada 2019 sudah memakai, 2018 sudah memakai paras <br/>kemiskinan ini untuk Negeri Selangor.  Sudah pastinya, sekarang ini pun kita masih tidak <br/>mampu untuk memberi bantuan kepada semua mereka.  Kita masih ada list kalau kita <br/>ingat dahulu Skim Peduli Sihat apabila kita menurunkan daripada tiga ribu kepada dua <br/>ribu kita terpaksa menjajarkan asal di situ kelayakan 300,000 lebih dah dapat.  Jadi saya <br/>fikir keupayaan Negeri untuk meningkatkan jumlah penerima itu bergantung kepada <br/>pendapatan Negeri dan itu saya ingat lebih layak menjawabnya adalah Y.A.B Dato <br/>Menteri Besar sendiri. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Burong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Soalan <br/>Sungai Burong nombor 11. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. DATO&#39; MOHD SHAMSUDIN BIN LIAS  <br/>(N08 SUNGAI BURONG) <br/>TAJUK<br/>11 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Berikan perbandingan serta faktor yang mempengaruhi prestasi pelaburan suku <br/>kedua 2019 dan 2020. <br/>b)     <br/>Bilakah Kerajaan Negeri menjangka prestasi pelaburan kembali pulih dan apakah <br/>faktor yang mendorong? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Tuan Speaker saya mohon izin untuk <br/>menjawab soalan ini bersama dengan soalan nombor 23 daripada Gombak Setia.  Tuan <br/>Speaker Perbandingan yang mempengaruhi prestasi pelaburan suku kedua 2019 dan <br/>2020 tidak dapat dinyatakan kerana statistik kelulusan projek perkilangan bagi tahun <br/>2020 masih belum dikeluarkan oleh pihak MIDA. Namun begitu, pihak Invest Selangor <br/>menjangkakan prestasi pelaburan bagi tahun 2020 akan turut menghadapi kesan <br/>langsung akibat Pendemik Covid-19 dan juga dari Perintah Kawalan Pergerakan yang <br/>dilaksanakan kepada aktiviti pelaburan di dalam sektor perkilangan di Negeri ini.  <br/>Berdasarkan laporan daripada UNCTADs World Investment Report, prestasi pelaburan <br/>langsung asing (FDI) di peringkat global akan mengalami penyusutan sebanyak 40% <br/>pada tahun 2020 ini, kesan daripada Pendemik Covid-19 dan perlaksanaan Perintah <br/>Kawalan Pergerakan yang dilaksanakan oleh negara-negara yang terkesan. Laporan <br/>tersebut juga menyatakan jangkaan akan berlakunya penyusutan FDI global sebanyak <br/>5% - 10% pada tahun 2021. Namun begitu, senario ini dijangkakan akan pulih secara <br/>beransur  ansur pada tahun 2022 kesan daripada pelaksanaan perintah kawalan <br/>pergerakan pemulihan yang sedang berlangsung sekarang ini.  Tuan Speaker, Kerajaan <br/>negeri melalui Invest Selangor juga telah meneroka peluang untuk syarikat-syarikat <br/>pelabur asing yang beroperasi untuk melabur di Negeri ini dan pada masa yang sama <br/>mempunyai operasi di negara-negara yang terkesan dengan Pendamik ini untuk cuba <br/>menarik minat mereka bagi menimbang untuk memindahkan operasi mereka di negara-<br/>negara tersebut ke Negeri Selangor.  Dengan itu juga Invest Selangor juga meneruskan <br/>usaha-usaha promosi menarik pelaburan menerusi pelbagai kaedah seperti web minda, <br/>persidangan dan pameran secara maya atau virtual. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Burong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Terima Tuan Speaker.  <br/>Memandangkan berlaku jangkaan kemerosotan pelaburan luar negara ke dalam Negeri <br/>berikutan oleh Covid ini.  Adakah Kerajaan Negeri akan mengalihkan pandangan bagi <br/>mempertingkatkan usaha-usaha untuk menggalakkan pembangunan pelaburan dalam <br/>Negeri bagi merangsang ekonomi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Tuan Speaker, sebenarnya kalau kita <br/>melihat kepada perangkaan, pelaburan yang di perolehi oleh Selangor selama ini adalah <br/>pada keadaan yang seimbang lebih kurang 60% kepada 40%.  Sebenarnya untuk tahun <br/>lepas 2019, perangkaan menunjukkan kita berjaya menarik pelaburan dalam Negeri lebih <br/>daripada luar Negeri.  Jadi ini adalah satu keadaan yang sihat menunjukkan bahawa <br/>pelabur tempatan memberi keyakinan dan kepercayaan kepada Negeri Selangor sebagai <br/>destinasi pelaburan dan saya kira yang penting sekarang adalah kita meneruskan usaha <br/>kita untuk menarik pelaburan FDI iaitu pelaburan luar negara ke Negeri Selangor sebab <br/>pelaburan daripada luar negara ini khususnya perkilangan dapat mendatangkan atau <br/>membawa teknologi-teknologi yang lebih tinggi ke negara ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sesi pertanyaan telah tamat.  Ahli-Ahli Yang Berhormat <br/>sekalian, masa telah menunjukkan jam 11.30 pagi, dengan ini saya menangguhkan sesi <br/>pertanyaan untuk urusan seterusnya.   <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>Tahun 2020.  Usul Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi <br/>Selangor.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Bacaan Doa.   <br/>Tuan Speaker dan Ahli Dewan Yang Berhormat sekalian, saya ingin membawa satu usul <br/>yang berbunyi, bahawasanya Dewan Yang Mulia ini bersetuju dan menyokong Pakej <br/>Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi Negeri Selangor demi <br/>menghadapi cabaran ekonomi pasca COVID-19.   <br/>Ahli Yang Berhormat sekalian, pada 11 Mac 2020, Pertubuhan Kesihatan Sedunia <br/>ataupun (WHO) telah mengisytiharkan COVID-19 sebagai satu pandemik.  Ketika itu kita <br/>masih terpinga-pinga, tertanya-tanya apakah kesan sebenar pandemik tersebut ke atas <br/>kehidupan kita semua.  Sempadan mula ditutup, pergerakan laut, udara dan darat <br/>dihentikan.  Aktiviti sosial dan ekonomi sedunia tergendala.   <br/>Wabak COVID-19 dikenal pasti pertama kali di negara kita pada 25 Januari 2020.                   <br/>Di bulan Februari, kita hanya mencatatkan 22 kes positif.  Pada pertengahan bulan Mac, <br/>kes melambung 20 kali ganda kepada 428 kes.   <br/>Kes pertama jangkitan COVID-19 di Selangor telah dicatatkan pada 3 Februari 2020 <br/>sehingga 12 Julai 2020, Selangor mencatatkan 2008 kes terkumpul.  1884 kes sembuh <br/>serta 24 kematian.   <br/>Justeru untuk menghalang serta mengawal wabak tersebut, Kerajaan Malaysia telah <br/>memperkenalkan Perintah Kawalan Pergerakan pada 18 Mac 2020.   <br/>Perniagaan dan perkhidmatan yang ditakrif sebagai tidak mustahak telah diarahkan <br/>tutup.  Pergerakan antara negeri juga tidak dibenarkan.   <br/>Penutupan dan pemberhentian segala aktiviti tersebut memaksa pemilik perniagaan <br/>terutamanya perniagaan kecil dan sederhana memberhentikan pekerja-pekerja.  <br/>Menjelang April, Jabatan Perangkaan Malaysia mencatatkan kadar pengangguran <br/>meningkat sebanyak 5 peratus bersamaan dengan 778,800 orang.  Kadar ini merupakan <br/>kadar tertinggi semenjak tahun 1990, dan negara pula menjangkakan pertumbuhan <br/>KDNK tahun hadapan hanya sekitar negatif 0.5 peratus.  MIDA iaitu Lembaga <br/>Pembangunan Pelaburan Malaysia menjangkakan penguncupan KDNK tahun 2020 <br/>akibat pandemik ini dijangkakan adalah sekitar RM38 Bilion sehingga RM102 Bilion.  <br/>Sudah tiba masanya untuk kita bersama-sama memikirkan satu pelan pemulihan <br/>ekonomi pasca pandemik yang bertujuan menghalang terjadinya the dislocation of the <br/>entire the fabric of Malaysias economy.   <br/>Kita bertanggungjawab untuk berusaha keras demi menyemarakkan semula ekonomi <br/>negeri kerana Selangor merupakan dengan izin economic reactor ataupun reaktor <br/>ekonomi di Malaysia, akan tetapi pandemik ini juga memaksa kita untuk memikir, melihat <br/>semula serta mencari penyelesaian terhadap kesenjangan ekonomi dan kesannya <br/>terhadap mereka yang berpendapatan rendah, golongan B40,  mereka yang mendapat <br/>gaji harian dan kepentingan untuk melindungi mereka pada waktu begini.   <br/>Mutakhir ini, Jabatan Perangkaan Malaysia merakamkan bahawa terdapat peningkatan <br/>kesenjangan pendapatan (income disparity) di mana melalui ukuran Gini Coefficient, <br/>jurang antara yang kaya dengan yang berpendapatan rendah semakin melebar sebanyak <br/>0.008 dari 0.399 kepada 0.407.  Makanya tidak hairanlah kadar Pendapatan Garis <br/>Kemiskinan telah disemak semula dari RM980 kepada RM2,208. <br/>Berdasarkan ukuran terbaharu ini bermaksud jumlah isi rumah yang dikategorikan miskin <br/>dianggarkan sebanyak 405,441, suatu peningkatan mendadak dari jumlah tahun 2016 <br/>iaitu hanya sekitar 24,700. <br/>Ini semua memerlukan kita untuk bergulat memikirkan pembangunan ekonomi negara <br/>secara total!. <br/>Waima demikian saya yakin kita semua akan keluar dari episod ini gilang-gemilang jika <br/>kita bersama-sama sebagai rakyat Malaysia, tidak mengira kaum dan agama, dari <br/>Kangar hingga ke Tanjung Piai, dari Pengkalan Kubor Tumpat hingga ke Kapit, dari <br/>Baram ke Kundasang, terus berusaha keras, berdisiplin dan bersedia menerima <br/>beberapa tabiat baharu atau the new normal menjadi sebahagian daripada kebiasaan. <br/>Oleh itu, adalah mustahak pada pandangan saya kita jangan sesekali menyempitkan <br/>takrif new normal hanya sekadar memakai pelitup muka dan amalan mencuci tangan.  <br/>Normal ataupun Norma baharu haruslah mencakupi suatu ikhtiar rekonstruksi pemikiran <br/>politik dan ekonomi yang jitu jujur, telus dan turut menumpukan perhatian terhadap <br/>menyemarakkan kebingkasan rakyat, dengan izin, peoples resilience. <br/>Berhadapan dengan segala kemungkinan termasuklah kemungkinan kemelesetan <br/>ekonomi, pemulihan ekonomi mesti mengambil kira dampaknya terhadap rakyat <br/>terbanyak yang berpendapatan rendah. <br/>Sudah pasti kita mahu perniagaan semakin ligat, pelabur terus melabur di Selangor dan <br/>industri tetap kukuh serta stabil.  Itu adalah komitmen Kerajaan Negeri Selangor.  Saya <br/>berani menyatakan di sini kita adalah Kerajaan Pro Pembangunan dan Kemajuan.  Kita <br/>adalah Kerajaan Pro Peniaga.  Kita adalah Kerajaan Pro Rakyat, kita adalah kerajaan <br/>untuk semua.   <br/>Izinkan saya mengutip tulisan ahli ekonomi tersohor dan perintis idea kewujudan Sistem <br/>Bretton Woods, John Maynard Keynes yang berjudul The Economic Consequences of <br/>the Peace yang diterbitkan pada 12 Disember 1919.  Keynes mengkritik keras hasil <br/>persidangan tersebut yang menekan Jerman selepas kekalahan negara itu pada Perang <br/>Dunia Pertama. <br/>Tekanan tersebut pada pandangan Keynes menghancurkan maruah serta jati diri rakyat <br/>Jerman.  Beliau menyebut, the future life of Europe was not their concern; its means <br/>of livelihood was not their anxiety. Justeru kita tidak boleh sama sekali, sementara <br/>memacu semula ekonomi negeri, mengabaikan keresahan serta kesusahan rakyat <br/>terbanyak.   <br/>Pertumbuhan ekonomi dan pembangunan bukan bermakna menyisihkan rakyat susah.  <br/>Kita memusuhi kemiskinan bukannya memusuhi orang miskin!. <br/>Saya menggesa agar kerajaan dan sektor perniagaan menggembleng usaha bersama <br/>untuk menyemarakkan semula kebingkasan rakyat Selangor.   <br/>Apabila rakyat negeri ini bersemangat untuk menggerakkan ekonomi negeri, ketika itulah <br/>juga ekonomi negara serta negara akan berada di landasan yang tepat menuju <br/>pemulihan dan kegemilangan.  Apatah lagi kita merupakan penyumbang terbesar kepada <br/>KDNK negara.   <br/>Kita wajar menyedari untuk menyelamatkan perniagaan, industri dan ekonomi, <br/>penamatan kerja bukanlah satu-satunya jalan keluar.   <br/>Tuan Speaker, <br/>Manakala itu sepanjang Perintah Kawalan Pergerakan kita pastinya menyedari <br/>kepentingan sumber air bersih, berhemah menggunakan tenaga elektrik, bahawa waktu <br/>yang diluangkan bersama keluarga lebih berharga berbanding melepak di gerai ataupun <br/>kedai makan.  The new normal mendesak negara dan masyarakat agar mulai serius <br/>dengan cabaran perubahan iklim, food security dan dasar lainnya serta mulai merangka <br/>polisi bersesuaian untuk menangani isu-isu tersebut. <br/>Saya difahamkan berkurangnya jejak karbon sepanjang PKP kerana kurangnya <br/>kenderaan di atas jalan raya.  Ini menunjukkan bahawa ia nya bukan mustahil untuk <br/>dilaksanakan.  Bukan mustahil untuk kita menumpukan sumber untuk membina <br/>rangkaian pengangkutan awam yang berkesan dan efektif. <br/>Sektor pertanian dan penghasilan bahan makanan perlu difikirkan dalam kerangka <br/>strategik utama.  Krisis ini perlu menjadi suatu kejutan kepada kita bahawa kita tidak <br/>mampu lagi bergantung kepada negara luar untuk sumber makanan.  Krisis ini mendesak <br/>kita untuk melihat kepada inovasi dan teknologi baharu yang sedang dan akan tercipta <br/>untuk menjadikan negara food independent. <br/>Speaker dan Ahli Dewan sekalian, <br/>Negeri Selangor tidak punya pilihan lain melainkan menjadi peneraju yang merintis jalan <br/>kemajuan ini.  Demi merealisasikan cita-cita ini kita memerlukan sokongan setiap <br/>individu, setiap institusi serta agensi kerajaan dan pentingnya Kerajaan Negeri <br/>mempunyai hubungan simbiotik yang profesional dengan Kerajaan Pusat demi kebaikan <br/>rakyat Negeri Selangor dan negara amnya. <br/>Kita sudah menyaksikan bagaimana rakyat Malaysia se-ia, sekata, sehati, sejiwa <br/>berdepan dengan penularan Covid-19.  Ternyata aset terhebat negara ini adalah <br/>rakyatnya yang berbilang kaum.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-datuk-rosni-binti-sohar">
<p>
 Tuan Speaker, boleh saya mencelah.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Belum boleh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Tidak boleh. Tidak dibenarkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 yang berbilang kaum.  Kekuatan ini, lepas ini <br/>boleh bahas.  Kekuatan ini, Insya-Allah akan membolehkan kita menangani penularan <br/>COVID-19 dan seterusnya berikhtiar memulihkan ekonomi negara. <br/>Kerajaan Negeri semenjak bermulanya penularan wabak COVID-19 memandang serius <br/>tentang kesannya kepada rakyat Negeri Selangor.  Alhamdulillah, sebagai sebuah <br/>kerajaan yang prihatin, Kerajaan Negeri telah menjangkakan kesan penularan COVID-<br/>19 ini bukan sahaja akan memberi kesan jangka pendek kepada kehidupan rakyat tetapi <br/>dalam tempoh jangka panjang. <br/>Kerajaan Negeri menerobos ruang kolaborasi pintar segenap arah, yang menyaksikan <br/>Selangor menjadi satu-satunya negeri yang mempunyai Pasukan Petugas COVID-19 <br/>yang diketuai oleh Ahli Parlimen Kuala Selangor. Y.B. Datuk Seri Dr. Dzulkefly Ahmad <br/>dan barisan tokoh lain yang terus bertungkus-lumus sehingga ke hari ini dalam mencetus <br/>inisiatif proaktif dalam usaha Selangor terus menggempur COVID-19. <br/>Ke arah mendepani gerak kerja tersebut, Selangor juga meneroka langkah menjadi <br/>Negeri terawal menubuhkan Bilik Gerakan COVID-19 yang diketuai oleh Timbalan <br/>Setiausaha Kerajaan Negeri (Pengurusan) Dato Zamani Ahmad Mansor.  Di mana <br/>melalui Bilik Gerakan inilah, beberapa tatacara Operasi Standard ataupun (SOP) <br/>pengurusan Pusat Kuarantin dapat dicetuskan dan kemudiannya dijadikan panduan <br/>pelaksanaan di beberapa lokasi-lokasi lain di Malaysia. <br/>Ini seterusnya memperkemas sinergi agensi Kerajaan Negeri dan juga agensi <br/>Persekutuan seperti Majlis Keselamatan Negara (MKN), Agensi Pengurusan Bencana <br/>Negara (NADMA) Jabatan Perdana Menteri dan lain-lain agensi dalam gerak kerja <br/>menyelaras pelaksanaan Perintah Kawalan Pergerakan Diperketatkan (PKPD) seperti di <br/>Sungai Lui, Selayang Baru, Jalan Othman dan terakhir di Kuala Langat Utama dan di <br/>Kuala Langat Murni. <br/>Persefahaman erat ini juga di terjemah melalui Sidang Khas Bilik Gerakan yang <br/>melibatkan sesi sumbang saran melibatkan semua Pegawai-Pegawai Daerah dan Datuk <br/>Bandar/ Yang Dipertua Pihak Berkuasa Tempatan di seluruh Selangor, sehingga <br/>Selangor pernah dicuit walhasil pelaksanaan Perintah Kawalan Pergerakan Bersyarat <br/>Diubahsuai (PKPBD) yang akhirnya turut diperakui keberkesanan pelaksanaannya <br/>sehingga turut diikuti oleh beberapa buah negeri lain.   <br/>Selangor juga terus melakukan terobosan melalui pengenalan Selangkah, sistem <br/>pendaftaran akses keluar-masuk di premis-premis kerajaan, perniagaan dan individu <br/>yang boleh dianggap sistem paling praktikal dalam melaksanakan Penjejakan Kontak <br/>berbanding sistem seumpamanya di Malaysia. <br/>Terobosan-terobosan ini jelas memperlihatkan bagaimana Selangor boleh dianggap <br/>sebagai Frontline State dalam mendepani upaya dan ikhtiar dalam menggempur COVID-<br/>19, dan aktor terpentingnya ialah tidak lain tidak bukan; sekalian petugas baris hadapan <br/>dan penjawat awam Negeri Selangor. <br/>Sekalung apresiasi dan tabik hormat saya, mewakili seluruh rakyat Negeri Selangor, <br/>untuk didedikasikan buat seluruh penjawat awam pentadbiran Kerajaan Negeri dan <br/>Pentadbiran SUK Selangor hingga ke peringkat daerah dalam memastikan agenda <br/>menggempur COVID-19 ini dapat direalisasikan ke arah yang terbaik. <br/>Marilah sekalian Ahli-Ahli Yang Berhormat untuk kita sama-sama bangun dan berdiri <br/>menzahirkan tanda apresiasi kita kepada semua petugas barisan hadapan dan penjawat <br/>awam Negeri Selangor. <br/>Semua Ahli-Ahli Yang Berhormat Berdiri. <br/>Terima kasih.   <br/>Ahli-Ahli Dewan yang mulia, bagi mendepani kesan wabak ini dengan serius, Kerajaan <br/>Negeri telah melaksanakan dua Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor Prihatin.  Bagi <br/>fasa pertama, bantuan kewangan diberikan secara terus kepada rakyat dan wira barisan <br/>hadapan petugas kesihatan, keselamatan da media pada peringkat awal Perintah <br/>Kawalan Pergerakan supaya dapat wheater the storm, atau to cushion the impact. Bagi <br/>fasa kedua, usaha tambahan bagi menangani isu-isu sosial ataupun social impact serta <br/>usaha ekonomi seperti Selangor Agro Market, Selangor E-Kitchen dan Selangor Advance <br/>bagi mengadaptasi kepada  norma baharu kehidupan kita.  Sehingga ke hari ini, Kerajaan <br/>Negeri telah membelanjakan sebanyak RM 260,144,464.54 (Dua Ratus Enam Puluh Juta <br/>Satu Ratus Empat Puluh Empat Ribu Empat Ratus Enam Puluh Empat Ringgit Lima <br/>Puluh Empat Sen) sejumlah peruntukan yang telah dilaksanakan yang memberi manfaat <br/>kepada 3.5 juta rakyat negeri Selangor ataupun 54% daripada jumlah keseluruhan rakyat <br/>Negeri Selangor. Struktur ekonomi Kerajaan Negeri pasca COVID-19 akan <br/>mengadaptasikan perubahan dan pendekatan baru dari segi sistem dan <br/>pelaksanaannya.  Sehubungan dengan itu, bagi menampan kejatuhan pasaran dan <br/>membangunkan semula ekonomi Negeri Selangor, Kerajaan Negeri merancang untuk <br/>memperkenalkan Pakej Selangor Prihatin Fasa Ketiga.  Pelaksanaan Fasa Ketiga ini <br/>adalah sebagai satu daya tahan ataupun economic resilence untuk Negeri Selangor <br/>membangunkan semula ekonomi setelah mengalami kejutan secara mendadak susula <br/>penularan COVID-19 yang tidak pernah dijangkakan oleh mana-mana pakar ekonomi <br/>dunia sekalipun. Untuk itu, di bawah Fasa Ketiga ini, Kerajaan Negeri akan <br/>membangunkan Pelan Pemulihan Ekonomi Selangor yang menekankan kepada tiga <br/>tonggak utama dalam menangani impak COVID-19. Pertama, Jaminan Bekalan <br/>Makanan (food security). Kedua, Kemampanan Ekonomi ataupun economic <br/>sustainability dan Ketiga, Pembangunan Keupayaan ataupun capacity building.  Jumlah <br/>keseluruhan nilai ekonomi dan Pelan Pemulihan Ekonomi Negeri Selangor adalah <br/>sebanyak RM55.85 bilion. <br/>TONGGAK PERTAMA  Keselamatan Makanan ataupun (Food Security) <br/>Kelangsungan sumber makanan menjadi tajuk yang sangat kritikal tatkala pandemik ini <br/>bermula di mana buat pertama kalinya berlaku renjatan terhadap aktiviti ekonomi dalam <br/>tempoh yang relative panjang.  Walaupun secara umumnya, bekalan makanan di negara <br/>kita stabil dan rakyat tidak mengalami masalah untuk mendapatkan sumber makanan <br/>sepanjang tempoh PKP, namum ini tudak seharusnya membuatkan kita leka tanpa <br/>perancangan jangka Panjang yang mengambil kira secara holistik berkaitan dengan <br/>pengeluaran sumber makanan, rantaian bekalan, logistik, guna tanah, teknologi <br/>pertanian dan juga harga makanan yang berpatutan.  Kita juga perlu berusaha untuk <br/>meningkatkan nilai kitaran pertanian dan juga mengurangkan kebergantungan kepada <br/>import makanan sebagai persediaan terhadap sebarang krisis import makanan sebagai <br/>persediaan terhadap sebarang krisis di masa hadapan seperti pandemik dan juga <br/>pemanasan global.  <br/>Semasa pelaksanaan PKP, Kerajaan Negeri Selangor telah membantu hampir 8,000 <br/>pengusaha di sektor pertanian dengan suntikan dana berjumlah RM3 juta untuk <br/>memasarkan produk mereka melalui Program Selangor Agro Market -Pasar Segar <br/>Terkawal.  Sejunlah 275 golongan petani telah dibantu untuk pembelian dan memasarkan <br/>semula keluaran mereka di 13 lokasi dengan kaedah jualan secara terus, secara dalam <br/>talian dan pra-tempahan.  Sejumlah RM15 juta nilai telah dicatat di sepanjang program <br/>Smart Agro Market berlangsung. Untuk tujuan ini inisiatif yang dicadangkan adalah <br/>seperti berikut<br/>Pertama<br/>Inisiatif AgroData merupakan inisiatif unutuk melengkapi kesenjangan di antara <br/>permintaan dan penawaran bahan makanan asas.  Inisiatif ini akan dimulakan di <br/>sepanjang gugusan Sungai Selangor dengan tanah berkeluasa 5,000 ekar akan <br/>ditumpukan utnuk usaha memastikan bekalan makanan Negeri Selangor terjamin.  <br/>Kawasan ini berpotensi untuk dibangunkan sebagai Gedung Simpanan dan Pengeluaran <br/>Makanan serta Produk Asas Tani bagi Negeri Selangor dan Lembah Klang. AgroData <br/>Selangor juga menawarkan penggunaan teknologi dalam sistem kitaran ekonomi dalam <br/>bidang pertanian.  Pengumpulan data mengenai permintaan dan peluang pertanian akan <br/>diterjemah menerusi usaha penanaman secara teknologi tinggi ataupun Smart Farming <br/>dan aplikasi Internet of Things. <br/>Kedua<br/>Pertanian Selangor (PKPS) <br/>Perbadanan Kemajuan Pertanian Selangor (PKPS), akan menjadi tunjang untuk <br/>menggerakkan inisiatif jaminan bekalan makanan Selangor melalui projek-projek <br/>pertanian makanan tanah seluas 300 ekar di negeri ini. <br/>Antara langkah-langkah yang telah diambil dan akan dipertingkatkan adalah seperti <br/>berikut<br/>Pertama, menambah pembukaan Kawasan-kawasan pertanian di atas tanah-tanah milik <br/>Kerajaan dengan mewartakannya serta penggunaan tanah-tanah yang belum dimajukan, <br/>dan untuk tempoh terdekat oleh anak-anak syarikat yang tidak terlibat dalam sektor <br/>pertanian. <br/>Kedua, meninggkatkan aktiviti pengeluaran di Kawasan Tanaman Kekal Pertanian <br/>Makanan (TKPM). <br/>Ketiga, memperkasakan Perbadanan Kemajuan Pertanian Selangor (PKPS) di dalam <br/>aktiviti pertanian makanan dan seterusnya menjadi peneraju utama sektor pertanian <br/>makanan di Negeri Selangor. <br/>Keempat, meningkatkan jumlah insetif-insentif kepada agropreneur seperti insetif input-<br/>input pertanian, baka-naka ternakan serta peralatan khsusnya golongan nelayan. <br/>Kelima, menggiatkan kaedah pertanian mohon seperti fertigasi, hidrponkl dan akuaponik, <br/>projek tanaman bertingkat dan penggunaan teknologi seperti dron, sensor dan aplikasi <br/>dalam talian.  <br/>Secara keseluruhannya, untuk menjayakan Program Keselematan Bekalan Makanan kita <br/>peruntukan sebanyank RM50 juta. <br/>Ketiga<br/>Inisiatif Selangor Digital E-Supply Chain (SELDEC) adalah bertujuan untuk menyediakan <br/>platform pasar dalam talian terutama sekali kepada usahawan luar bandar dalam <br/>pelbagai bidang termasuk pertanian, penternakan, perikanan dan industri desa untuk <br/>memasarkan produk mereka secara terus kepada pengguna.  <br/>Inisiatif SELDEC yang dietrajui oleh Selangor Industri Corporation (SIC) ini akan <br/>menggabungkan agensi-agensi pembangunan usahawan seperti Koperasi HIJRAH <br/>untuk mengurangkan jurang akses terutama sekali kepada usahawan luar bandar <br/>terhadap ekosistem pasaran atas talian. Pembentangan SELDEC juga dilihat sebagai <br/>inisiatif bagi memastikan hasil-hasil pertanian dan produk di Negeri Selangor mencapai <br/>potensi pasaran yang bukan sahaja terhad di Kawasan daerah masing-masing, namun <br/>dapat dinikmati oelh pengguna yang berada di daerah yang berlainan.  <br/>Strategi ini bakal menyaksikan hasil tanaman setiap daerah di Negeri Selangor dapat <br/>ditempah dan terlibat dalam system jual beli malah jufa melalui system penghantaran <br/>yang efektif.  Ini dilihat dapat mengukuhkan ekonomi penduduk atau usahawan setempat <br/>yang mempunyai kuasa langsung dalam menguruskan hasil produk mereka terutama <br/>sekali penduduk luar bandar serta menembusi perangkap kartel-kartel yang selama ini <br/>menyebabkan petani-petani tidak dapat hasil yang setara dengan keuntungan di <br/>pasaran. <br/>TONGGAK KEDUA  Kemampanan Ekonomi (Economic Sustainability) <br/>Tonggak kedua pula iaitu Kemampuan Ekonomi (economic sustainability), penumpuan <br/>akan diberikan dalam merancakkan lagi pembangunan hartanah, memastikan <br/>pengurusan infrastruktur dan perkhidmatan air yang efisien, mengekalkan keseimbangan <br/>dalam aliran tunai Kerajaan Negeri serta peningkatan system penyampaian Kerajaan <br/>Negeri yang lebih bersifat fleksibel dan mampan dalam pengurusan terimaan hasil. <br/>Antara inisiatif yang dicadangkan adalah seperti berikut<br/>Pertama<br/>Keadaan ekonomi yang kurang memberangsangkan pada ketika ini memerlukan <br/>pemangkin untuk memacu fasa pemulihan setelah penularan wabak COVID-19 mula <br/>terkawal.  Oleh itu, bagi merancakkan semula sektor pembinaan khususnya perumahan, <br/>Kerajaan Negeri akan memperkenalkan Insentif Galakan Pembinaan Rumah Mampu <br/>Milik (Rumah Selangorku Harapan) Pasca COVID-19 yang dijangka mampu <br/>menambahkan unit Rumah Selangorku dengan sasaran tambahan sehingga 60,000 unit <br/>iaitu penambahan sebanyak 30,000 unit di pasaran unit tempoh tiga (3) tahun.  Nilai <br/>ekonomi yang dijangkakan dijana daripada pembinaan Rumah Selangorku Jenis Khas <br/>adalah sebanyak RM 7.5 Bilion.  <br/>Sebagai langkah untuk menggalakkan pemaju untuk meneruskan pembinaan Rumah <br/>Selangorku, Kerajaan Negeri telah bersetuju untuk memperkenalkan Insentif Galakan <br/>Pembinaan Rumah Selangorku dengan membenarkan pemaju meminda syarat daripada <br/>Rumah Selangorku sama ada Jenis A, Jenis B, Jenis C atau Jenis D kepada satu sahaja <br/>iaitu Rumah Selangorku Harapan yang berkeluasan minimum 1,000 kaki persegi pada <br/>harga jualan tidak melebihi RM 250,000 seunit serta dilengkapi dengan kelengkapan <br/>asas rumah seperti penghawa dingin, kabinet dapur, kabinet baju dan pemanas air.  <br/>Dijangkakan melalui insentif ini, Kerajaan Negeri akan mendapat sekurang-kurangnya <br/>sebanyak lebih daripada 3,000 unit Rumah Selangorku dengan nilai hartanah sebanyak <br/>lebih RM 750 Juta secara percuma sehingga 2023. Dalam memastikan pelaksanaan <br/>insentif ini, Kerajaan Negeri tidak akan mengabaikan golongan B40 khususnya golongan <br/>yang kurang berkemampuan serta sukar untuk mendapatkan pembiayaan untuk memiliki <br/>rumah tersebut, Kerajaan Negeri telah bersetuju untuk memperkenalkan Skim Smart <br/>Sewa to Ownership (2STAY). <br/>Secara amnya peserta di bawah program Skim Smart Sewa Kemudian Beli (2STAY) ini <br/>akan melalui 2 Fasa iaitu tempoh penyewaan di bawah Skim Smart Sewa (minimum 2 <br/>tahun sehingga maksimum 5 tahun) dan tempoh pemilikan di bawah Rent to Own.  <br/>Selepas tamatnya tempoh penyewaan 5 tahun, penyewa akan diberikan pilihan sama <br/>ada untuk membeli/memiliki rumah tersebut atau sebaliknya. Sekiranya penyewa memilih <br/>untuk tidak membeli, penyewa tersebut perlu berpindah keluar dengan mendapat balik <br/>30 peratus jumlah bayaran sewa yang terkumpul sepanjang tempoh sewaan di bawah <br/>Skim Smart Sewa tersebut.  <br/>Bagi penyewa yang memilih untuk membeli, penyewa akan menggunakan 3 peratus <br/>tersebut dijadikan sebagai bayaran deposit pembelian rumah tersebut di bawah Skim <br/>Smart Sewa Milik (Rent to Own), bakinya dijelaskan secara bayaran ansuran bulanan <br/>selama tempoh yang akan ditetapkan kelak.  Jangkaan harga jualan rumah tersebut <br/>adalah pada harga tidak melebihi RM 200,000 seunit. Umum mengetahui bahawa <br/>masalah pemilik rumah masih menjadi antara masalah utama rakyat di negara kita.  <br/>Justeru, projek Rumah IDAMAN merupakan inisiatif oleh Kerajaan Negeri Selangor <br/>dengan diterajui MBI bertujuan untuk memberi solusi pemilikan kediaman kepada rakyat <br/>Negeri Selangor dan seterusnya mencapar Dasar Perumahan Negeri Selangor bagi <br/>merealisasikan matlamat Satu Keluarga Satu Kediaman Yang Sempurna. Program ini <br/>mensasarkan kepada golongan berpendapatan rendah hingga sederhana atau kelompok <br/>yang dikenali sebagai B40 dan M40.  <br/>Pelaksanaan projek Rumah Idaman ini bukan sahaja akan menyelesaikan masalah <br/>pemilikan rumah kepada golongan B40 dan M40 tetapi juga akan menyumbang kepada <br/>pembentangan ekonomi Negeri Selangor seperti penyediaan peluang pekerjaan kepada <br/>rakyat Negeri Selangor.  <br/>Kerajaan Negeri mensasarkan 48,000 unit Rumah idaman akan dibina dalam masa 5 <br/>tahun dengan nilai ekonomi berjumlah RM 12 Bilion.  Projek Rumah Idaman yang dikawal <br/>selia oleh MBI bermatlamat untuk mengaktifkan semula kitaran ekonomi melalui <br/>pemulihan perniagaan yang kukuh dan pertumbuhan peluang pekerjaan. <br/>Kedua<br/>Akses kepada bekalan air yang bersih bukan merupakan satu keperluan yang sangat <br/>penting di dalam kehidupan seharian setiap insan dan industri.  Keperluan kepada air <br/>bersih oleh rakyat adalah merupakan keperluan asas yang tidak boleh dinafikan. Dalam <br/>usaha bagi menjamin setiap rakyat mendapat hak kepada air bersih, maka perkhidmatan <br/>air perlu diuruskan dengan mementingkan ketelusan, kebertanggungjawaban dan <br/>efisien.  <br/>Pengurusan Air Selangor Sdn Bhd (Air Selangor) yang merupakan pemegang lesen <br/>tunggal bagi penyediian perkhidmatan air di Negeri Selangor, wilayah Persekutuan Kuala <br/>Lumpur dan Putrajaya menerajui industri perkhidmatan air dalam usaha untu Bersama-<br/>sama mempertingkatkan dan memperkasakan industri bekalan air setanding dengan <br/>operasi bekalan air di negara maju.  <br/>Bagi mencapai matlamat tersebut, Air Selangor telah merangka Pelan Perniagaan <br/>(Business Plan) jangka pendek bagi tempoh tiga (3) tahun dan jangka Panjang bagi <br/>tempoh tiga puluh (30) tahun.  Untuk ini, Air Selangor merancang untuk menerbitkan <br/>Sukuk Kelestarian Air Selangor di bawah rangka Sukuk Pelaburan Mampan dan <br/>Bertanggungjawab (Sustainble and Responsible Investment Suku, SRI).  Nilai sukuk <br/>yang diterbitkan akan berjumlah RM 10 Bilion dalam tempoh matang antara 1 hingga 20 <br/>tahun.  <br/>Hasil daripada penerbitan Sukuk Kelestarian Air Selangor akan digunakan untuk <br/>membiyaan projek ifrastruktur air yang mesra alam antaranya menambahbaik fasiliti <br/>bekalan air sedia ada seperti 8 buah empangan, 33 loji rawatan air, paip sepanjang <br/>28,713 kilometer, 1577 Kolam takungan dan 653 rumah pam.  Disamping itu pelaburan <br/>tersebut juga akan digunakan untuk pembangunan projek-projek baru seperti <br/>pembangunan Loji Rawatan Air Sungai Rasau dan pembangunan Loji Rawatan Air <br/>Labohan Dagang Fasa 2.  <br/>Adalah dianggarkan secara keseluruhan pelaburan yang akan terlibat bernilai sebanyak <br/>RM 35.41 Bilion untuk tempoh sepanjang 30 tahun manakala unjuran pembangunan <br/>untuk tahun 2020 adalah sebanyak RM 29 Juta dan bagi tahun 2021 diunjurkan sebanyak <br/>RM 3.2 Billion. <br/>Ketiga<br/>Pada 8 April 2020, Kerajaan Negeri Selangor telah mengumumkan Inisiatif Selangor E-<br/>Kitchen yang disasarkan dengan kerjasama Grab dan penubuhan Platform Selangor <br/>(PLATS).  Inisiatif ini adalah game-changer dan merupakan inisiatif digitalisasi <br/>perniagaan agar ekonomi negeri dapat memberi penciptaan nilai baru kepada <br/>masyarakat.  Inisiatif ini membatu penjaja/ peniaga kecil untuk terus beroperasi secara <br/>dalam talian bagi mempeluaskan akses pasaran.  <br/>Insiatif ini mensasarkan kepada Penajaja/ Peniaga kecil (PKS Mikro) di dalam industri <br/>makanan dan minum (F&amp;B) di sekitar Selangor yang tidak mempunya akses pembiayaan <br/>secara dalam talian.  <br/>Selangor E-Kitchen telah berjaya membantu 133 usahawan dengan jumlah jualan <br/>mencecah RM 1.5 Juta Kerajaan Negeri telah bersetuju untuk meneruskan Inisiatif <br/>Selangor E-Kitchen dan PLATS dengan matlamat 1,000 usahawan dan sasaran nilai <br/>jualan berjumlah RM 12 Juta. <br/>Insiatif E-Kitchen Selangor 2.0 juga akan diperluas ke perkhidmatan barangan runcit, <br/>restoran, farmasi dan produk usahawan Selangor. <br/>Keempat<br/>Wakaf merupakan satu cabang dalam bidang muamalat yang selaras dengan ciri-ciri <br/>murunah (fleksibiliti) dalam perundangan Islam terutamanya di dalam aspek yang <br/>melibatkan kemaslahatan ummah.  <br/>Inisiatif Pelaburan WAAQAF bakal dilaksanakan menerusi usahasama MBI dan <br/>Perbadanan Wakaf Selangor yang bertujuan untuk memperkasakan ekonomi ummah <br/>ataupun penduduk Negeri Selangor. Pelaksaan pelaburan wakaf dipercayai mampu <br/>mengatasi kemiskinan bandar dan pengurangan beban kos sara hidup ataupun <br/>penghapusan hutang isi rumah. <br/> Inisiatif Pelaburan Wakaf ini akan dimulakan dengan dana pemulaan berjumlah <br/>RM 50 Juta. Dana ini akan dilaburkan menerusi mekanisme pelaburan yang patuh <br/>Syariah, pelbagaian pilihan pelaburan serta pengurusan risiko yang cekap menerusi <br/>jaminan pengekalan modal aset wakaf, merupakan antara faktor yang penting bagi <br/>memaksimumkan pelanggan pelaburan wakaf. Hasil pulangan ini akan diagihkan oleh <br/>Perbadanan Wakaf Selangor kepada golongan sasaran.  <br/>Kelima<br/>Impak Perintah Kawalan Pergerakan (PKP) COVID-19 terhadap sektor pelancongan <br/>Negeri Selangor amat dirasai terutamanya kepada pemain industri pelancongan seperti <br/>pengusaha hotel, inap desa (homestay), taman tema, syarikat penerbangan, syarikat <br/>perkapalan pelancongan dan agensi pelancongan. Dalam usaha menggiatkan semula <br/>ekonomi negeri, kita harus memainkan peranan berganding bahu bersama-sama <br/>menyemarakkan semula industri pelancongan domestik Negeri Selangor, sekali gus <br/>meletakkan Selangor sebagai sebuah destinasi pelancongan yang selamat dikunjungi. <br/>Sehubungan dengan itu, Kerajaan Negeri bersetuju untuk menyalurkan subsidi baucar <br/>pelancongan bagi kegunaan di premis perhotelan, taman tema dan homestay berlesen <br/>di dalam kawasan Pihak Berkuasa Tempatan Negeri Selangor yang berjumlah RM 2 Juta. <br/>Kerajaan Negeri juga bersetuju meluluskan insentif khas one-off RM 1,000 kepada <br/>pemandu-pemandu pelancong, pengusaha-pengusaha homestay berlesen dan hos <br/>komuniti yang berjumlah RM 600 Ribu bagi membantu mereka yang bergantung <br/>pendapatan dalam sektor pelancongan. <br/>TONGGAK KETIGA  Pembangunan Keupayaan (Capacity Building) <br/>Tonggak ketiga, iaitu Pembangunan Keupayaan (Capacity Building), Kerajaan Negeri <br/>akan memberi penekanan dengan memacu pertumbuhan industri aeroangkasa sebagai <br/>industri yang bernilai tinggi dengan koordinasi tenaga kerja (talent) yang terdiri dalam <br/>kalangan rakyat Selangor. Inisiatif pembangunan teknologi dan kemahiran aeroangkasa <br/>sangat diperlukan dalam fasa pemulihan ini untuk mengukuhkan lagi rantaian sumber <br/>manusia dalam bidang aeroangkasa. <br/>Selain daripada itu, Kerajaan Negeri turut memberi fokus dalam peningkatan kemahiran <br/>tenaga kerja bagi membantu mereka yang terkesan akibat pemberhentian sektor <br/>ekonomi semasa PKP. Kerajaan Negeri meletakkan sasaran  untuk menangani masalah <br/>pengangguran sebanyak 5% sebagai salah satu strategi pemulihan ekonomi pasca <br/>COVID-19 selain daripada menyediakan peluang pekerjaan kepada 10,000 orang dalam <br/>tempoh tiga tahun. <br/>Pertama<br/>Isu kekurangan penawaran pekerjaan sedia ada harus ditangani. Begitu juga <br/>pengangguran yang dijangka akan meningkat pasca perebakan COVID-19 yang <br/>mengganas. Melalui Selangor  Kerjaya, sistem profiling dan pangkalan data, akan <br/>mengambil kira kesesuaian minat, keperibadian, kompetensi dan kemahiran tenaga kerja <br/>di Selangor, akan dapat memadankan permintaan industri dan mengisi kekosongan <br/>jawatan serta mengurus bakat rakyat Selangor dengan lebih tepat. <br/>Ini bakal memanfaatkan lebih kurang 10,000 modal insan negeri dalam tempoh tiga (3) <br/>tahun, khususnya mereka yang akan diberhentikan kerja atau berdepan risiko <br/>diberhentikan kerja, untuk diberikan latihan kemahiran baru sesuai dengan Industri 4.0, <br/>dengan izin, new skill, upskilling and reskilling. Anggaran kos keseluruhan bagi <br/>pelaksanaan Selangor Kerjaya ini adalah sebanyak RM 58 Juta dalam tempoh tiga tahun. <br/>Kedua<br/>Digitalisasi memberi ruang kepada masyarakat seluruh dunia melawan ombak besar <br/>COVID-19. Namun, tanpa bantuan kepada rakyat yang benar-benar memerlukan, sudah <br/>pasti akan ada yang tertinggal. Menerusi Inisiatif Rakan Digital ataupun Digital <br/>Ambassadors, golongan sasaran seperti warga emas dan perniagaan kecil yang belum <br/>celik digital, dapat dibimbing untuk turut terlibat dalam sosio-ekonomi digital masa kini.  <br/>Inisiatif ini akan dilaksanakan bersama universiti-universiti awam dan swasta di Selangor, <br/>Badan Bukan Kerajaan (NGO), Kolej INPENS, UNISEL dan Team Selangor. Program ini <br/>akan dilaksanakan dengan peruntukan sebanyak RM 3 Juta. <br/>Ketiga<br/>Inisiatif Data Internet Selangor ataupun Inisiatif Data Internet adalah merupakan <br/>kerjasama antara Kerajaan Negeri Selangor dan syarikat telekomunikasi untuk <br/>menyokong inisiatif digitalisasi bagi mencapai sasaran Negeri Selangor sebagai Negeri <br/>pintar ataupun Smart State pada tahun 2025. Inisiatif ini mensasarkan beberapa <br/>matlamat<br/> Pertama, penjimatan kewangan untuk penggunaan data internet. Internet <br/>merupakan elemen penting bagi memastikan inisiatif digitalisasi dapat <br/>dimanfaatkan. <br/> Kedua, memudah cara inisiatif digitalisasi dengan menawarkan kemudahan <br/>internet tanpa had kepada masyarakat. <br/> Ketiga, bantuan sokongan untuk mempertingkatkan  kemudahan capaian rakyat <br/>kepada perkhidmatan dalam talian yang disediakan terutama kepada  golongan <br/>yang memerlukan seperti kumpulan B40, palar luar bandar, guru-guru di sekolah <br/>bandar, guru-guru di sekolah luar bandar serta usahawan wanita. <br/>Sebanyak RM 18 Juta akan diperuntukkan bagi program ini dan akan memberi manfaat <br/>kepada hampir 40,000 penerima di seluruh Selangor. <br/>Keempat<br/>Selangor merupakan sebuah negeri yang peka dan prihatin dengan trend gig ekonomi <br/>yang semakin meluas di Malaysia khususnya dan di dunia amnya. Bagi menggalakkan <br/>anak muda melibatkan diri dalam bidang ini, Kerajaan Negeri telah memperkenalkan <br/>Inisiatif Roda Darul Ehsan (RIDE) dalam Belanjawan 2020 dengan dana awalan <br/>berjumlah RM 1 Juta. Menyedari penglibatan generasi muda yang tinggi, Kerajaan Negeri <br/>akan menambah peruntukan RM 1 Juta lagi, bagi program RIDE menjadi RM 2 Juta <br/>secara keseluruhan dari segi subsidi Lesen Memandu Percuma B2 yang boleh <br/>membantu hampir 3,000 orang anak muda dari umur 17 hingga 30 tahun di Selangor. <br/>Pendaftaran Program RIDE dijadualkan akan mula dibuka pada 1 Ogos 2020. <br/>Tuan Speaker, Pandemik COVID-19 dan kesannya kepada ekonomi telah menunjukkan <br/>bahawa kita tidak boleh kembali kepada apa yang kita lakukan sebelum ini. Ini sebabnya <br/>kebiasaan baharu ataupun new normal menjadi frasa yang sering kali diungkapkan. <br/>Kebiasaan baharu ini bermakna harus berlakunya perubahan dari segi cara kita menjual <br/>dan membeli barang, menjalankan perniagaan, pergi dan pulang dari sekolah, <br/>berinteraksi antara kawan dan keluarga serta bergerak dari satu tempat ke tempat yang <br/>lain.  <br/>Namun, kebiasaan baharu juga mendesak kita semua, untuk kita mengubah cara kita <br/>berfikir mengenai ekonomi dan gaya hidup kita dan menjawab persoalan penting,  apa <br/>masa hadapan kita pasca COVID-19? What is our post COVID-19 society going to look <br/>like? And how do we plan to get there?  Dalam menjawab persoalan ini, sudah pasti <br/>pandangan kita mengenai ekonomi kita tidak dapat kembali kepada biasa dalam <br/>menghadapi krisis sebegini yang begitu besar. <br/>Berdepan dengan cabaran ekonomi The Great Depression yang bermula pada tahun <br/>1929, Presiden Amerika Syarikat, Franklin D. Roosevelt, mengumumkan dasar The New <br/>Deal yang dilihat amat revolusioner pada tahun 1933, dan berjaya menyelamatkan <br/>ekonomi Amerika Syarikat dan dunia yang amat terkesan dengan pasaran saham Wall <br/>Street yang merudum. Pada waktu itu, Roosevelt berkata, dengan izin, No country, <br/>however rich, can afford the waste of its human resources. Demoralization caused by <br/>vast unemployment is our greatest extravagance. Morally, it is the greatest menace to <br/>our social order. Bagi saya, pasca COVID-19 jika tidak ditangani dengan berhemah, <br/>berkemungkinan menjurus kita kepada The Great Depression.  <br/>Pakar ekonomi terkenal Mariana Mazzucato menyeru tindakan yang sewajarnya diambil <br/>oleh kerajaan Antara cadangan yang beliau lontarkan adalah<br/>Pertama, memikirkan semula hubungan simbiotik kerajaan dan pihak swasta ataupun <br/>public-private partnership. Sebagai hubungan yang rapat dan berjangka panjang, adakah <br/>hubungan ini akan bersifat mutualistic, commensalictic atau parasitic? <br/>Kedua, beliau mengetengahkan konsep suntikan fiskal teknologi hijau. <br/>Ketiga, menukar paksi ekonomi dari pendekatan pemegang saham kepada pemegang <br/>taruh ataupun shareholders to shareholders, di mana pandemik COVID-19 telah <br/>membuktikan dasar dan pembiayaan kerajaan dapat menggerakkan pembiayaan sektor <br/>swasta. <br/>Antara aspek lain yang harus kita amati adalah nasib para pekerja yang hilang kerja <br/>akibat digitalisasi dan peningkatan automasi. Sementara kita pantas melaksanakan <br/>agenda digitalisasi dan negeri pintar, wajar kita menilai risiko yang disebut sebagai <br/>technological trap terhadap negeri serta rakyat Selangor.  <br/>Kini, pakar-pakar ekonomi telah melontarkan perbincangan berkenaan idea-idea baharu <br/>seperti Public Wealth Fund  bagi menangani nasib pekerja yang hilang kerja. Public <br/>Wealth Fund ini akan digunakan untuk tujuan reskilling dan upskilling pekerja, <br/>menangani isu perubahan iklim ataupun climate change, dan merapatkan ketaksamaan <br/>ekonomi. Ini harus menjadi perbincangan yang melibatkan Whole of government and <br/>whole of society seperti yang kita lakukan dalam menghadapi dan menggempur wabak <br/>COVID-19.  <br/>Mungkin kita harus memikirkan sumber pendapatan alternatif kepada kerajaan seperti <br/>inheritance tax harus menjadi pertimbangan negara sebagai langkah ke arah <br/>mengimbangkan kesenjangan pendapatan ataupun income disparity, sekali gus <br/>membantu kerajaan mengagihkan kekayaan negara dengan hemah dan saksama. <br/>Dalam pada itu, saya ingin menyatakan komitmen penuh Kerajaan Negeri Selangor <br/>memulihkan ekonomi, memulihkan kesenjangan pendapatan antara yang kaya dan <br/>miskin, memulihkan kesejahteraan dan memulihkan keadilan supaya Selangor terus <br/>kekal sebagai Malaysias economic reactor. <br/>Tanpa pelan pemulihan ekonomi yang kukuh, demand ataupun permintaan pasaran akan <br/>berkurang sekali gus menyebabkan kesenjangan antara yang kaya dan miskin <br/>meningkat. Detik pasca COVID-19, adalah saat  penting ataupun the make-or-break <br/>moment bagi golongan berpendapatan pertengahan dan semua yang sedang berjuang <br/>menghala ke taraf golongan berpendapatan pertengahan. <br/>Sebelum ini, teknologi membuka pintu kepada industri perniagaan untuk melakukan yang <br/>lebih dengan sumber yang kurang. Kini, teknologi telah menjadi sangat asasi dan wajib <br/>bagi peniaga untuk terus berniaga dengan selamat sambil menjamin kesihatan mereka. <br/>Dengan pengumuman Pelan Pemulihan ini, saya yakin, Selangor akan jadi magnet bagi <br/>pekerjaan baharu, meningkatkan taraf hidup rakyat dan mengukuhkan ketahanan <br/>ekonomi supaya dapat menghadapi cabaran pada masa akan datang. <br/>Untuk mengembangkan pelaburan di Selangor, kita harus melabur dalam idea-idea <br/>baharu supaya kita meningkatkan keyakinan rakyat negeri serta pelabur dari luar negara <br/>untuk meneruskan aktiviti-aktiviti pelaburan ekonomi. Pada waktu yang sama, kerajaan <br/>Negeri Selangor prihatin terhadap kesusahan yang dihadapi oleh setiap warga Selangor, <br/>terutamanya golongan yang amat terjejas dan benar-benar memerlukan. <br/>Pandemik COVID-19 dan krisis yang menyusul menunjukkan falsafah youre on your <br/>own economics  tidak realistik dan tidak mampu menangani krisis. Malah, kerajaan harus <br/>bertanggungjawab memastikan bahawa the economic shock absorbers are in place to <br/>ensure no one will be left behind. Dan itulah prinsip yang telah saya terapkan dalam <br/>pentadbiran ini, dan saya, memberi jaminan kepada setiap warga Selangor; cabaran <br/>ekonomi yang sedang dan akan kita hadapi, tidak mudah untuk diselesaikan. Namun <br/>kerajaan ini akan bekerja kuat untuk memastikan anda tidak terbiar dan mempunyai <br/>segala peralatan yang diperlukan untuk mengharungi cabaran-cabaran ini dan masa <br/>hadapan. <br/>Tuan Speaker dan Ahli Dewan, saya mencadangkan sokongan terhadap Pelan <br/>Pemulihan Ekonomi dan Pakej Ketiga Rancangan Selangor......Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Tuan Speaker, saya menyokong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian, Usul ini telah pun disokong, <br/>saya buka Usul ini untuk dibahaskan.  Silakan Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
    Bismillahirrahmanirrahim. Assalamualaikum <br/>warahmatullahi wabarakatuh dan salam sejahtera. Pertamanya, Sungai Air Tawar ingin  <br/>mengucapkan ribuan terima kasih kepada Yang Berhormat Tuan Timbalan Speaker <br/>kerana memberi Sungai Air Tawar untuk mengambil bahagian pada perbahasan pada <br/>pagi ini. Di kesempatan ini juga, Sungai Air Tawar ingin merakamkan ucapan tahniah <br/>kepada Yang Berhormat Timbalan Speaker kerana baru sahaja dilantik sebagai Timbalan <br/>Speaker dan kami di blok Perikatan Nasional menyokong penuh, Yang Berhormat <br/>Timbalan Speaker, kerana beliau yang mesra Perikatan Nasional. TEPUK. <br/>Biarpun kecil tetaplah mara, <br/>Menghulur tangan menyambut ikhlas, <br/>Mulanya kami lima bersaudara, <br/>Kini bertambah menjadi berbelas. <br/>Di kesempatan ini juga, saya ingin merakamkan, ucapan tahniah dan selamat datang <br/>kepada sahabat baru, Yang Berhormat Morib, ehh.. Yang Berhormat, minta <br/>maaf...(Ketawa)  Mungkin.. InsyaAlllah. Yang Berhormat Sementa dan Lembah Jaya, <br/>kerana seperti mana yang kita ketahui sebelum ini beliau berada di dalam Majlis Kerajaan <br/>Negeri dan juga sebagai Timbalan Speaker. Bukanlah mudah untuk mengambil <br/>keputusan untuk berada di dalam blok Perikatan Nasional ini. Saya cukup yakin demi <br/>kebenaran dan keadilan, beliau hari ini bersama kami. Seperti mana yang kita ketahui, <br/>dunia pada tahun ini digemparkan dengan satu wabak pandemik COVID-19, seperti <br/>mana yang kita ketahui memasuki negara kita seawal 25 Januari 2020. Di atas perkara <br/>ini, kita melihat pada bulan Mac yang lepas, sidang Dewan Pembukaan Negeri juga, di <br/>Negeri Selangor, melihat hanya dapat bersidang selama dua hari. Selepas itu kita <br/>melihat, berlaku suasana cemas di kalangan rakyat, kerana mereka bimbang wabak ini <br/>akhirnya akan menjadi seperti di negara-negara lain, tidak dibendung dan menyebabkan <br/>satu fenomena yang luar biasa. Tetapi saya melihat, kecekapan kepimpinan Y.A.B <br/>Perdana Menteri bersama barisan kabinet negeri dibantu oleh pasukan frontliner akhirnya <br/>kita dapat melihat wabak ini  akhirnya dapat dibedung daripada Perintah Kawalan <br/>Bersyarat (PKPB) bertukar kepada perintah pergerakan bertukar kepada Perintah <br/>Kawalan Pergerakan Bersyarat dan hari ini kita lihat kes juga menurun dan statistik <br/>menunjukkan sehingga semalam jumlah Julai kes COVID-19 di negara kita sebanyak <br/>8,718 kes, 77 kes masih aktif dengan jumlah kematian seramai 122 orang. Manakala di <br/>Selangor kes baru adalah 14 daripada 3 import dan 11 tempatan. Kes sembuh baru 4 <br/>orang, kematian 0 sehingga semalam dan Selangor seramai 2,088 kes dan terdapat 13 <br/>kes yang masih aktif meliputi beberapa mukim dan saya lihat 8 orang tempatan dan 1 <br/>kes melibatkan warga Jerman.  Jadi saya di kesempatan ini ribuan terima kasih kepada <br/>semua pasukan frontliner dan juga kerajaan negeri Selangor yang bertungkus-lumus <br/>membantu menangani kes COVID-19  ini.   <br/>Dan kita baru sahaja mendengar ucapan pakej rangsangan ekonomi daripada Yang Amat <br/>Berhormat Dato Seri Menteri Besar, saya beranggapan pakej ini tidak lebih hanyalah <br/>cantik di atas kertas, indah khabar dari rupa. Kita melihat beliau menyebutkan berlaku <br/>perbelanjaan sebanyak RM 127.78 Juta pada Fasa 1 dan Fasa 2 jumlah RM 72.5 Juta <br/>dan keseluruhan berjumlah RM 400.28 Juta, jadi ingin saya bertanya adakah <br/>perbelanjaan ini termasuk daripada RM 130 Juta yang diberi oleh Kerajaan Persekutuan, <br/>sebab apa saya kata bajet ini indah khabar dari rupa, saya ingin menyentuh berkenaan <br/>dengan insentif khas peniaga dan penjaja berlesen, RM 40 Juta menerusi pengumuman <br/>bantuan ini terdapat beberapa bantuan yang dilihat kurang sampai ataupun kurang <br/>menepati kehendak bantuan tersebut.  Bantuan RM 40 Juta ini saya difahamkan baru <br/>berjaya di belanja RM 10 Juta bermakna ada RM 30 Juta lagi belum dibelanjakan.  <br/>Agenda utama adalah untuk membantu 80 Ribu penjaja menerima RM 500 secara one <br/>off.  Tetapi rungutan daripada penjaja di bawah yang hanya dapat adalah individu <br/>manakala penjaja berlesen secara berkelompok tidak dapat seperti di uptown. Jadi saya <br/>berharap, apakah tindakan pihak kerajaan negeri menerusi SELGATE yang dilihat gagal <br/>dalam menyegerakan permohonan bantuan ini. Begitu juga berkenaan dengan <br/>pengecualian sewa premis PBT sebanyak RM 12 Juta, saya difahamkan ia nya <br/>melibatkan pengecualian pembayaran sewa sebanyak sebulan, tetapi dalam masa yang <br/>sama berlaku rungutan di peringkat bawah diarah rakyat dan peniaga yang mana <br/>Kerajaan Negeri di bawah PBT menaikkan kadar sewa, saya ambil contoh terkini di MBPJ <br/>menaikkan sewa tapak niaga pasar Jalan Othman hingga 300% daripada RM 140 kepada <br/>RM 400 Jun tahun 2020 sewaktu PKP lagi dan tidak berpatutan ketika rakyat merungut <br/>akibat kesan COVID-19 tetapi berlaku kenaikan kadar sewa di MBPJ. Jadi saya nak tanya <br/>ini melibatkan dewan Dun Taman Medan, Yang Berhormat Dun Taman Medan tahu <br/>berlaku kenaikan kadar sewa ini? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
       Haaa... memang tahu, <br/>tapi hakikat sebenarnya bukan seperti yang disebut oleh Yang Berhormat Sungai Air <br/>Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Dan Yang Berhormat Taman Medan bersetuju? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
 Haaaa pada <br/>hakikatnya ada kisah yang lain di sebalik itu, yang tidak mengikut syarat terperinci ialah <br/>apa yang dinyatakan oleh Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Taman Medan kerana <br/>memberi penjelasan tetapi saya yakin Yang Berhormat Taman Medan sendiri tak tahu <br/>sebab apa, sebab di kalangan Ahli Dewan ini sendiri tidak diberi kepercayaan untuk <br/>menjadi Ahli Majlis di dalam kawasan PBT masing-masing, inilah yang akhirnya yang <br/>menyebabkan bila berlaku kenaikan kadar sewa. Ahli Yang Berhormat dalam dewan tak <br/>boleh.. kalau ahli yang berhormat dalam dewan ini sendiri.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
 Mohon laluan <br/>Sungai Air Tawar.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Okay saya beri laluan   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
 Kenaikan kadar itu telah <br/>dimaklumkan kepada kami atas sebab-sebab yang munasabah ya. Pada kadar yang <br/>mungkin boleh juga penjelasan sama dikongsi Yang Berhormat Bukit Gasing yang mana <br/>kami berkongsi kawasan yang sama ya untuk masalah yang sama daripada itu sebab <br/>saya lihat apa yang diberi makluman kepada kami oleh MBPJ pihak Majlis Berbandaran <br/>Petaling Jaya ialah dengan sesuatu yang bersifat munasabah dan ada beberapa aspek <br/>yang menyebabkan ianya perlu dikaji semula dan kemudian ada proses kenaikkan tetapi <br/>kemudian masih ada ruang perbincangan lagi. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Okay terima kasih Yang berhormat Taman Medan. <br/>Alangkah indahnya kalau beliau dapat bercakap dalam mesyuarat ahli majlis kawasan <br/>PBT ni tetapi setakat ini saya difahamkan Ahli Dewan Negeri hanya sebagai pemerhati <br/>tetapi kami tetap tidak berpuas hati kerana kenaikan ini melibatkan satu jumlah yang <br/>sangat besar. Kerana kenaikan ini dilihat sebanyak 300% daripada RM 140 kepada RM <br/>400 jadi saya minta PBT , MBPJ kaji semula sebegitu jua berkenaan dengan kenaikan <br/>cukai kerajaan Pakatan Harapan mula menaikkan cukai tanah pangsapuri antara 500% <br/>hingga 800% bermula tahun 2019.  Saya ingin mengambil kenyataan akhbar The Star, <br/>lokasi Apartment di Seksyen 14 Petaling Jaya, beliau mengatakan seorang pesara <br/>berumur 76 tahun kini perlu bayar RM 292 tahun 2019. Berbanding RM 34 tahun 2018. <br/>Iaitu pada tahun lepas, begitu juga seorang lagi 90 tahun terpaksa bayar RM 358 tahun <br/>2019 berbanding RM 42 pada tahun 2018. Kenyataan ini saya ambil daripada keratan <br/>akhbar The Star.  Ini terusnya ialah berkenaan dengan Yayasan Selangor.  Kita baru <br/>sahaja dengar Yang Amat Berhormat Menteri Besar begitu gah mengumumkan bajet RM <br/>400 Juta tetapi dalam masa yang sama berlaku penjualan aset secara besar-besaran di <br/>dalam Yayasan Selangor dengan begitu rakus.  Saya ambil keratan tawaran kenyataan <br/>penjualan syarikat perseorangan agen hartanah, penjualan pada 2 Julai Taklimat, 2 Julai <br/>10<br/>tawaran penjualan lokasi kedai Puncak Ara Damansara melibatkan melibatkan 6 lot <br/>dengan kadar harga serendah RM 900,560.477.76  begitu juga kedai Jalan Stesen Klang <br/>1 lot melibatkan RM serendah 3,515,106.00 kedai Semenyih Sentral melibatkan harga <br/>serendah RM 1,219,574.00 Juta. Kedai Taman Melawati Jaya, Kuala Selangor ini tak <br/>tahu la Bukit Melawati tahu tak tahu 1 lot RM 1,120,000.00 Kedai Pasar Moden Rawang <br/>5 lot melibatkan harga serendah RM 956,340.00 , Kedai Semi D Taman Melawati Jaya <br/>Kuala Selangor 1 unit serendah 250,000.00 Kondo Universiti Tower, Petaling Jaya <br/>melibatkan 25 unit serendah RM 661,112.00. Kondo Puncak Damansara 14 unit dibuka <br/>serendah RM 400,214.24. Kondo Temerloh Impian Rawang 16 unit dijual serendah RM <br/>191,114.00 semi D Templer Bestari Rawang 1 unit RM1 Juta dan Semi D Taman <br/>Yayasan Kuala Selangor 5 unit dijual Serendah RM 419,520 dengan jumlah keseluruhan <br/>jika berjaya hari ni lebih kurang RM 45 Juta. Persoalan kenapa Yayasan Selangor begitu <br/>terburu-buru dalam menjual aset Yayasan.  Saya difahamkan sejumlah perbelanjaan <br/>dalam tempoh setahun sebanyak RM 12.3 Juta cash flow sudah digunakan dan kini tanpa <br/>melakukan apa-apa initiatif terus mencari jalan dengan mudah menjual aset kepentingan <br/>Yayasan Selangor.  Saya nak bagi tahu aset ini adalah khazanah .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Sungai Air Tawar.. saya <br/>nak dapat maklumat daripada Sungai Air Tawar kalau dulu saya sebagai ahli dan Ahli <br/>Kerajaan Negeri bila tidak menjadi Ahli Mesyuarat Kerajaan Negeri dan tertinggal dan <br/>pembangkang sekarang ni kan siapa pengurus besar yang menguruskan Yayasan <br/>Selangor ini yang saya kira adakah keputusan-keputusan yang dibuat ini adalah yang <br/>baik untuk Yayasan Selangor ataupun macam mana? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Okay Yang Berhormat Sijangkang nanti saya begitu <br/>...tapi saya nak sambung tadi.. aset Yayasan Selangor ini adalah khazanah pusaka <br/>Negeri Selangor yang diwariskan daripada kepimpinan terdahulu kepada kita untuk <br/>diurus dengan baik agar ianya dapat diwariskan kepada kepimpinan yang datang. <br/>Kenapa penjualan aset ini  perlu dijual secara besar-besaran ini belum lagi kita tengok <br/>mercu tanda di Jalan Bukit Bintang yang pada waktu satu ketika dulu menjadi <br/>kebanggaan anak jati Selangor. Tetapi pada hari ini bertahun-tahun dilihat usang amat <br/>memalukan.. bertahun-tahun tidak dapat diurus dengan baik.. kenapa?..dan saya nak <br/>menyambut kenyataan Y.B. Sijangkang tadi dia nak tanya siapa yang menguruskan, <br/>Saya difahamkan sekarang ialah saudara Eddy Ahmad Adrian Tunku Zairi . Beliau ini <br/>dulu berada di dalam CCSB dan mendapat teguran dalam Audit Negara kerana menjawat <br/>jawatan bermula 1 Januari 2016 tetapi tidak sah. Dia menjawat menerima gaji tetapi tak <br/>dapat surat lantikan sehingga mendapat teguran daripada Audit Negara . Selepas itu dia <br/>hari ini berada di dalam Yayasan Selangor. Ada 5 orang sahaja, Ahli Lembaga Pengarah <br/>dalam Yayasan Selangor, yang pertama ialah Y.A.B Dato Seri Menteri Besar sendiri, <br/>Dato Seri Menteri Besar. Kedua, Y.B. Timbalan Pengerusinya ialah Yang Berhormat <br/>Dato Setiausaha Kerajaan Negeri Selangor, selepas itu Yang Berhormat Dato Pegawai <br/>Kewangan Negeri Selangor dan selepas itu Pengarah Pendidikan Negeri Selangor dan <br/>Pengarah Pendidikan Wilayah Persekutuan dan saudara Eddy Adrian itu. Hanya ada 6 <br/>orang dan saya nampak mereka ini semua dah pasti sibuk dan saya tak pasti dalam masa <br/>setahun berapa kali boleh bermesyuarat berkenaan dengan Yayasan Selangor. <br/>Pengarah Negeri dah pasti sibuk, Pengarah Pendidikan Negeri Wilayah Persekutuan <br/>juga dah pasti sibuk yang ada hanya Eddy Ahmad Adrian ni. Saya tak tahu board ni tahu <br/>tak tahu berlaku penjualan setuju ataupun tidak. Jadi saya rasa sudah sampai masanya <br/>perlu dikaji semula penglibatan Ahli Lembaga Pengarah Yayasan Selangor ini perlu <br/>ditambah daripada golongan profesional tambah. Perlu di tambah di kalangan Ahli Dewan <br/>tambah. Ini tidak Ahli Dewan setahun 3 kali je dapat cakap dalam dewan. Ha itu tidak ada <br/>diberi kepercayaan duduk dalam Majlis Daerah sebagai ahli majlis daerah tidak diberi <br/>kepercayaan untuk dalam syarikat-syarikat kerajaan Negeri. <br/>YB TUAN TIMBALAN SPEAKER<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya beri laluan kepada Kuang <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Y.B. Sungai Air Tawar, saya <br/>melihat bahawa isu-isu berkait yang disebut Yang Berhormat berkenaan dengan <br/>Yayasan Selangor ini, sebenarnya adalah sentimen adalah rakyat Selangor sendiri. <br/>Yayasan Selangor ini adalah menjadi kebanggaan satu masa dahulu kerana matlamat <br/>penubuhannya adalah untuk membiayai anak-anak Selangor ke peringkat yang lebih <br/>tinggi sehingga mereka berjaya lah. Tetapi nampaknya apa yang disebut oleh Sungai Air <br/>Tawar ini, kita lihat bahawa Yayasan Selangor ini sudah di rel lah luar lari daripada <br/>landasan dan matlamat penubuhan.  Adakah itu Yang Berhormat Sungai Air Tawar <br/>setuju? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya amat bersetuju.  Oleh sebab itu, saya <br/>berharap Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar dapat mengkaji semula <br/>penjualan aset Yayasan Selangor.  Aset ini belum lagi, saya cukup risau ia ini tak tahu <br/>apa nasib bangunan Yayasan Selangor di Bukit Bintang.  Mungkin nasib nya juga akan <br/>menerima nasib yang sama jika ianya tidak dapat diurus tadbir dengan baik akhirnya <br/>jalan mudah dengan menjual bangunan Yayasan Selangor di Bukit Bintang.  Itu belum <br/>lagi saya dengar tak tahu betul ataupun tidak mungkin akan berlaku penjualan Bangunan <br/>Perangsang di Shah Alam.  Tapi saya perlukan penjelasan nanti daripada Yang <br/>Berhormat betul ataupun tidak penjualan Bangunan Perangsang ini.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Yang Berhormat Sungai Air <br/>Tawar, Sungai Panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Hah, ya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Sungai Air <br/>Tawar.  Kita sebelum ucapan Yang Berhormat Sungai Air Tawar tadi kita mendengar <br/>dengan teliti ucapan dan juga pembentangan daripada Yang Berhormat Sungai Tua yang <br/>menceritakan tentang Selangor ini sebagai Malaysia Economy Reactor tapi pendedahan-<br/>pendedahan yang dibuat oleh Yang Berhormat Sungai Air Tawar setuju tak kalau saya <br/>bertanya dengan Yang Berhormat Sungai Air Tawar ini umpama ibu ayah kita orang tua <br/>kita dulu cari harta, kumpul harta untuk membangunkan negeri ini supaya memudahkan <br/>generasi bawah kita, generasi anak-anak kita, generasi yang kemudiannya untuk <br/>mendapat nikmat, rahmat dan juga manfaat daripada kumpulan harta-harta ataupun aset-<br/>aset yang dikumpulkan ini akhirnya yang di peringkat bawah ni di faraid harta ini sesuka <br/>hati dan kita Ahli-ahli Dewan pun tak tahu maklum berkenaan dengan Yayasan Selangor <br/>ni nak jual harta sana dan sini habis nak dilupuskan, harga pun macam harga lelong <br/>pasar malam aje jadi ini yang menjadi keresahan kepada rakyat di bawah Negeri <br/>Selangor seperti mana Yang Berhormat Kuang beritahu tadi.   <br/>Yayasan Selangor ini adalah simbolik ataupun adalah ada nilai sentimental value  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Panjang ringkaskan.  Ringkaskan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 kepada rakyat Negeri Selangor jadi Yang <br/>Berhormat Sungai Air Tawar pula beritahu Bangunan Perangsang ini semua jasa <br/>daripada UMNO Barisan Nasional ketika kita memerintah (Tepuk) dan juga mentadbir <br/>Negeri Selangor ni mendapatkan semua aset-aset ini dan akhirnya sampai dalam <br/>Kerajaan Pakatan Harapan yang hari ini dah kong kali kong ni nak dijual habis harta jadi <br/>apa pandangan, penjelasan daripada Yang Berhormat Sungai Air Tawar.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Saya ingin bertanya, sebenarnya berkenaan <br/>dengan Yayasan Selangor ini berdasarkan pengalaman saya dan penghayatan rakan-<br/>rakan seperjuangan di sini di kalangan pakatan kita pun ada bertanya tentang soalan ini <br/>dah banyak kali dalam sidang Dewan sebelum ini.  Malahan masa itu, masih saya ingat <br/>Jawatankuasa ABBAS yang di Pengerusi oleh Yang Berhormat Hulu Kelang telah pun <br/>membuat lawatan tapi setuju ke Yang Berhormat dengan saya bahawa sebenarnya <br/>soalan yang dilontarkan oleh Yang Berhormat itu sebahagian besarnya perlu dijawab <br/>oleh rakan yang duduk di sebelah Yang Berhormat iaitu Bukit Antarabangsa yang <br/>malangnya hari ini dia tidak ada di sini.  Waktu beliau sebagai Yang Amat Berhormat <br/>Menteri Besar soalan-soalan itu lah yang ditanya sama ada dari pembangkang ataupun <br/>di kalangan kerajaan.  Tapi tidak ada satu jawapan yang muktamad dan saya kira agak <br/>sekarang ini Sungai Tua perlu mewarisi soalan-soalan tersebut dan bukankah benar <br/>kalau kita memberi sedikit masa untuk Sungai Tua mencari jalan keluar bagi Yayasan <br/>Selangor ini dan menyelesaikan sekali gus masalah yang tidak sempat dan tidak dapat <br/>dan tidak ingin diselesaikan oleh Bukit Antarabangsa dalam masa tiga empat tahun yang <br/>lepas.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terima kasih saya ucapkan kepada Yang <br/>Berhormat Banting yang begitu gigih biasanya mencelah setiap kali perbahasan saya.  <br/>Saya setuju dengan kenyataan Yang Berhormat tetapi kena diingat penjualan ini berlaku <br/>pada waktu ketika ini di bawah kepimpinan Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri <br/>Besar.  Soal yang lepas, lepaslah ini cerita yang mendatang kenapa kalau yang dulu pun <br/>dah teruk nak diterukkan lagi.  Perlu berlaku penjualan demi penjualan?  Selesai macam <br/>tu?  Buat apa lantik CEO baru ni?  Pakar di dalam bidang menjual?  Saya ingat kalau <br/>setakat pakar di dalam bidang menjual tak perlu duduk dalam Yayasan Selangor.  Jadi <br/>sebab itu saya minta agar Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar mengkaji <br/>semula penjualan-penjualan aset di Yayasan Selangor ini. <br/>Seterusnya, saya ingin kepada menyentuh berkenaan dengan Sistem Selangkah yang <br/>baharu sahaja Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar sebutkan menjadi <br/>kebanggaan.  Sistem Selangkah ini sama lebih kurang  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Soalan-soalan.  Saya mohon izin  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Boleh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Sebenarnya saya rasa soalan yang lebih jitu <br/>yang seharusnya dibangkitkan oleh Yang Berhormat ialah selain daripada bertanya asal <br/>usul ataupun sebab-sebab mengapa aset ini dijual tapi satu soalan yang lebih penting <br/>ialah bagaimana wang yang dihasilkan itu daripada penjualan ini dapat digunakan untuk <br/>manfaat untuk kebajikan dan masa depan anak-anak kita.  Saya rasa itu juga satu soalan <br/>yang sangat penting.  Saya kira keputusan untuk menjual, membeli itu adalah satu <br/>keputusan business ataupun perniagaan dan sememangnya ianya perlu di jawab tetapi <br/>kadangkala bukannya ada satu jawapan yang kata itu adalah satu salah.  Itu adalah satu <br/>keputusan yang betul sepenuhnya.  Dia ada logik dia di belakangnya tetapi apa yang <br/>penting ialah bagaimana selepas exercise ini wang yang diguna wang yang ada itu <br/>digunakan.  Adakah ianya akan digunakan untuk melabur ke atas masa depan anak-anak <br/>kita.  Adakah ianya akan digunakan untuk pendidikan.   Adakah ianya digunakan untuk <br/>mempertingkatkan hartanah yang masih ada dipegang oleh Yayasan Selangor.  Adakah <br/>ianya akan digunakan untuk menjana sumber-sumber yang lain untuk Yayasan Selangor <br/>daripada pasaran-pasaran yang lain?  Itu saya rasa soalan yang perlu ditanya tetapi tidak <br/>ditanya dan saya bertanya sama ada Yang Berhormat bersetuju. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Yang Berhormat Banting, Ketua <br/>Pembangkang dia soal berkenaan dengan penjualan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Saya tanya dengan Sungai Air Tawar, saya <br/>tidak tanya dengan Sungai Panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Panjang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ok.  Terima kasih Yang Berhormat Banting.  <br/>Saya harap beliau ini diberi ruanglah duduk dalam Ahli Lembaga Pengarah Yayasan <br/>Selangor lepas ini sebab banyak idea.  Soalan yang saya beritahu tadi bukan duit <br/>menjana duit ini tadi tetapi kenapa CEO baru, baru dilantik belanja pulak sampai RM 12.3 <br/>juta cash flow tiba-tiba jual lagi bangunan tak ada ke jalan lain?  Ada macam-macam <br/>jalan.  Tu bangunan pelan di Bukit Bintang bertahun-tahun tak kosong jadi bangunan <br/>hantu tak bukan kira Bukit Antarabangsa ke bukit apa ke tapi sekarang saya nak tahu <br/>langkah-langkah daripada Yayasan Selangor ni janganlah dengan cara semata-mata <br/>menjual aset dapat untuk umum sedangkan Kerajaan Negeri begitu gah baru <br/>mengumumkan satu bajet besar untuk mangsa COVID di Negeri Selangor, RM 400 Juta <br/>tapi dalam masa yang sama jual aset sampai berpuluh juta.  Ini satu perkara yang amat <br/>mendukacitakan di pihak kami di pihak Perikatan Nasional sebab itu saya kata tadi perlu <br/>dikaji semula.   <br/>Kalau kita tak bangkitkan saya takut lepas ni bangunan di Bukit Bintang itu pun turut dijual <br/>sebab seronok.  Orang kalau dah start jual ni seronok lagi-lagi benda pusaka ni.  Kalau <br/>dah mula start jual benda pusaka ni memang seronok.  Jadi sebab tu saya kata ianya <br/>pusaka ya yang diwariskan kepada kita dan sepatutnya diuruskan dengan baik untuk kita <br/>berikan pula kepada generasi kepimpinan mendatang.   <br/>Seterusnya saya ingin sentuh berkenaan dengan Sistem Selangkah Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Mencelah  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Mencelah, silakan Sijangkang.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sijangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Terima Kasih Sungai Air Tawar.  Saya sebagai anak Selangor jati ya, kalau tadi Sungai <br/>Air Tawar juga sebagai anak Selangor jati ya memberikan definisi Pengurus Besar <br/>sebagai Pakar Menjual bagi saya, saya cukup terasa tak tahu lah kalau Ijok ataupun <br/>Sementa hasil didikan daripada Yayasan Selangor juga tempat asal pendidikannya.  <br/>Saya tak sampai hati hendak sebut ia sebagai pakar menjual lah kalau ada mungkin <br/>maklumat daripada Sungai Air Tawar apa kepakaran Pengurus-pengurus ni kalau ada <br/>maklumat kalau tidak mungkin Menteri Besar saya kira sedia maklum, lebih maklum <br/>untuk menjawabnya.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Minta laluan Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Silakan.  Kuang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Saya nak sambut sikit lagi lah.  <br/>Kalau dulu di Yayasan Selangor ni kita mempunyai satu jawatan yang dipanggil sebagai <br/>Pengurus Besar tetapi sejak ada kemasukan baru ini atas pelantikan baru ini ia sudah <br/>bertukar kepada Chief Executive Officer.  Saya tak pasti sama ada saya minta penjelasan <br/>selepas ini berkenaan dengan lantikan dan perubahan pada nama tersebut kerana saya <br/>lihat dalam laporan-laporan di JP ABBAS ya kita pun semak juga berlaku perubahan <br/>terhadap jawatan daripada Pengurus Besar kepada CEO sedangkan Yayasan Selangor <br/>ini bukan nya satu Kumpulan Korporat ia adalah sebuah Yayasan yang mempunyai <br/>sentimental value kepada anak-anak Selangor yang mempunyai aset yang berbilion <br/>ringgit tetapi jika aset-aset tersebut tidak di manfaatkan untuk menjana pendapatan <br/>ataupun membiayai Yayasan itu sendiri maka saya lihat bahawa jawatan CEO itu <br/>memang tidak layak lah untuk berada di situ kalau disebut sekali lagi oleh beberapa <br/>perkara yang diulaskan oleh Yang Berhormat... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ringkaskan Kuang.  Nanti Kuang boleh berbahas kemudian.  <br/>Ringkaskan.  Apa pandangannya tu.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Apa pandangan?  Adakah <br/>jawatan CEO itu patut dikekalkan ke ataupun kita kembali kepada Pengurus Besar.  <br/>Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Kuang saya <br/>setuju.  Dahulunya Pengurus Besar.  Bila tukar CEO ni seolah-olah nak di Korporatkan <br/>pulak Yayasan Selangor ni.  Sebab itu saya kata tadi berkenaan kriteria yang Sijangkang <br/>tanya saya tak boleh jawab lah nanti mungkin Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri <br/>Besar boleh jawab yang saya tahu beliau ini dulunya berada sebagai CEO <br/>Communication Corporation DCCSB tetapi menjawat jawatan daripada Januari 2016 <br/>sampai dia ditukarkan tak dapat surat lantikan tetapi menerima gaji.  Menerima gaji dan <br/>menjalankan jawatan sebagai CEO lepas tu tukarkan pulak di Yayasan Selangor saya <br/>dengar dah belanjakan 12.3 juta cash flow lepas tu jual pulak aset Yayasan Selangor ini <br/>jadi sebab itu saya minta sangat Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar <br/>mengkaji semula.  Mengkaji semula penjualan aset ini dan mengkaji juga semula Ahli <br/>Lembaga Pengarah yang ada di dalam Yayasan Selangor sebab saya tengok semunya <br/>ni mungkin sibuk dengan tugas-tugas masing-masing perlu ada penambahan agar ianya <br/>baik dan pentadbiran lebih licin pada masa akan datang. <br/>Seterusnya berkenaan dengan Sistem Selangkah Selangor.  Kita baru sahaja mendengar <br/>Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar begitu gah menyebut Sistem Selangkah <br/>yang sama dengan My Sejahtera.  Lebih kurang lah My Sejahtera, lebih kuranglah <br/>fungsinya, tak apa, tak apa, tak sama pun tak apa.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping">
<p>
 Tuan Speaker.  Tuan Speaker, <br/>saya ingin mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya bagi, saya bagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping">
<p>
 (Ketawa).  Terima kasih Sungai <br/>Air Tawar.  Saya ingin hanya hendak membuat satu pembetulan iaitu Sistem Selangkah <br/>dilaksanakan sebelum Sistem My Sejahtera.  (Tepuk).  So, ini adalah satu fakta yang <br/>mungkin tak betul lah yang disebutkan oleh Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Tahniah, tahniah.  Hebat, hebat, hebat.  Saya <br/>tak kata Sistem Selangkah ni tak bagus. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Minta laluan.  Minta laluan lagi <br/>Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ok.  Tak apa, saya bagi lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Saya sebenarnya memang saya, <br/>saya agak tidak bersetuju lah dengan Sungai Air Tawar kalau kata My Sejahtera tu <br/>mendahului Selangkah kita tu nampaknya kita dah, dah mengubah sedikit fakta yang <br/>sebenar lah kan.  (Tepuk).  Selangkah ni memang kita akui bahawa ia satu brand <br/>daripada Kerajaan Negeri Selangor dan kita harus berbangga lah dan Sejahtera tu <br/>kemudian, kemudian, kemudian cerita.  (Tepuk).   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 Ni dua-dua makan ni. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Kuang.  Saya tak <br/>kata Sistem ni tak bagus tapi kita tahu sistem ini dibina untuk mengambil data rakyat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
 My Sejahtera pun sama juga  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Yang memasuki premis-premis ataupun <br/>kediaman-kediaman kerajaan ya.  Kita kalau buka dia dah sebut ya bahawa data akan <br/>diguna untuk SOP COVID-19 ini.  Persoalannya, saya tak kata data itu tak bagus.  <br/>Persoalan dia, saya difahamkan syarikat yang dilantik untuk mengendali Sistem <br/>Selangkah ini adalah Syarikat AI For Good yang berbekalkan modal cuma RM 5,000.00.  <br/>Saya tak pasti AI For Good, Anwar Ibrahim For Good atau sebagainya tak ada ke syarikat <br/>lain.  Lain-lain dan sebagainya AA For Good dan sebagainya... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Minta tarik balik <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya bertanya, saya bertanya, saya bertanya <br/>kalau bukan tak apa lah saya tarik balik.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Tak boleh lah sebut nama Datuk <br/>Seri Anwar Ibrahim tadi tu.  Minta tarik balik.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Sayang Taman Templer ya.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Tak. Minta tarik balik <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Minta tarik balik.  <br/>Perbalahan antara ADUN-ADUN <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Biar ada satu bukti jangan sedap-<br/>sedap main tuduh. Kalau nak tuduh, betul-betul tuduh, jangan main sedap je. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Bukan tuduh ini pertanyaan bertanya.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sungai Panjang, Taman Templer <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Dapatkan bukti dulu.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
   Ini pertanyaan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Kita minta ditarik balik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
   Pertanyaan, tanya jawablah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
   Tarikh balik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sungai Panjang, Taman Templer. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Ok Yang Berhormat Taman Templer.  Bandar Baru, <br/>Kekanda. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Satu penjelasan, seluruh dunia kita katakan  AI. AI <br/>itu Artificial Inteligent.  Macam mana pembangkang ingat AI Anwar Ibrahim.  Dia tak tahu <br/>apa yang berlaku di dunia. <br/>Suasana perbalahan <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Bandar Baru <br/>Klang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping">
<p>
  Ni nak tanya obsesi atau pun kasih <br/>sayang? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ini baru bolah dikatakan bijak, saya tengok tadi <br/>Yang Berhormat Taman Templer terpekik terlolong macam kena sampuk puteri bunian. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Tak bijak tak apa, tapi kita nak <br/>mempertahankan. Ini dewan yang mulia sepatutnya biar berhujah dengan cara betul. <br/>Cara yang bijak sama bukan tuduhan. Kalau nak tuduh, kita boleh tuduh pihak <br/>pembangkang macam-macam kita boleh tuduh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terus jangan simpan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Kita minta tarik balik dulu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ini pertanyaan, pertanyaan,  jadi persoalan dia, <br/>saya nak tanya, AI For Good ini dapat melaksanakan sistem SElangkah ini, adakah ia <br/>diberi secara tender terus atau ianya ditenderkan?  Kalau My Sejahtera saya tak boleh <br/>jawab, saya tak boleh jawab.  Itu bukan bidang tugas kuasa saya, sebab itu saya bertanya <br/>Yang Berhormat Dato Sri Menteri Besar kenapa ia nya diberi secara terus?  Saya <br/>difahamkan diberi secara terus? Kenapa tidak ditenderkan? Apa kriteria Syarikat AI For <br/>ini untuk melaksanakan sistem SElangkah ini penting yang dibangga-banggakan.  Apa <br/>kriteria dia bermodalkan RM5 ribu.  Inilah masalah dia main lantik je.  Kita pun tak tahu <br/>sejauh mana keberkesanan ataupun kemampuan syarikat ini?  Jadi saya minta agar <br/>Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar memberi penjelasan dengan sejelas-jelasnya <br/>berkenaan pelantikan syarikat AI For Good untuk melaksanakan sistem SElangkah dan <br/>berapakah pembayaran yang diterima oleh Syarikat AI For Good ini?  Seterusnya saya <br/>ingin menyentuh berkenaan dengan pemberian Ahli Majlis PBT dan MPKK. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Air Tawar.  Tadi <br/>disebutkan Syarikat AI ini, saya nak tanya Sungai Tawar ada ke buat carian Syarikat AI <br/>ini.  Siapa dia punya Ahli Lembaga Syarikat AI ini?  Ada ke dalam AI ini disebut Anwar <br/>Ibrahim ke? Artificial Intelligent ke atau pun apa? Kalau tak saya ingin itu bukan jadi isu <br/>AI Syarikat AI ini terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ya bukan maksud saya setuju menjadi isu <br/>Syarikat AI. Persoalannya tadi kenapa kriteria yang membenarkan AI ini mendapat job <br/>untuk melaksanakan sistem SElangkah ini kerana Sistem SElangkah ini satu sistem yang <br/>hebat seperti mana yang diperkatakan tadi.  Dengan data pengguna yang akan <br/>dikumpulkan.  Jadi kita nak tahu sejauh mana kriteria yang melayakkan dia dapat secara <br/>terus tanya perlu ditenderkan.  Biasanya kalau nak bagi syarikat secara terus ini tanpa <br/>ditenderkan perlu ada kriteria yang concrete yang kukuh untuk melayakkan syarikat ini <br/>dapat.  Bukan dasar Kerajaan Negeri tak bersetuju dengan pembelian secara terus ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Bukit Gasing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ok Bukit Gasing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
  Terima kasih bagi ruang untuk mencelah.  <br/>Tadi Yang Berhormat sangat bangga dengan angka Perikatan Nasional semakin <br/>meningkat dalam dewan negeri, tapi nampaknya sebagai Ketua Pembangkang Ahli-ahli <br/>Perikatan Nasional tak berapa menyokong ucapan Yang Berhormat selalu menyoal fakta <br/>yang diberikan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Tak apa, tak menyokong tak apa, yang penting ada <br/>bersama saya.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-sallehuddin-bin-amiruddin">
<p>
 Saya nak sambung sikit lagi.  Boleh? <br/>Sebenarnya Perikatan Nasional ini bukanlah satu benda yang berdaftar.  Jadi kalau tak <br/>daftar kita nak kod payah sikitlah.  Sabar sikit, sabar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Y.B. Kuang.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Saya rasa saya betulkanlah sebelum merebak <br/>melebar tak terkawal.  Bila disebut tender ia melibatkan perolehan.  Ini masalahnya <br/>SElangkah kita dapat free.  Kosong ringgit.  Dengan free itu kita dapat kutip 5.1  Jadi tak <br/>ada pilihlah. Orang nak beri ahlan wasahlan terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ok terima kasih atas penjelasan itu.  Sebab itu <br/>saya bertanya di dalam dewan yang mulia ini.  Seterusnya ialah pemberian kepada Ahli <br/>Majlis PBT dan MPKK sebanyak RM5.3 juta ringgit.  Saya nak tanya pemberian ini <br/>adakah pemberian baru ataupun melibatkan pemotongan daripada peruntukan sedia <br/>ada?  Saya juga nak menyentuh berkenaan dengan rungutan daripada kalangan rakyat <br/>yang mana kebanyakan pengerusi-pengerusi MPKK dilihat tidak dapat menjalankan <br/>tugas seperti mana yang diharapkan.  Setelah saya melihat berlaku kekangan berkenaan <br/>dengan kelancaran, tak apa boleh jawab.  Kelancaran dari sudut jawatankuasa yang <br/>dilihat tidak lengkap yang akhirnya menyebabkan tidak dapat melaksanakan tugas <br/>dengan lancar di peringkat kampung masing-masing.  Di peringkat kampung masing-<br/>masing dan saya Inn Shaa Allah akan cuba mendapatkan data yang lebih tepat siapa <br/>yang dilantik menjadi ahli jawatankuasa. Dan yang mengemparkan juga di tempat saya, <br/>saya mendapat aduan, di kalangan rakyat dan juga di kalangan MPKK sendiri yang <br/>menyatakan ada beberapa kampung di Sungai Tawar ini seperti di Tebuk Jawa, Teluk <br/>Rhu, Kampung Tengah, Kampung Baru, Sungai Tengah Utara yang dahulu Ahli MPKK <br/>nya terdiri daripada ahli Parti Pakatan Gabungan Rakyat mungkin Amanah ataupun PKR <br/>hari ini diminta untuk menjadi ahli DAP sebab agar baru boleh pengerusi MPKK di <br/>kampung itu, sedangkan di kampung itu tidak ada parti DAP.  Ini yang dibangkit kepada <br/>saya. Jadi saya nak bertanya adakah benar?  Sekiranya benar untuk apa? Adakah hari <br/>ini Pakatan Rakyat ini sudah tidak saling mempercayai Pakatan Harapan, minta maaf.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sungai Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Pakatan Harapan ini sudah tidak mempercayai <br/>sesama gabungan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sungai Tawar, sekarang ini kita berbahas dengan apa <br/>yang telah dibincangkan yang telah dibentangkan oleh Yang Berhormat Sungai Tua, jadi <br/>saya ingat tajuk itu tidak termasuk dalam perbahasan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ok, Terima kasih Yang Berhormat Timbalan <br/>Speaker sebab kerana perkara ini boleh menyebabkan kucar kacir. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Kita ada masa 10 minit. Jadi tamatkan kalau <br/>pukul 1.  Tamatkan pukul 1 ya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Seterusnya, berkenaan dengan kelas <br/>pengurusan mental menerusi media sosial.   Saya tidak menafikan kesihatan mental <br/>sangat penting dan sokongan berterusan dalam menghadapi tempoh sukar ketika ini.  <br/>Tetapi menjadi persoalan adalah justifikasi jumlah 1 juta ringgit ini semata-mata untuk <br/>mengadakan FB live.  Mungkin 1 juta ringgit ini kedengaran kecil atau dilihat remeh, tetapi <br/>bayangkan peruntukan 1 juta ringgit digunakan hanya untuk membiayai kelas Facebook <br/>live yang disiarkan menerusi FB Face Selangor 3W bagi 22 episod sahaja.  Hanya 22 <br/>episod ini bermakna setiap episod menelan belanja purata sebanyak 45 ribu ringgit.  <br/>Kalau hendak dibuat perbandingan 45 ribu ringgit ini adalah sebanyak 15 ribu ringgit lebih <br/>tinggi daripada peruntukan Ahli Dewan Kerajaan Negeri sendiri yang mana digunakan <br/>sewaktu Covid-19 ini.  Apa yang mahal sangat untuk adakan FB Live ini.  Platform FB itu <br/>adalah percuma, kalau perlu dibuat promosi iklan FB sekali pun tidak tercapai akal setiap <br/>episod menelan belanja sebegini tinggi.  Jadi saya berharap Kerajaan Negeri dapat <br/>memberikan satu penjelasan terperinci.  Bagaimana 1 juta ringgit ini di belanja semata-<br/>mata untuk kelas FB live.  Seterusnya berkenaan dengan Pelan Pemulihan Ekonomi <br/>Pasca Covid-19 yang baru sahaja Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar umumkan.  <br/>Saya hendak beralih kepada isu ini kerana sebagai pembangkang saya merasa terkilan <br/>usul yang amat penting ini tidak diberi tahu perincian nya dengan lebih awal.  Apabila <br/>dibentangkan pada hari ini terus hendak di bahas serta diluluskan pada hari ini juga.  <br/>Bermakna kami tidak diberikan masa dan ruang yang cukupnya meneliti pelan yang di <br/>rancang oleh Kerajaan Negeri ini.  Kita di sini mewakili rakyat setiap daripada kita <br/>mempunyai kumpulan rakyat dan mungkin berbeza keperluan dan memerlukan fokus <br/>serta pendekatan yang berlainan antara satu kawasan dan kawasan yang lain.  Jadi <br/>apabila tidak diberikan perincian tentang usul ini dengan lebih awal maka suara-suara <br/>rakyat yang memerlukan perhatian kerajaan tidak disampai dengan lebih berkesan.  Kita <br/>tidak mahu pelan pemulihan hanya menjadi bahan propaganda yang menunjukkan Yang <br/>Amat Berhormat Dato Menteri Besar atau seperti buat kerja tetapi akhirnya nanti terdapat <br/>kelumpang dalam tindakan serta pelaksanaannya.  Peranan kami sebagai pembangkang <br/>kita tidak boleh bersetuju atas perkara itu tetapi kalau ada yang tidak betul kita perlu <br/>dengan ketegasan untuk menjadi semak dan imbang kepada pentadbiran Kerajaan di <br/>Negeri Selangor.  Jadi ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Nak minta pandangan sikit <br/>daripada Ketua Pembangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Ya Taman Templer silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Terima kasih Ketua <br/>Pembangkang, terima kasih Ketua pembangkang.  Paling tidak Kerajaan Negeri Selangor <br/>di bawah kepimpinan Yang Amat Berhormat Sungai Tua bawa perkara dalam <br/>Persidangan Dewan Undangan Negeri kita pada pagi ini.  Saya pun tak nak berkeraslah <br/>dengan Yang Berhormat Ketua Pembangkang ini, sebab saya nampak seolah-olah akan <br/>ada Ketua Pembangkang baru nampaknya.  Cuma saya nak tanya di peringkat di <br/>Persekutuan ini Perdana Menteri kita yang baru ini Abah kata gitu, tak berani nak bawa <br/>persoalan tentang dengan Covid ini untuk dibincangkan di peringkat Parlimen sepatutnya <br/>benda yang melibatkan kepentingan negara ini sepatutnya di bawa ke peringkat Parlimen <br/>jadi minta komen sikit Yang Berhormat Ketua Pembangkang.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Taman Templer, <br/>saya kira beliau layakkan lepas ini diberi kerusi dalam di dalam majlis Kerajaan Negeri <br/>Selangor.  Itu kena tanya Dewan Rakyat, tetapi kita tak boleh nafikan, pelaksanaan Yang <br/>Amat Berhormat Perdana Menteri sewaktu Covid dalam menangani krisis Covid-19 ini <br/>amat disenangi oleh rakyat Malaysia.  Ia terbukti yang penting pelaksanaan kalau cantik <br/>di atas kertas sahaja pun di bawah huru-hara, rakyat menderita tiada guna.  Jadi itu <br/>pandangan saya Yang Berhormat Taman Templer, kerana Taman Templer selalu <br/>mengganggu perbahasan saya, saya rasa masuk kepada penutup perbahasan.  Saya <br/>terus kepada penutup perbahasan saya.  Seronok ya.  Seronok Taman Templer.  Ok <br/>terima kasih, seterusnya saya ingin menyentuh isu pendatang asing tanpa izin.  Yang <br/>menjadi satu kebimbangan kepada penduduk setempat khususnya di tempat saya.  Baru-<br/>baru ini 8 Julai 2020, pihak IPD Sabak Bernam telah berjaya menangkap seramai 10 <br/>orang lelaki dan 7 orang perempuan Indonesia bersama 2 lelaki Malaysia yang dipercayai <br/>dalang sindiket pendatang asing tanpa izin.  Jadi saya merakam ucapan tahniah kepada <br/>IPD Sabak Bernam kerana pantas untuk menangkap sindiket warga asing ini.  Yang <br/>menjadi kebimbangan saya mereka masuk ke negara ini melalui kawasan-kawasan yang <br/>diwartakan di kawasan perairan Sungai Lang dan sekitar Sungai Tawar.  Saya <br/>difahamkan depot pangkalan marin dan MPFM hanya ada di Klang dan mengambil masa <br/>sehingga 40 minit untuk sampai ke DUN Sungai Tawar dan saya minta pihak Kerajaan <br/>Negeri selepas ini dapatlah membuka 1 depot pangkalan kecil di DUN Sungai Tawar <br/>untuk memudahkan marin dan juga MPFM ini menjaga perairan di sekitar DUN Sungai <br/>Tawar yang menjadi tempat hotspot naik pendatang asing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sungai Tawar sila duduk, sila duduk.  Ahli-ahli <br/>Yang Berhormat sekalian, masa telah menunjukkan 1 tengah hari.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Saya bertanya tak boleh saya duduk, minta <br/>maaf Yang Berhormat Timbalan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sebelum saya menangguhkan dewan ini, saya <br/>ingin memaklumkan makan tengah hari ini untuk semua Ketua-ketua Jabatan di sediakan <br/>di foyer SUK.  Dengan ini saya menangguhkan dewan sehingga jam 2.30 petang.  Dewan <br/>ditangguhkan. <br/>(DEWAN DISAMBUNG SEMULA) <br/>(TUAN TIMBALAN SPEAKER MEMPENGERUSIKAN) <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Dewan disambung semula dipersilakan Sungai Air <br/>Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih saya ucapkan kepada Yang Berhormat <br/>Tuan Timbalan Speaker kerana memberi sekali lagi Sungai Air Tawar untuk <br/>menyambung perbahasan pada sesi petang.  Saya ingin menyentuh berkenaan dengan <br/>projek pembangunan bercampur di Taman Air Manis, Pancang Bendena, Sabak Bernam <br/>yang telah diusahakan oleh PNSB.  Walaupun projek pembangunan ini tiada kena <br/>mengena dengan COVID-19 ini tetapi peluang pekerjaan yang akan dicipta akan <br/>membantu rakyat khususnya daripada Sabak Bernam dalam menjana pendapatan pada <br/>masa akan datang.   <br/>Jadi saya melihat projek ini telah pun berjalan daripada tahun 2008, sehingga kini projek <br/>yang memakan masa yang cukup lama sehingga 12 tahun.  Dan sehingga kini ia juga <br/>telah menelan belanja sehingga RM26 juta dari sudut kos menambah dan juga kos <br/>pengurusan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Timbalan Speaker, Peraturan Tetap ia Peraturan <br/>Tetap 361, seseorang Ahli hendaklah mengehadkan percakapannya pada perkara yang <br/>dibincangkan sahaja dan tidak boleh mengeluarkan apa-apa perkara yang tidak berkait <br/>dengan perkara yang dibincangkan itu.  Saya kira terlalu jauh Yang Berhormat Sungai <br/>Air Tawar menyimpang dan sejak awal lagi daripada ucapan beliau perbahasan beliau <br/>sudah selalu menyimpang, jadi untuk menjimatkan masa sebab ini bukan perbahasan <br/>bajet atau pun bajet tambahan.  Jadi sekiranya semua perkara dibawa ke sini, sampai <br/>akhir minggu ini pun tidak dapat diselesaikan.  Saya juga setuju bahawa perkara itu <br/>mungkin penting tapi dia kena bawa pada mengikut agenda.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Terima kasih Yang Berhormat Timbalan <br/>Speaker.  Saya mengambil kira kerana saya kira dalam masa setahun inilah, 3 kali <br/>peluang untuk saya bercakap di dalam Dewan yang mulia ini untuk menyuarakan <br/>pandangan dan suara rakyat.  Tetapi kalau dalam Dewan yang mulia ini juga saya <br/>dibataskan, ini amat mendukacitakanlah bagi saya.  Tapi walau bagaimanapun saya <br/>menghormati keputusan Timbalan Speaker, tetapi berkenaan perkara ini tadi sebenarnya <br/>saya hendak menyentuh berkenaan dengan pembinaan RNR ini kerana ia dapat menjana <br/>ekonomi.  Dan ia dapat membantu penduduk di DUN Sungai Air Tawar dalam menjana <br/>pendapatan dalam suatu menghadapi COVID ini, lebih-lebih lagi selepas COVID, kita <br/>semua tahu selepas COVID-19ini akan berlaku kemelesetan ekonomi.  Jadi kalau ada <br/>pembinaan, dulu dijanjikan pembinaan RNR di tapak sedia ada tetapi hari ini saya <br/>difahamkan RNR itu akan diubah ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Timbalan Speaker, Yang Berhormat Sungai Air <br/>Tawar masih lagi hendak menyimpang.  Memang masa tidak, kita tahu kita hanya 3 kali <br/>mesyuarat, tapi bukan sahaja Yang Berhormat Sungai Air Tawar yang bermesyuarat, <br/>ramai ADUN yang lain juga hendak berucap.  Dia ambil masa semua orang dan saya <br/>dimaklumkan bahawa perbahasan ini ada diberi masa sehingga hari esok.  Jadi kalau dia <br/>ambil masa semua, seorang sahaja yang bercakap.  Tak akan Sungai Air Tawar saja <br/>hendak cakap.  Jadi kenalah masuk kepada perkara pokok dan bukan menyimpang isu-<br/>isu yang tidak berkaitan secara langsung dalam hal ini.  Kalau tidak, tidak berertilah <br/>mesyuarat ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
     Sungai Air Tawar, saya pun sebelum ini telah <br/>pun beri peringatan dan hadkan kepada apa yang telah dibentangkan oleh Yang Amat <br/>Berhormat iaitu inisiatif dalam menangani wabak COVID yang telah dibentangkan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Terima kasih Yang Berhormat Timbalan <br/>Speaker.  Sebab itu tadi saya hendak habiskan perbahasan, suruh sambung petang.  <br/>Jadi petang ini saya hendak sambung, sebab itu saya kata, saya kira ambil peluang dan <br/>ruang untuk saya berbahas membawa suara rakyat.  Tetapi sekiranya Timbalan Speaker <br/>tidak membenarkan saya akur tetapi saya sungguh kecewa kerana saya rasa inilah <br/>tempat sepatutnya saya boleh membawa permasalahan rakyat, memandangkan saya <br/>dipilih sewaktu PRU Ke-14.  Jadi seterusnya ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
   Saya hendak respons sikitlah.  <br/>Sebenarnya Yang Berhormat boleh bawa usul dengan tajuk yang sesuai dan tidak ada <br/>had kepada Yang Berhormat untuk membawa usul, kenapa tak bawa usul untuk topik-<br/>topik yang hendak dibincangkan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Terima kasih Bukit Gasing.  Seterusnya saya <br/>ingin bertanya berkenaan dengan pemberian sumbangan CSR daripada Anak-anak <br/>Syarikat Kerajaan Negeri Selangor sewaktu COVID-19ini.  Saya ingin bertanya kepada <br/>Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar berapakah sumbangan yang dikeluarkan <br/>oleh Anak-anak Syarikat Kerajaan Negeri seperti MBI, PKNS, PNSB dan sebagainya.  <br/>Adakah berlaku sumbangan CSR, sekiranya ada berapa jumlahnya dan adakah <br/>sumbangan ini diberi secara menyeluruh kepada semua Ahli Dewan Undangan Negeri <br/>atau pun hanya kepada mereka yang dipilih-pilih sahaja.  Jadi saya inginkan penjelasan <br/>berkenaan dengan pemberian sumbangan CSR daripada Anak-anak Syarikat Kerajaan <br/>Negeri sewaktu COVID-19 ini.  Seterusnya sebelum saya menutup perbahasan sayalah, <br/>sebab dah disuruh singkatkan jadi Yang Berhormat Bandar Baru Klang dah suruh <br/>singkatkan, jadi saya menghormati.  Jadi untuk akhirnya saya rasa saya mintalah, saya <br/>tengok ada 2 kekosongan yang belum diisi dalam Majlis Mesyuarat Kerajaan Negeri <br/>Selangor.  Daripada dah makan masa beberapa bulan, jangankan projek makan masa <br/>berbulan dan tahun.  Hendak mengisi kekosongan Ahli Majlis Mesyuarat Kerajaan Negeri <br/>pun tak akan hendak makan berbulan dan bertahun.  Jadi saya harap kita faham, Yang <br/>Amat Berhormat Dato Menteri Besar sendiri begitu sibuk, tapi kalau dia terlampau <br/>banyak memegang jawatan saya takut akan berlaku lebih banyak permasalahan atau <br/>pun kelancaran dalam pentadbiran dalam Kerajaan Negeri Selangor.  Jadi saya sangat <br/>berharap selepas ini diisilah kekosongan, 2 jawatan kosong yang ada dalam Majlis <br/>Mesyuarat Kerajaan Negeri Selangor.  Jadi untuk akhirnya saya sekali lagi merakamkan <br/>ucapan terima kasih kepada Yang Berhormat Timbalan Speaker yang mesra di Perikatan <br/>Nasional dan memberi ruang yang secukupnya kepada saya untuk berbahas pada hari <br/>ini, sekian terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
    Sungai Air Tawar apa maksud mesra Perikatan <br/>Nasional itu? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Baik dengan Perikatan Nasional, mesra. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
   Ok, terima kasih.  Dipersilakan Hulu Kelang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
   Terima kasih Timbalan Speaker.  Ahli-<br/>ahli Yang Berhormat sekalian, saya ingin mengambil bahagian ingin mengucapkan terima <br/>kasih kepada pembentang Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar kepada isu-isu <br/>yang berlaku pada hari ini.  Apa yang perlu kita sedar dan ingat adalah peristiwa wabak <br/>ini adalah peristiwa ada dalam sejarah Islam.  Pada zaman pemerintahan Sayidina Umar <br/>Al-Khattab Khalifah yang ke-2 yang memerintah selama 10 tahun, dia mengalami <br/>peristiwa yang besar penyakit taun.  Taun ini datangnya daripada Palestin, dari <br/>Juruselam lepas itu bawa ke Syam.  Dan dia sangat teruja dan sangat excited <br/>menghadapi isu ini kerana sahabat besar Nabi.  Sahabat besar Nabi namanya Abu <br/>Ubaidah Al-Jarrah seorang panglima tentera yang telah membawa pembukaan pada <br/>kawasan Islam di kawasan Rome atau pun di kawasan Syam.  Dia yang dikatakan <br/>terkena penyakit tersebut, taun.  Sayidina Umar membuat keputusan untuk membuat <br/>lawatan ziarah pada jeneralnya iaitu Abu Ubaidah Al-Jarrah.  Dia mencadangkan <br/>memujuk dia untuk menerima pencalonan sebagai Khalifah.  Apabila didengari oleh Abu <br/>Ubaidah Al-Jarrah, dia tak nak, dia tolak tawaran sebagai calon khalifah.  Tapi yang <br/>penting, Omar berhasrat hendak membawa ke perjalanan jauh dari Madinah ke Syam.  <br/>Kemudian ada sahabat namanya Abdul Rahman berkata aku dengar Rasullah berkata <br/>sekiranya kamu hendak pergi ke sesuatu tempat yang ada wabak, batalkan rancangan <br/>kamu.  Sekiranya kamu berada di tempat yang ada wabak, kamu jangan keluar.  Jadi <br/>Omar kata, dia tak pernah dengar ini.  Jadi dia pun mengumpulkan para sahabat seramai <br/>100 dan 2 hari dengar cerita semua mengaku Rasullah punya hadis tersebut. <br/>Berhentilah di situ, satu peristiwa yang dikatakan 3 orang sahabat besar, Abdul Rahman <br/>bin Auf, Abu Ubaidah Al-Jarrah membuat keputusan bahawa jangan masuk ke tempat <br/>wabak.  Saya bawa isunya, isu wabak masalah yang berlaku dalam dunia ini berlaku <br/>dalam bentuk komunikasi antara Tuhan dan manusia.  Komunikasi antara Tuhan dan <br/>manusia ini berlaku, natural.  Benda yang disedari tapi ditolak jadi kita sudah berada di <br/>satu zaman di mana proses perbicaraan Allah, wahyu Allah turun, disyariat Allah <br/>diturunkan pada manusia tapi tak boleh hidup pada zaman dahulu orang tahu.   <br/>Jadi saya hendak beritahu 3 orang ini adalah dalam hadis, 3 orang daripada ahli syurga <br/>yang diturunkan oleh Allah swt, daripada 10 orang.  10 orang yang dijanjikan syurga. <br/>Jadi saya hendak beritahu kepada kita bahawa peristiwa yang berlaku dalam konteks <br/>wabak ada sebab, ini dirakamkan dalam Al-Quran.  Contohnya peristiwa yang berlaku <br/>dalam Nabi Yusuf, komunikasi antara Allah dengan manusia.  Kenapa berlaku, wabak itu <br/>berlaku ada sebab, kenapa mesti unsur luxury, unsur kemewahan, pembaziran, apabila <br/>wujudnya golongan mutrafon yang dikatakan dalam Al-Quran, golongan yang bermewah-<br/>mewah, benda ini akan berlaku, still you have to corrected, perkara akan dibetulkan.  <br/>Zaman Rasullah yang diturunkan oleh Allah swt, komunikasi ini berlaku berterusan.  <br/>Rasulullah menyampaikan risalah Allah agar manusia berbuat kebaikan semula.  Jadi <br/>apa yang saya ingin sampaikan di sini, dalam proses kita, kita ada cadangan capasity <br/>building.  Saya ingin menegaskan kepada Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian, apabila kita <br/>berkata tentang capasity building, it is not aloft dengan izin, dia tidak terpisah daripada <br/>kita punya keyakinan bahawa asas dia adalah Rabbani.  Asasnya adalah kepada <br/>kehendak Allah swt.  Jadi kita melihat begini, saya ingin tarik perhatian tuan-tuan tentang <br/>apa yang berlaku pada zaman Nabi Yusof.  Ada sebabnya kenapa satu surah yang <br/>dikatakan tercantik, terbaik yang diturunkan oleh Allah kepada kita.  Tujuan untuk kita <br/>mengambil iktibar.  Kenapa berlaku mimpi raja, Raja  Mesir bermimpi bahawa dia <br/>bermimpi 7 ekor lembu gemuk dimakan oleh 7 ekor lembu kurus.  7 tangkai gandum hijau <br/>bersama dengan 7 tangkai gandum yang kering.  Dan kemudian berlaku satu petanda <br/>yang lain.  Jadi dalam sistem itu, merakamkan (bacaan ayat al-Quran) dia nasihatkan, <br/>hendaklah kamu bercucuk tanam secara berterusan 7 tahun dan seperti biasa, normal.  <br/>Kembali kepada normal termaktub dalam al-Quran.  Saya dah refer dalam All English <br/>Transcation, 20 terjemahan Inggeris dalam bahasa al-Quran, diterjemahkan dalam <br/>bahasa Inggeris, more its to work normal.  Dalam akhbar ini satu perubahan dilakukan <br/>berterusan tapi normal.  Jadi Nabi Yusuf berkata kamu hendaklah kembali kepada asal, <br/>kembali kepada asal, bercucuk tanam, bertani, hidup bermasyarakat, hidup bernegara, <br/>hidupkan apa yang sepatutnya berlaku.  Jadi kita kena faham bahawa apa yang di <br/>katakan dalam konsep building, yang hendak di bina di Selangor ini.  Kembali kepada <br/>asal iaitu bukan kembali kepada yang dulu, kembali kepada yang original, bukan kembali <br/>kepada asal yang asal yang sebelum itu.  Sebelum itu kalau ada kezaliman sistem <br/>pertaniannya.  Kementeriannya bagaimana, sistemnya bagaimana, keadilannya <br/>bagaimana, kalau tidak berlaku keadilan, berlaku penyelewengan, berlaku bagaimana <br/>benih pengagihan dan sebagainya, sistem pertanian itu tidak betul, maka kita hendak <br/>betulkan.  Jadi ini kita perlu lihat bahawa, kita menilai, saya mencadangkan Kerajaan <br/>Negeri tengok balik apa problem kita dekat Selangor.  Kita hendak buat perumahan, <br/>zaman dahulu Menteri Besar, Menteri Besar dahulu, masa saya kecil dulu dekat Selangor <br/>ini, Menteri Besar Dato Harun suruh datang ke Selangor.  Datang Selangor pacak rumah <br/>ada bumbung, sah untuk buat rumah kilat, rumah kilat rumah setinggan.  Bapa saya pun <br/>pergi, bayar pada Ketua UMNO, RM80 dapat satu bidang tanah untuk rumah setinggan.  <br/>Jadi, betul ke itu, tidak betul.  Kita membina Selangor atas premis yang tidak berapa <br/>betul.  Lepas itu kita hendak bina GLC, GLC ini yang dikatakan kenapa diwujudkan GLC, <br/>Dato Menteri Besar kata, Menteri Besar yang dulu kata, Menteri Besar yang dulu, dia <br/>kata kita perlu GLC we need the best brain, Selangor together come together, majukan <br/>Selangor, rakyat beruntung.  Apa untungnya? Akhirnya a few people untung.  Masa kita <br/>memerintah di Selangor tahun 2008 kita dapat maklumat bahawa seorang CEO pada <br/>sebuah GLC besar gajinya sampai RM350,000.00 sebulan.  Kenapa?  Kerana berlaku <br/>penyelewengan, kalau kita lihat balik konsep saya nak bawa konsep ini sebab saya nak <br/>kita faham, apa yang kita kehendaki  dalam menyatakan kita kembali kepada yang asal <br/>untuk kita faham benda yang kita kehendaki just take to normal tapi back to original <br/>normal, simple dalam Al-Quran ada jawapannya.  Buku-buku dan kitab-kitab agama ada <br/>jawapannya.  Jawapannya adalah apabila kita mahu membina sesuatu kekuatan kita <br/>hendaklah melihat benda itu telah berlaku atau pun belum. Semuanya dah berlaku.  <br/>Semua yang dikatakan fenomena alam dah berlaku. You have to refer , saya hendak <br/>mencadangkan bahawa dalam kita develop kita punya dengan izin, kita punya manual, <br/>program, pembinaan capacity building this should be understood.  Kita kena faham <br/>original normal is the best , kita kembali kepada asal. (Ayat Al-Quran ; Jika kamu <br/>menyembah Tuhan dan jauhilah kejahatan-kejahatan).  Jadi saya hendak <br/>mencadangkan di sini bahawa apabila kita bercakap tentang kembali kepada membina <br/>satu capacity building you have got to go to benda-benda fundamental, kembali tegakkan <br/>keadilan dan meruntuhkan kezaliman dan saya rasa benda ini sangat penting.  Benda ini <br/>mesti kena ada di Selangor, benda-benda yang tidak adil, tak bagus yang menyebabkan <br/>ada orang bermewah, ada saja interaf, ada saja orang nilai jerih, ada golongan mutrafin <br/>maka akan berlakulah perkara ini.  Kembali menyebarkan rahmah dan menutup segala <br/>pintu fitnah dan persengketaan, itu daripada sengketa, di dewan kita bersengketa.  <br/>Kembali mencapai maslahah dan menghindarkan mafsaddah bagi seluruh manusia dan <br/>kembali bertindak dengan hikmah jauhi perasaan hasad dan mungkar.  Dengan itu saya <br/>ingin menegaskan di sini bahawa kita berdepan dengan satu perkara di mana Nabi Yusuf <br/>kata ; (Ayat Al-Quran<br/>asalnya).  Semua aktiviti masyarakat hendaklah bebas daripada kezaliman dan <br/>bagaimana kita hendak bebas dari kezaliman ada neracanya.  Neracanya dikatakan <br/>sebagai dalam prinsip demokrasi Islam redho al-awam, persetujuan rakyat, public <br/>consent, mandat rakyat.  Bagaimana mandat rakyat dilakukan.  Kalau mandat rakyat <br/>pernah dibagikan kepada satu gabungan parti yang memerintah Selangor terdiri daripada <br/>3 parti sebelum ini, konsepnya adalah sebarang mandat yang diberikan oleh rakyat <br/>kepada parti dan dipertahankan.  Berlaku satu peristiwa di mana satu parti sahabat kita <br/>pada masa itu tidak mahu dan ingin berkecuali dan 2 orang daripada ADUN tersebut <br/>telah bertindak lain.  Walaupun mereka dituduh, difitnah, dikatakan khianat tapi siapa <br/>yang khianat, Timbalan Tuan Speaker boleh bagi jawapan? Jadi saya ingin jelaskan di <br/>sini bahawa isu ini adalah penting, isu ini kalau kita ini Negeri Selangor kita tidak bersuara <br/>memperjuangkan redho al-awam, public consent, mandat rakyat.  Negara ini menang <br/>pilihan raya pada tahun, saya hendak bawa isu-isu di central must be related dengan isu <br/>yang saya hendak bawa, betul masih lagi on the track.  Kita mesti sebagai Kerajaan <br/>Negeri menentang, menghalang perbuatan yang tidak adil yang dilakukan oleh Kerajaan <br/>Perikatan Nasional ini yang telah bersalah laku dengan mengambil, mencuri mandat.  <br/>Kalau inilah tabiat kita, kita akan menghadapi masalah.  Adab dan etika beramal dalam <br/>politik ini ada etikanya, adabnya, akhlaknya kalau kita langgar itu tidak jadi apa, silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
   Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Yang Berhormat Hulu Kelang saya ingin <br/>menyentuh yang tadi berkenaan dengan tadi ulasan sebagaimana yang kita ketahui pada <br/>pembukaan yang lepas telah jelas dan nyata, Tuanku Sultan Selangor pun telah bertitah <br/>tohmahan berkaitan pembentukan Kerajaan Persekutuan sebagai sebuah kerajaan pintu <br/>belakang atau pun satu rampasan kuasa adalah tidak bertepatan kerana Seri Paduka <br/>Baginda Yang Dipertuan Agong telah diberikan kuasa untuk menggunakan budi bicara <br/>baginda sebagaimana yang diperuntukkan di dalam undang-undang.  Jadi saya rasa <br/>demi menghormati titah Duli Yang Maha Mulia Sultan Selangor jadi perkara ini tidak perlu <br/>dibangkitkan lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Malam itu saya telefon saya punya <br/>Pengerusi Amanah Negeri, nak buat statement  macam mana ini, statement ini saya rasa <br/>tidak adil.  Dimasukkan di dalam satu ucapan Duli Yang Maha Mulia Sultan Selangor <br/>dalam keadaan kita merasakan tak kan bahawa begini sekali tahap ketidakseiringan  <br/>Tuanku Sultan dan rakyat, realitinya begitu.  Realitinya kerajaan itu telah dicuri, di ambil, <br/>di buat dengan tak betul, masih tak betul dan apabila keputusan berlaku di Parlimen, <br/>Timbalan Speakernya neutral lagi.        <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Yang Berhormat boleh saya mencelah?  Bukan <br/>dicuri, telah dikosongkan kerana Yang Amat Berhormat Perdana Menteri telah <br/>meletakkan jawatan jadi bila berlaku kekosongan sudah pasti pembentukan Kerajaan <br/>Baru terbina di bawah seperti mana yang telah di titah oleh  Seri Paduka Baginda, bukan <br/>dicuri kerana Perdana Menteri sendiri meletakkan jawatan Perdana Menteri, itu pun Duli <br/>Yang Mulia beri lagi jawatan Perdana Menteri interim kepada beliau untuk menyambung <br/>jadi saya rasa tidak ada isu kalau dia letak jawatan sehingga hari ini.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
   Saya rasa kena <br/>betulkan kenyataan itu sebenarnya apabila Perdana Menteri meletak jawatan kerajaan <br/>tak tumbang kalau tak berlaku lompatan sebab melompat itu yang menyebabkan <br/>kerajaan bertukar.  Kalau tak berlaku lompatan Pakatan Harapan boleh melantik Perdana <br/>Menteri yang lain, Timbalan Perdana Menteri ada.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Bukan kalau berlaku peletakan jawatan, tak <br/>pasti, boleh buat satu perkiraan baru.  Saya kira ianya satu gabungan baru bukan <br/>melompat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
    Baik-baik , Sungai Air Tawar, Meru, Hulu Kelang <br/>teruskan.     <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
    Lompat tak lompat itu saya tak isu, saya <br/>timbulkan isu Redho Al-Awam, public consent redho,  kalau tak redho macam mana, tak <br/>redho itu adalah satu zaman dan keadaan saya terpaksa endorse  satu istilah jiwa rakyat, <br/>saya nak merayu saya nak buat statement kalau ada perbahasan saya nak kata, saya <br/>merayu kepada Tuanku fahamlah hati budi rakyat.  Rakyat merasakan tertipu, tak betul, <br/>tak boleh buat begitu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
    Boleh minta penjelasan. Terima <br/>kasih.  Saya ingin hendak bertanya sedikitlah Yang Berhormat bersetuju atau tidak sama <br/>ada Yang Berhormat tentang isu janji menipu ini fasal khianat ini berkaitan dengan tipu <br/>daya muslihat inikan.  Ada janji Perdana Menteri nak bagi pada Yang Berhormat Dato <br/>Anwar Ibrahim, 2 tahun, lepas itu janji tangguh, tangguh, tak jadi, apa sikap macam ini? <br/>Sikap berdolak dalik dan akhirnya dengarnya kata langsung tak nak bagi.  Jadi sikap ini <br/>redho tak redho? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Tuan Timbalan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
   Okay. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Sungai Burong, kalau kita hendak <br/>bercerita-cerita dengan berkenaan apa yang berlaku di Dewan Negeri Selangor saja, dah <br/>melencong jauh, kita cerita apa yang nak kita buat di Selangor dan bahaskan apa yang <br/>dititahkan tadi ya, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
   Saya setujulah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
   Yang Berhormat, maksud saya minta <br/>penjelasan saja. Kalau dia nak jawab, kalau tak nak jawab tak apa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
    Saya tak redho, saya tak setuju.  Itulah <br/>melanggar peraturan adab dalam berparti, orang lain nak buat konsep dia, konsep kita <br/>berunding, saya memang tak suka dia.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Minta mencelah Yang Berhormat.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
   Okay. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Terima kasih Hulu Kelang, saya ingin bertanya dan <br/>membantu untuk mengukuhkan kenyataan bukankah benar atau tidak bahawa Yang <br/>Amat Berhormat Perdana Menteri, saya kira dalam satu ucapan di televisyen pada bulan <br/>tiga ke bulan empat, tiga agaknya.  Dia sendiri mengaku, beliau menjadi Perdana Menteri <br/>ini tanpa mandat rakyat.  Saya rasa dalam ucapan itu ada diakui.  Saya guna bahasa dan <br/>ayat-ayat sopan sikitlah, dia tidak mendapat rakyat tapi perkataan dia boleh macam-<br/>macam tapi hakikatnya ialah memang orang nombor 1 di Kerajaan Persekutuan Malaysia <br/>sekarang ini yang bukan dari parti UMNO, saya nak ingatkan kepada Yang Berhormat <br/>Ketua Pembangkang bukan parti UMNO, tidak perlu bermati-matian untuk <br/>mempertahankan yang bukan seorang daripada parti anda juga.  Tapi dia berkata seperti <br/>ini Kerajaan saya bukan Kerajaan yang memegang mandat rakyat.  Bukankah itu satu <br/>kenyataan, saya ingin bertanya kepada Hulu Kelang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
   Ya itulah masalahnya.  Jadi kita teruskan ya.  <br/>Masalahnya kita berdepan dengan orang yang tidak, saya menyeru kepada diri saya dan <br/>Ahli-Ahli Yang Berhormat sekalian di peringkat Negeri dan Parlimen, kita kena faham <br/>demokrasi ini bukan hanya proses, ia adalah prinsip dan nilai.  Kita cakap demokrasi ini <br/>dia ada adabnya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
   Minta penjelasan sikit boleh?  Saya nak <br/>minta penjelasan, saya  nak tanya sikitlah sebab kalau dibangkitkan oleh Banting bahawa <br/>kata Yang Amat Berhormat Perdana Menteri tidak mendapat mandat rakyat tapi tahukah <br/>dalam sistem demokrasi yang diamalkan di negara kita ini mandat ini adalah melalui <br/>perwakilan, rakyat memilih wakil rakyat, Ahli Parlimen, dan Ahli Parlimen ini yang <br/>menentukan Perdana Menteri, inilah yang saya nak katakan, saya nak follow up daripada <br/>Banting tadi jadi saya nak penjelasan daripada Hulu Kelang perkara itu.  Jadi isunya <br/>setuju tak dengan pandangan saya bahawa dalam sistem demokrasi yang diamalkan <br/>dalam negara ini, mandat itu datangnya daripada rakyat dan daripada Ahli Parlimen dan <br/>terpulang Ahli Parlimen.  Ahli Parlimen boleh melantik Perdana Menteri, jadi kalau cukup <br/>kuorum dia, kalau dia kata tak percaya dengan Perdana Menteri, jadi kalau semua Ahli <br/>Parlimen tidak setuju maka dengan sendirinya mandat Perdana Menteri itu akan terbatal, <br/>jadi.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-leong-tuck-chee">
<p>
   Mandat rakyat diberi oleh pengundi untuk <br/>Pakatan Harapan, bila dia di bawah Pakatan Harapan dia dapat undi itu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Timbalan Speaker,  saya nak minta penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Ahli-Ahli Yang Berhormat, sila duduk semua.  Hulu <br/>Kelang teruskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
    Apa masalahnya? Masalahnya mandat <br/>itu bererti di atas  pendirian apa dia berdiri pada pilihan raya, manifesto, perakuan dia <br/>apa.  Itu yang menjadi mandat.  Rakyat bukan bodoh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Boleh Sungai Air Tawar mencelah?  Bagi saya kalau <br/>hendak dikira dari sudut mandat Barisan Nasional yang menang paling banyak kerusi <br/>dalam Parlimen, kalau dari segi mandat. Tetapi untuk membina , hei ! Pada waktu ketika <br/>itu! Tetapi untuk membina sebuah kerajaan baru berlaku gabungan di antara parti-parti <br/>yang akhirnya membentuk gabungan Kerajaan Pakatan Harapan, begitu juga bila <br/>Perdana Menteri meletakkan jawatan sudah pasti Duli Yang Maha Mulia Yang Dipertuan <br/>Agong perlukan mandat baru daripada segi sokongan, gabungan pada ketika itu yang <br/>berlaku perpecahan bukan dalam Kerajaan Muafakat Nasional, yang berlaku perpecahan <br/>di dalam Pakatan Harapan itu sendiri. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
   Tetapi berlaku <br/>kebenaran di situ apabila semua Ahli Bersatu seolah-olah menyokong Muhyiddin Yassin <br/>pada ketika itu benda itu tak berlaku.  Bagaimana Tun Mahathir dan lain-lain itu tidak <br/>bersama sebenarnya tetapi declare ke istana bersama. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Masalahnya Tun Mahathir letak jawatan dia tak <br/>nak bagi Perdana Menteri itu kepada yang lain, itu saja. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
    Yang Berhormat sila duduk, Hulu Kelang sila <br/>teruskan.  Hulu Kelang teruskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
   Jadi isunya begini, dalam keadaan <br/>Perdana Menteri letak jawatan, Yang Dipertuan Agong minta satu interim Prime Minister, <br/>peruntukan itu ada tapi tidak diuji, di test  dalam Parlimen.  Kesudahannya saya <br/>difahamkan oleh pakar undang-undang maknanya permintaan cadangan itu bukan <br/>supreme, dia kena diuji, diluluskan dan diproses dalam, nobody endorse Mahathir <br/>sebagai PM, lepas itu bila diadakan perkiraan itu pun tidak diuji, dia tak boleh sistem <br/>dekat istana buat, proses itu mesti berlaku di Dewan Parlimen untuk belah bahagi begini-<br/>begini, majoriti Muhyiddin. Itu tidak berlaku.  Jadi, pelik sangat.  Kenapa sistem kita jadi <br/>.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Boleh mencelah sikit?    Saya ingat  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Pencelahan. Hulu Kelang  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Yang Berhormat, dia tidak memahami <br/>Sistem Perundangan negara kita ini.  Proses itu telah berjalan ya, Perdana Menteri telah <br/>meletakkan jawatan, ya.  Di suruh, ambil jawatan, tak nak, merajuk, ya.  Jadi, ha bagi <br/>interim lagi.  Jadi siapa yang culprit ni di sini sebenarnya? Yang banyak merosakkan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat, Yang Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Mana boleh kata merajuklah apa semua ni. <br/>Perdana Menteri kalau sekiranya dah tidak ada sokongan majoriti letak jawatan itu <br/>namanya gentleman.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Yang Berhormat, sila minta kebenaran untuk bercakap <br/>ya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Tiada istilah..dalam Dewan sendiri kalau <br/>dah tak cukup majoriti, kita kena akur.  Dah tak ada sokongan maka kita kena letak lah <br/>jawatan.  Berlakunya pengkhianatan.  Jangan salahkan Perdana Menteri.  Perdana <br/>Menteri terpaksa, bukan suka-suka. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Speaker, mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Hulu Kelang, boleh mencelah ya, mohon ya.  Mohon, <br/>mohon, mohon. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Siapa yang culprit? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Hulu Kelang boleh mencelah? Sijangkang <br/>mohon laluan.    Sijangkang mohon laluan.  Boleh? Mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Ok, boleh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Terima kasih Hulu Kelang, terima <br/>kasih Tuan Speaker.  Kita dah jauh sangat dah.  Kita, kalau tadi peringatan dari Bandar <br/>Baru Klang pun saya ingat semua sedia maklum.  Kita balik ke Selangor.  Cuma saya <br/>nak bawa satu persoalan.  Hulu Kelang nak jawab boleh, tak jawab pun tak apa.  Kalau <br/>tak jawab lagi bagus.  (Ahli Dewan ketawa).  Apa pandangan dari Hulu Kelang, tak jawab <br/>di sini tak apa.  Kalau satu ketika dulu, rakyat memberi mandat kepada Hulu Kelang, <br/>semasa Pilihan Raya sebagai calon atas tiket PAS.  (Ahli Dewan mengetuk meja).  Soal <br/>redha dengan tidak redha, soal redha dengan tidak redha .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Saya beritahu apa dia .. adakah saya, <br/>adakah saya .. ok!  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Itu sangat memalukan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Tun dan pasukannya bertemu dengan <br/>ADUN-ADUN tiga (3) kali.  Kali pertama, tolak.  Dia punya perjanjian kita tolak.  Kita tahu <br/>dia nak bentuk kerajaan lama. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Saya ingin bertanya ..  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Nanti lah, nanti. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
  Jangan lah jawab, bagi lah dia <br/>jawab, kalau dia tak bagi saya tak adalah tanya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Kita ada banyak masa, tiga (3) hari? (Ahli <br/>Dewan ketawa).  Ok, jadi, point dia adalah, saya bertanding tu atas tiket PAS tetapi saya <br/>bawa aspirasi Pakatan Harapan .. Pakatan Rakyat.  Menang Pakatan Rakyat.  Kali <br/>kedua, peluang untuk PAS join BN.  So .. nanti..nanti..jangan, jangan..sampai tak berani.  <br/>Yang lain, PAS .. dua (2) orang lagi berani.  Nak salah siapa?  Kali kedua sama juga.  <br/>Kali ketiga sama.  Tapi format dia lain, format dia itu EXCO-EXCO PAS.  Cakap dulu, <br/>kami tidak minta pandangan.  Presiden PAS dan condong.  Masa saya menang 2008, <br/>PAS ada lapan (8) orang. BN (20) Khir Toyo masa tu boleh bentuk kerajaan dengan bawa <br/>satu (1) Speaker.  28 jadi 29, small majority, 28 boleh bentuk kerajaan.  Hassan Ali dah <br/>dia seronok sangat, seronok mungkin jadi Menteri Besar.  Dia tak mengaku, saya dah, <br/>saya jelaskan dalam Lembaga Disiplin semasa dia diambil tindakan, tapi mereka tak <br/>dengar.  Awak kata saya pengkhianat, yang pengkhianatnya PAS. (Ahli Dewan mengetuk <br/>meja).  Sekadar dakwaan.  Sekadar dakwaan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Kata pada masa itu <br/>..   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Lihat rakyat redha ke tidak, tak <br/>redha sebagai calon daripada PAS.  Kemudian tidak bersama-sama dengan PAS. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Kalau dulu macam <br/>mana PAS nafikan bersama dengan UMNO, sekarang bersama. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Tak pernah pun calon, tak ada <br/>calon pun. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Bukan, soalnya <br/>mula-mula nafikan, ada bercium-cium dengan UMNO, akhirnya .. bukan fitnah, sekarang <br/>memang bersama.  Sekarang memang bersama.  Terbukti!  Tuduhan itu adalah benda, <br/>perkara yang benar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Meru dan Sijangkang sila duduk. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Sekarang ni betul <br/>tak?  Sekarang betul tak?  PAS dengan UMNO bersama?  Itu bahasa kiasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Meru dan Sijangkang, sila duduk! Ok tak apa, <br/>saya tarik kata-kata saya tadi.  Tapi,  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Ana tahu, ana tahu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Yang dituduh <br/>adalah perkara yang benar.  Dan sekarang terbukti, bukan satu fitnah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Teruskan Hulu Kelang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Orang berani, ataupun orang di Malaysia <br/>minta saya letak jawatan ADUN Hulu Kelang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Teruskan Hulu Kelang. Mandat rakyat itu jelas.  <br/>Dulu pun mandat rakyat, ini pun mandat rakyat juga.  Jadi, Hulu Kelang teruskan topik <br/>lain. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Sekarang kita mesti mendukung <br/>demokrasi, syura, asas yang sama.  Bila kita berkata tentang demokrasi, syura itu adalah <br/>satu modelnya.  Di dalam pandangan agama dan pandangan politik, ada empat (4) <br/>tunjang penting yang mengikat kita agar sentiasa bersikap positif, bersikap adil, bersikap <br/>saksama terhadap demokrasi dan syura.  Empat (4) perkara ini adalah keadilan, apa <br/>yang kita buat ada aspek keadilan, itu betul.  Parti Keadilan.  Syura, consultation, <br/>kesamarataan dan pemulihan insan.  Kalau kita lihat dalam konteks matangnya <br/>demokrasi pada zaman Khalifah Ali sekalipun Sayidina Uthman Abu Bakar, dia pernah, <br/>Sayidina Ali pernah memberi nasihat kepada Gabenor nya, yang nak pergi ke Syam dan <br/>ke Parsi, dan pesanan bahawa syura adalah satu tunggak yang perlu kamu dukung dan <br/>menyatakan bahawa .. ok, ok.  Dalam apa yang dikatakan Malik Bin Asyhtar Al Saie, <br/>Ketahuilah wahai Malik bahawa aku mengutus kamu ke sebuah negara yang telah diadili <br/>di hadapan kamu kepada penguasa yang adil dan zalim.  Ketahuilah wahai Malik bahawa <br/>aku mengutus kamu ke sebuah negara yang telah diadili di hadapan kamu tentang <br/>penguasa-penguasanya yang ada yang adil dan ada yang zalim.  Oleh itu, rakyat akan <br/>menghakimi kamu dengan cara yang sama seperti sekarang kamu menghakimi <br/>penguasa yang dahulunya daripada kamu.  Oleh itu, biarlah amal soleh dan amal baik <br/>menjadi harta anda yang sebenar.   <br/>Biarlah ADUN-ADUN sekalian, Ahli-Ahli Yang Berhormat sekalian, Ahli-Ahli Parlimen <br/>sekalian menjadikan amal baik, jasa kita kepada rakyat, kebaikan kita kepada rakyat, <br/>kasih kita kepada rakyat, harta kita yang paling penting.  Disiplinkan lah diri dan jangan <br/>mengingini perkara yang bukan hak kamu.  Latih lah hati kamu untuk merasa belas <br/>kasihan terhadap orang awam.  Kasihanilah mereka dan bersikap baiklah kepada <br/>mereka.  Jangan bersikap seperti haiwan liar terhadap mereka.  Jangan sekali-kali kamu <br/>rampas harta mereka, nampak.  Kerana sesungguhnya orang-orang itu terdiri daripada <br/>dua (2) kelompok.  Pertama, rakyat tadi terdiri daripada dua (2) kelompok.  Pertama, <br/>mereka yang sama seperti kamu kerana agama, kedua, mereka yang setara dengan <br/>kamu daripada segi kemanusiaan.  Ini adalah satu universal declaration yang sangat <br/>hebat.  Di kalangan manusia itu terdiri daripada mereka yang sama dengan kamu <br/>daripada segi agama dan setara, sama hebat dengan kamu dari segi kemanusiaan.  Dan <br/>dengan itu, kita berharap bahawa apabila kita bina satu modul ke satu program latihan <br/>akan membina jati diri, membina capacity building.  Perlu ada perkara-perkara ini.  Perlu <br/>diterapkan bahawa kita mesti meletakkan agama sebagai asas penting dalam <br/>menentukan program-program yang nak kita jalankan.  Dengan itu, saya harap apa yang <br/>saya sampaikan ini akan dijadikan kebaikan dan ambillah iktibar, kata Menteri Besar, <br/>daripada program Nabi Yusuf A.S, program 15 tahun dia, 7 tahun yang dia kata, sabat <br/>sinina daaba, 7 tahun lagi,sabat syidadin, setahun, (bahasa Arab).  Satu (1) tahun, yang <br/>equivalent to the 7 tahun yang susah.  7 tahun yang susah itu, lebih dahsyat susahnya <br/>daripada 7 tahun yang kamu perlu berjaga-jaga.  Program ini mesti ada pattern.  Pattern <br/>dia mesti ada turun naik yang konsisten, kawalan yang rapi, disiplin yang ketat yang <br/>akhirnya, seorang itu boleh mengatakan, pilih lah aku, Inni Hafizun Amin, Inni Hafizun <br/>Alim.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Yang Berhormat Timbalan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Aku sebagai orang yang mampu kerana <br/>aku boleh mengurus dengan baik dan aku adalah orang yang berilmu.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Yang Berhormat Hulu Kelang, ada sikit <br/>sahaja sebelum tutup.  Saya mendengar ucapan Yang Berhormat Hulu Kelang, <br/>berkenaan dengan saranan dan juga pandangan dan saya tertarik dengan satu prinsip <br/>iaitu penerimaan umum ataupun mandat rakyat tadi tu.  Setuju tak kalau saya katakan <br/>ataupun saya cadangkan kepada Yang Berhormat Hulu Kelang bahawa kerajaan yang <br/>ada, ialah perbahasan yang bergantung di peringkat Persekutuan ni, kerajaan yang ada <br/>ni mendapat, walaupun dikatakan mungkin tidak mendapat mandat dan sebagainya <br/>tetapi ia mendapat keselesaan daripada orang awam termasuk lah Kerajaan Negeri <br/>Selangor sendiri terutamanya apabila kerajaan yang baru dibentuk ini menghadapi wabak <br/>COVID-19 dengan pelaksanaan berbagai-bagai bentuk bantuan, Bantuan Prihatin <br/>Nasional yang meliputi kepada seluruh lapisan masyarakat sehingga tidak ada <br/>masyarakat yang ketara dilihat mengeluh ataupun kalau kita boleh lihat sebagai contoh <br/>di negara jiran yang menghadapi wabak COVID-19 juga sampai ada rakyat yang turun di <br/>jalanan, sampai ada yang mereka yang tak makan, sampai ada mereka yang betul-betul <br/>susah tetapi ini tidak berlaku di dalam negara kita Malaysia hatta di negeri Selangor <br/>sendiri kerana kebijaksanaan dan juga kestabilan, pentadbiran kerajaan yang dibentuk di <br/>peringkat Persekutuan, sehingga kita semua berada di dalam keadaan yang selesa dan <br/>tidak ada berlaku sebarang kekecohan di luar sana khususnya daripada orang awam.  <br/>Adakah ini dikategorikan sebagai redha al awam juga? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
  Saya nak menegaskan di sini, rakyat <br/>Malaysia relatively cool. Dia ada yang dua (2) people orang Malaysia ni.  Dia tak anggap <br/>rasuah tu satu gejala besar.  Dia tak jijik pasal rasuah, kau rampas lah, curi duit banyak <br/>mana pun curi lah.  Kalau kau jadi Perdana Menteri, kau tetap Perdana Menteri.  Kedua, <br/>orang Melayu, orang Malaysia ni yang Melayu Islam ni, dia cukup mudah percaya, kalau <br/>orang kata Islam ni terancam.  Islam ni telah hilang kuasa.  Melayu cepat ambil keris, <br/>ambil pedang.  Saya ada, saya saksikan peristiwa 13 Mei, depan rumah saya.  Saya lihat <br/>bagaimana cina-cina tak ada kena mengena dibunuh.  Hampa kecewa saya.  Bapa saya <br/>jaga kantin, saya pergi Chow Kit beli barang, tak ada masalah ni cina-cina Chow Kit.  Tapi <br/>bila UMNO dah semarakkan rasa takut tu, cina akan kuasai Selangor, Melayu akan hilang <br/>kuasa di Selangor, pun panik.  Dah 60 tahun pun begitu juga.  Bila PAS dan UMNO <br/>bergabung kata kita kena kembali menguatkan politik Melayu Islam, semua percaya.  Ini <br/>pembohongan.  Jangan main sentimen.  Tak betul.  Saya kuat mengatakan perbuatan ini <br/>adalah (Bahasa Arab).  Orang satu dominasi pemikiran yang sangat menyeksakan dan <br/>sangat sesak.  (Bahasa Arab).  Sesungguhnya Firaun itu orang yang zalim dan dia <br/>memecah-mecahkan pemikiran rakyat, rakyatnya menjadi takut.  Dan akhirnya berkuasa.  <br/>Jadi, jangan main-main ini tuan-tuan.  Kita berpolitik, berpolitik juga tapi kita punya akidah <br/>kena jaga.  Saya bukan apa, saya ingin ingatkan diri saya bahawa memang kita punya <br/>masyarakat ini, dia law abiding that is why I simply tahan sampai 60 tahun.  Sampai guna <br/>ISA pun tak boleh berani lawan betul-betul.  Saya tak akan terima, ISA.  Saya tengok, <br/>bila saya lawan ISA ni, saya lawan betul-betul sampai masa hari saya nak ditentukan <br/>boleh bebas ataupun tidak selepas dua (2) tahun, Pegawai KDN dia bawa fail.  Dia kata <br/>Saari, you punya masa depan dekat sini, tapi tak kira.  Tak! Ke sana you dengan i. Setuju, <br/>bebas.  Tidak, terus di tahan. dua tahun lagi.  Kenapa you sombong sangat.  Kamu sudah <br/>melanggar undang-undang di sini kami kena tangkap kamu.  Ini undang-indang Malaysia <br/>ke? dia tidak takut selepas itu kalau saya mati pun tidak ada apa-apa, itu perasaan saya.  <br/>Jadi saya tidak reda, Malaysia dibuat begitu oleh UMNO terutamanya kerana di mana <br/>ada masalah di situ ada UMNO, di mana ada UMNO di situ ada masalah.  Sekian. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Silakan Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Terima kasih diucapkan kepada Yang <br/>Berhormat Tuan Timbalan Speaker, Banting juga berdiri di sini untuk menyokong usul <br/>yang dibentangkan oleh Sungai Tua ini.  Kebelakangan ini kita banyak mendengar <br/>tentang komentar-komentar ataupun tulisan ataupun ucapan bahawa Kerajaan Perikatan <br/>Nasional sekarang nampaknya steady dan memberi keselesaan kepada rakyat semasa <br/>mengharungi cabaran COVID-19  ini.  Saya merasa bahawa sebenarnya Kerajaan <br/>Persekutuan ini haruslah merendah diri.  Dahlah ketua dia berkata bahawa mereka <br/>memang mentadbir tanpa mandat rakyat itu pengakuan mereka sendiri tapi janganlah <br/>claim semua kredit yang saya rasa kita perlu mengakui bahawa keseluruhannya Malaysia <br/>mengharungi COVID-19  ini dengan satu keadaan ataupun dengan satu pendekatan <br/>yang sangat steady.  Kes kita tidak seteruk negara yang lain kita dapat mengawal <br/>penularan pandemik ini tapi Yang Berhormat sekalian terutama sekali rakan-rakan kita <br/>yang di sebelah sana harus ingat ini adalah usaha dan kerjasama daripada rakyat.  Kalau <br/>kita hendak bagi kredit Pakatan Harapan pun mungkin tidak ada lagi tapi rakyat Malaysia <br/>harus diberi pujian itu yang pertama dan frontliner itu yang kedua, pasal apa dalam <br/>keseluruhan tiga bulan lebih kita menghadapi pandemik COVID-19 ini kita lihat rakyat <br/>Malaysia dan frontliner yang banyak berkorban. Mereka mengorbankan masa mereka, <br/>mengorbankan pendapatan mereka, mengorbankan kudrat dan tenaga mereka, mereka <br/>tidak ada gaji, mereka sanggup duduk di dalam rumah 24 jam satu hari kerana mereka <br/>akur bahawa itulah apa yang perlu dilakukan untuk memutuskan penularan COVID-19  <br/>ini.  Kita boleh lihat Tuan Timbalan Speaker, saya rasa di kawasan Tuan Timbalan <br/>Speaker sendiri ada rakan-rakan, ada penduduk kampung, ada wanita menjahit PPE, <br/>pakaian-pakaian pelindung dan disumbangkan kepada hospital dan klinik kerajaan. <br/>Mereka melakukan ini kadangkala dengan menggunakan sumber dan kemahiran yang <br/>ada pada mereka sendiri.  Mereka tidak berharap untuk mendapatkan apa-apa <br/>sumbangan dari segi wang ringgit.  Ada ramai lagi rakyat Malaysia yang bersikap <br/>dermawan menderma apa sahaja yang ada pada mereka kerana mereka tahu <br/>sebenarnya negara kita sedang menghadapi satu bencana COVID-19 dan sekiranya kita <br/>tidak bekerjasama maka kita akan menghadapi satu masalah yang sangat besar.  Jadi <br/>saya rasa kita kena give the biggest credit to people of Malaysia and also to our frontliner.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
 Timbalan Speaker boleh minta <br/>penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Kita tidak boleh terlalu memuji-muji Pemimpin-<br/>pemimpin Politik khususnya politikus-politikus yang merancang Langkah Sheraton.  Saya <br/>rasa Langkah Sheraton ini saya rasa kita boleh ketepikan.  Ya, yang Berhormat Sungai <br/>Burong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-shamsudin-bin-lias">
<p>
  Minta penjelasan.  Saya <br/>sebenarnya amat bersetuju dengan pandangan Yang Berhormat Banting bahawa jika <br/>dalam konteks Malaysia ini rakyat memainkan peranan penting kerana sifat disiplin <br/>kepatuhan mereka yang taat perintah undang-undang hanya segelintir sahaja rakyat <br/>yang saya fikir ingkar undang-undang dan telah diambil tindakan tegas tetapi pada masa <br/>yang sama juga kita boleh melihat kepada beberapa negara juga contohnya Brazil, <br/>Amarika Syarikat apabila pucuk pimpinan dalam menangani masalah COVID-19  ini <br/>mereka mengambil sambil lewa ataupun tidak begitu tegas maka akhirnya masalah itu <br/>tidak berkesudahan sehingga pada hari ini.  Jadi saya berpendapat selain daripada <br/>rakyat, frontliner dan pelbagai agensi-agensi Pentadbiran Kerajaan, agensi-agensi <br/>swasta dan juga NGO yang turut sama memberikan sokongan padu dalam menghadapi <br/>krisis ini yang paling penting juga adalah pucuk pimpinan kerana ketegasan.  Saya ingat <br/>apabila Kerajaan Pakatan Nasional mengambil alih dengan tugas Yang Amat Berhormat <br/>yang pertama adalah tegas untuk mengatasi COVID-19.  Saya fikir dibiarkan dua bulan <br/>Kerajaan PH terus mentadbir mungkin kita tidak tahulah akan menjadi seperti negara lain <br/>atau sebagainya.  Jadi saya ingin bertanya, pucuk pemimpin sebenarnya juga <br/>memainkan peranan penting dan dalam konteks negara kita ini i think kredit must be <br/>given for does dan kita juga menyokong sumbangan kepimpinan Yang Amat Berhormat <br/>Perdana Menteri dan juga Ketua Pengarah Kementerian Kesihatan Malaysia yang saya <br/>ingat hari ini telah begitu orang kata respect termasuk pucuk pimpinan.  Jadi Templer tadi <br/>dia betulkan saya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Saya faham.  Saya boleh beri sedikit penjelasan <br/>tetapi apa pun sekali kita tidak boleh membuat andaian yang tidak benar sekiranya andai <br/>kata kalau Kerajaan Persekutuan masih lagi dipegang oleh Pakatan Harapan kita tidak <br/>akan tegas, kita tidak akan apa-apa.  Saya rasa itu adalah andaian jahat dan selama-<br/>lamanya soalan ini tidak akan ada jawapannya kecuali Yang Berhormat bersetuju <br/>Pakatan Harapan menjadi Kerajaan Persekutuan dan kita akan tengok lah apa yang <br/>diperlukan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Yang Berhormat, seperti apa yang <br/>dikatakan Sungai Burong saya hendak tanya setuju atau tidak bahawa sekira merujuk <br/>faktanya, mengikut perangkaannya sebelum Langkah Sheraton kes COVID-19  di <br/>Selangor hanya  20 kes selepas Sheraton move ia melonjak 20 kali iaitu 400.  Jadi adakah <br/>itu disebabkan yang melonjaknya, COVID-19  kes adalah disebabkan oleh Sheraton <br/>move. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
   Hujah daripada Yang Berhormat Bandar Baru <br/>Klang.  Saya rasa kalau kita hendak cakap itulah Yang Berhormat Sungai Burong.  Jadi <br/>kalau kita hendak kenakan orang macam meludah ke langit kena diri sendiri juga tapi <br/>Yang Berhormat kalau hendak dibandingkan dengan keadaan luar negara memang <br/>negara kita ini terkawal tetapi apa yang perlu kita lakukan sebagai sebuah Kerajaan <br/>Malaysia, saya rasa kita perlu mendesak masyarakat antarabangsa, khususnya <br/>Pertubuhan Kesihatan Sedunia untuk menyiasat bagaimana ini boleh berlaku, COVID-19  <br/>ini boleh berlaku.  Saya rasa perlu ada satu sikap yang tegas di peringkat Kerajaan <br/>Persekutuan untuk mendesak masyarakat antarabangsa untuk menyiasat.  Kita tidak <br/>boleh leka Tuan Timbalan Speaker, COVID-19 telah menyebabkan kerugian yang begitu <br/>besar kepada semua negara termasuk Malaysia, termasuk Selangor dan termasuk rakyat <br/>kita dan saya rasa kita tidak boleh lari dari tanggungjawab kita kalau kita tidak berupaya <br/>berusaha mencari jawapan kepada soalan bagaimana ia bermula.  Saya rasa kita kena <br/>tanya dan untuk itu saya menggesa Kerajaan Perikatan Nasional untuk mendesak, <br/>bertanya di pentas dan arena antarabangsa khususnya di peringkat WHO siapakah <br/>pesakit pertama, bagaimana ianya boleh berlaku di Negara China.  Adakah ia berpunya <br/>daripada pasaran daging binatang liar ataupun daripada Makmal P4 di Wuhan.  Saya <br/>rasa kita tidak tahu lagi kita masih sama-sama kita tidak ada vaksin pun bagaimana kita <br/>hendak merawat COVID-19  dan saya difahamkan berlaku mutation ataupun di mana ini <br/>akan menyukarkan langkah kita untuk melawan COVID-19  ini lagi susah.  Jadi Yang <br/>Berhormat sekalian saya rasa kita perlu bertanya dan saya berharap rakan-rakan yang <br/>di sebelah sana boleh menyampaikan hasrat daripada kita kepada Kerajaan Perikatan <br/>khususnya kepada Kementerian Kesihatan.  Minum air suam memang tidak akan <br/>menyelesaikan masalah tapi kita hendak cari ubat dan penyebabnya.  Jadi saya mohon <br/>daripada Yang Berhormat di sebelah sana.  Tuan Timbalan Speaker kalau kita lihat di <br/>dalam pakej rangsangan ekonomi ini bukan sesuatu yang aneh bagi kita di Selangor.  <br/>Saya masih ingat lagi 12 tahun yang lepas masa kita menghadapi krisis kewangan sub <br/>prime crisis 2008, Yang Berhormat Bukit Lanjan pada masa itu adalah EXCO.  Kita telah <br/>pun membentangkan satu pakej rangsangan ekonomi yang mengetuai 5 inisiatif.  Saya <br/>mengambil peluang ini untuk kita imbas kembali masa itu 5 inisiatif itu adalah yang <br/>pertama membersihkan Sungai Klang, yang kedua memperkasakan pengangkutan <br/>awam, menstrukturkan semula perkhidmatan air yang mana sekarang ini kita telah pun <br/>berjaya menyelesaikannya kerana pada tahun 2018 kita menjadi Kerajaan Persekutuan <br/>kita berjaya menyelesaikannya.  Yang keempat pembaharuan bandar dan yang kelima <br/>mengatasi masalah rumah terbengkalai.  Kita masih ingat lagi pakej rangsangan ekonomi <br/>dan mana-mana pakej rangsangan ekonomi yang kita hendak bentangkan ini mungkin <br/>dalam wajah yang pelbagai, berbeza-beza tetapi apa yang penting adalah perkataan <br/>rangsangan.  Maksudnya apabila Kerajaan membuat sesuatu keputusan itu ia perlu kita <br/>boleh nampak kesan jangka pendek, ada rangsangan dan ada stimulus yang kita boleh <br/>nampak.  Jadi itu adalah sangat penting dan saya menyokong usul yang dibentangkan <br/>oleh Kerajaan Selangor sekarang kerana ia menepati ciri-ciri satu pakej yang bergelar <br/>pakej rangsangan ekonomi kerana apabila kita membelanjakan wang, menyuntik wang <br/>kapital ke dalam pakej ini kita perlu boleh nampak kesan secara langsung dan kalau kita <br/>lihat cara pembentangannya juga sangat penting.  Kalau di peringkat Kerajaan Negeri <br/>Selangor kita bentangkan kita tidak uturn.  Kita bentangkan kita laksanakan malah apa <br/>yang kita lakukan kita tambah baik sebagai contoh pelepasan sewa ataupun cukai sewa <br/>penjaja pada permulaannya hanya bulan April sahaja kalau saya tidak silap.  Kemudian <br/>ditambah kepada bulan Mei pun boleh tapi kalau kita lihat Tuan Timbalan Speaker dan <br/>Ahli Yang Berhormat yang lain pakej rangsangan ekonomi yang dibentangkan oleh <br/>Kerajaan Persekutuan uturn berapa kali.  Pernah uturn.  Saya bagi satu contoh, program <br/>subsidi ubah, dikatakan permulaannya perlu menunjukkan bukti bulan Januari <br/>mengalami kemerosotan 50% daripada segi pendapatan berbanding dengan bulan <br/>Disember 2019 ke ataupun bulan Januari 2019.  Kemudian bulan Januari pandemik <br/>COVID-19  belum ada lagi.  Siapa yang akan mengalami kemerosotan pendapatan <br/>sebanyak 50% pada masa itu.  Jadi program subsidi diubah.  Kalau diikutkan ramuan asli <br/>itu, tidak akan ada orang yang akan menikmatinya dan kemudian terpaksa u-turn pusing <br/>balik, runding-runding kemudian tambah baik lagi.  Itu pada saya adalah sedikit terkilan <br/>kerana saya ingat ada orang-orang lama yang akan kembali di dalam Kerajaan <br/>Persekutuan sepatutnya pengalaman lebih celik, ini orang lama tapi rupa-rupanya uturn <br/>juga.  Jadi Tuan Timbalan Speaker dan Yang Berhormat sekalian itulah saya rasa bila <br/>kita melihat dan membandingkan pakej rangsangan ekonomi itu bukan setakat berapa <br/>wang ringgit yang kita hendak laburkan kita hendak masukkan tapi kita juga perlu melihat <br/>dan meneliti cara penanganan dan juga mentadbir pakej rangsangan ekonomi itu.  Satu <br/>contoh lagi, Kerajaan menawarkan pakej rangsangan ekonomi ini, kita menawarkan dan <br/>mewar-warkan dengan semua infomasi, borang, laman web siap sedia tapi bagi pakej <br/>rangsangan ekonomi yang ditawarkan oleh Kerajaan Persekutuan sebagai contoh wang <br/>ataupun subsidi yang akan dibekalkan kepada tadika RM5,000 sampai sekarang borang <br/>masih belum ada lagi.  Umum sudah lebih daripada satu minggu sehingga sekarang kita <br/>tidak tahu lagi macam mana.  Orang tanya kepada saya macam mana hendak mohon, di <br/>mana hendak mendapatkan borang, laman webnya mana.  Kementerian Pendidikan <br/>masih belum bersiap sedia.  Ya, wang cukup besar, RM5,000 untuk tadika yang <br/>berdaftar, RM3,000 untuk tadika tidak berdaftar tapi borang tidak tahu di mana mahu <br/>dapat.  Jadi Yang Berhormat sekalian sedikit sebanyak perbandingan yang saya ingin <br/>bentangkan di dalam Dewan yang mulia ini untuk dikongsikan iaitu apakah kelebihan kita <br/>di peringkat Kerajaan Negeri dan juga di peringkat Pakatan Harapan dan apakah <br/>kepincangan yang di sebelah sana.  Tuan Speaker yang saya hormati, cabaran <br/>sebenarnya masih belum lagi reda.  Cabaran besar masih menanti kita dalam Bahasa <br/>Inggeris we are not out of the wood yet.  Kita akan menghadapi mengikut apa yang saya <br/>ada, penurunan kadar KDNK sebanyak 2.9%.  Sebanyak sekurang-kurangnya 2 juta <br/>peluang pekerjaan akan kita hilang dan pendapatan purata setiap isi rumah keluarga <br/>akan merosot sekurang-kurangnya sebanyak 12%. <br/>Kesemua angka ini adalah angka yang cukup menakutkan kita.  Itulah sebabnya kita <br/>masih belum lagi selesa.  Tidak boleh kata lagi kita selesa.  PKP pun belum tamat lagi, <br/>sama ada akan dilanjutkan atau tidak kita tak tahu lagi.  Ya Yang Berhormat Sungai <br/>Burong, kena ingat 31 Ogos tak semestinya Merdeka.  Dunia luar sekarang ini masih lagi <br/>terjerumus dalam apa ini gelombang kedua.  Sempadan kita masih lagi ditutup, kalau kita <br/>buka kepada pelancong dari Amerika Syarikat, China, Brazil, Itali macam mana <br/>keadaannya?.  Adakah kita bersedia?.  Jadi, Yang Berhormat sekalian, kita masih perlu <br/>berwaspada, belum selesa lagi.  Tapi apa pun sekali kita perlu apa ini kita perlu <br/>berwaspada dan memastikan segala urusan kerajaan dilaksanakan berdasarkan Pakej <br/>Rangsangan Ekonomi sama ada di Pakatan Harapan ataupun Perikatan Nasional, <br/>Kerajaan Persekutuan ataupun Kerajaan Negeri kita harus memastikan ia nya <br/>dilaksanakan dan digunakan pada tempat yang betul.   <br/>Satu lagi perkara yang saya nak ingatkan kepada Yang Berhormat sekalian ialah, kita <br/>membentang usul ini, kita perlu sokong dan saya rasa itu adalah satu usaha yang murni, <br/>pada masa sekarang kita membahas usul Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor ini.  <br/>Pakej-Pakej yang dibentangkan oleh Kerajaan Persekutuan sebelum ini pun tidak ada <br/>peluang untuk dibentangkan dan di bincang dan dibahas di peringkat Parlimen.  Tapi di <br/>Negeri Selangor kita dah  buat, sudah buat macam ini.  Itu sebabnya saya rasa saya <br/>memuji tindakan daripada Kerajaan Negeri kerana berani mendepani rakyat, berdepan <br/>dengan kita, berdepan dengan pembangkang yang akan bertanya soalan dan cara <br/>penanganan Pakej Rangsangan Ekonomi saya rasa cukup steady, berbeza dengan apa <br/>saya masih ingat lagi Tuan Speaker pada 16 Mac kita lihat apa yang berlaku, pada masa <br/>itu pandemik sudah pun berlaku ya.  Cara Kerajaan Persekutuan mengumumkan <br/>pelaksanaan PKP melalui adalah melalui satu sidang media yang berlangsung pada 16 <br/>Mac sepatutnya pada pagi 16 Mac ada satu PC, tapi PC itu tak nak umum apa-apa pun <br/>dan ini menimbulkan huru-hara di kalangan rakyat kerana pada masa itu rakyat sudah <br/>bertanyakan tentang bertanya-tanya adakah lockdown akan dilakukan akan diumumkan <br/>oleh kerajaan atau tidak, begitu banyak khabar angin di sana sini.  Tapi Kerajaan <br/>Persekutuan tidak dapat memberi satu hala tuju adakah lockdown diadakan atau tidak.  <br/>Tunggu sampai 16 hari bulan baru bagi ingat akan diumumkan, tak diumumkan, apa yang <br/>diumumkan tunggu lagilah PC satu kali lagi 9.00 malam pada hari yang sama.  Itu cukup <br/>menakutkan seluruh rakyat Malaysia.  Kerana anda adalah pun menyebabkan rakyat <br/>Malaysia berada di dalam mood huru-hara, gelisah, bimbang sepanjang satu hari dan <br/>barulah pukul 9.00 malam diumumkan akan diadakan Perintah Kawalan Pergerakan dan <br/>semua orang lari sana lari sini, pada hari keesokan 17 hari bulan Mac berpusu-pusu pergi, <br/>serbu menyerbu ke pasar raya.  Membeli segala apa sahaja yang boleh, panic buying.  <br/>Jadi Yang Berhormat sekalian, adakah itu cara yang paling bagus untuk menangani satu <br/>COVID ataupun satu pandemik.  Pada saya itu adalah sesuatu yang kurang sesuai.  <br/>Kemudian kita lihat dari segi bahan-bahan perubatan.  Di negara lain seperti di Taiwan <br/>diumumkan bahawa kerajaan tidak membenarkan eksport sebarang bahan-bahan <br/>perubatan seperti face mask dan sebagainya.  Tidak dibenarkan.  Tetapi ini tidak <br/>dilakukan oleh Kerajaan Persekutuan saya rasa itu adalah satu kekurangan yang cukup <br/>besar.  Menyebabkan pada bulan 2 dan bulan 3 sebenarnya ini pun tidak perlu tunggu <br/>sampai PKP bulan 3.  Bulan 2 kalau kita lihat ia akan datang kepada kita mengapa <br/>Kerajaan Persekutuan tidak mengumumkan, melarang eksport bahan-bahan perubatan <br/>seperti sarung tangan, hand sanitizer dan juga face mask ke luar negara dan memastikan <br/>bekalan tempatan cukup. Itu sebabnya pada permulaan bulan 2 dan bulan 3 khususnya <br/>bulan 3 kemuncak kes positif COVID-19 ini pasaran tempatan tidak ada bekalan face <br/>mask dan hand sanitizer yang mencukupi, tetapi saya rasa kita perlu berterima kasih <br/>kepada ahli-ahli farmasi kerana pada masa itu secara sukarela ya Yang Berhormat <br/>Sungai Burong merekalah orang-orang Malaysia yang seperti ini mereka melalui <br/>Persatuan mereka.  Mereka mendirikan website yang berdasarkan GIS dan memberi <br/>informasi seberapa tepat yang boleh kepada rakyat Malaysia di manakah ada farmasi <br/>yang ada menjual face mask yang ada menjual hand sanitizer.  Itu bukan inisiatif Kerajaan <br/>Malaysia, itu inisiatif farmasi-farmasi yang menjadi ahli kepada Kesatuan Farmasi.  <br/>Mereka melakukan ini dan mereka menggunakan teknologi yang ada.  Itu yang kita perlu <br/>beri pujian.   <br/>Tuan Speaker, kita juga tidak harus melupakan sumbangan SME dalam ekonomi negara <br/>kita dan dalam lockdown ataupun PKP ini merekalah sebenarnya antara pihak yang <br/>mengalami kesan yang paling teruk.  Untuk makluman dewan yang mulia ini, 98% <br/>daripada usahawan yang ada di negara kita adalah SME iaitu industri kecil dan <br/>sederhana.  Di mana 76% daripadanya adalah industri kecil.  98% SME, 76% adalah <br/>industri kecil, selebihnya adalah sederhana dan daripada 98% SME ini 20% daripadanya <br/>adalah usahawan wanita.  OIeh sebab itu, apa yang kita lakukan mana-mana yang <br/>bercadang untuk melancarkan apa-apa Pakej Rangsangan Ekonomi ia nya perlu <br/>memastikan pihak SME ini mendapat kesan positif langsung daripada pakej ini, <br/>mendapat suntikan modal supaya mereka boleh survive dalam mengharungi cabaran <br/>COVID-19 ini.  Lebih-lebih lagi 20% daripada SME adalah diketuai oleh kaum wanita, <br/>kaum hawa.  Jadi untuk itu saya rasa kita perlu, saya rasa tadi saya ada mendengar <br/>pembentangan daripada Kerajaan Negeri dan saya berasa lega kerana kebanyakan <br/>elemen yang ada pada Pakej Rangsangan ini adalah dituju kepada SME dan sudah pasti <br/>20% SME yang dikelola oleh kaum wanita ini akan mendapat manfaat daripadanya.  Tuan <br/>Timbalan Speaker, satu perkara yang saya rasa ingin sentuh ialah semangat federalisme.  <br/>Sekarang Kerajaan Negeri Selangor dipimpin oleh Pakatan Harapan dan sekarang ini <br/>akan membentangkan Pakej Rangsangan Ekonomi Selangor ini dan adalah amat penting <br/>supaya Kerajaan Persekutuan memberi kerjasama yang rapat dan erat dengan Kerajaan <br/>Negeri Selangor.  Saya masih ingat Yang Berhormat Speaker semasa tempoh PKP ini <br/>ada Menteri Kanan saya rasa tuan-tuan dan puan-puan tahu ada Menteri Kanan yang <br/>menegur Kerajaan Negeri, masih ingat tak masa kita melaksanakan semasa Kerajaan <br/>Persekutuan mengumumkan pelaksanaan PKP Bersyarat pada 4 hari bulan Mei, <br/>bersyarat.  Masa itu, sektor untuk dibenarkan beroperasi semula, tapi ada negeri yang <br/>rasa mungkin kita kena tunggu dan lihat dahulu dan lalu Kerajaan Selangor <br/>melaksanakan PKPBD panjang hurufnya kadangkala Menteri Kanan ada seorang <br/>Menteri Kanan pun keliru. Perintah Kawalan Pergerakan Bersyarat Diubahsuai (PKPBD) <br/>dah ditegur oleh Menteri Kanan kononnya Kerajaan Negeri mungkin akan didakwa <br/>kerana mengingkari arahan Kerajaan Persekutuan, saya ingin bertanya bukankah benar <br/>Menteri Kanan ini pernah pada suatu ketika dahulu menjadi Menteri Besar di Kerajaan <br/>Negeri Selangor tapi mengapa menegur Kerajaan Negeri pula bahawa Kerajaan Negeri <br/>mungkin akan didakwa.  Hakikatnya Tuan Speaker, Akta Pencegahan dan Kawalan <br/>Penyakit tahun 1988 ini memberi kuasa bukan sahaja kepada Kementerian Kesihatan <br/>tapi juga memberi kuasa kepada Pejabat Kesihatan Daerah, Inspektor Kesihatan, <br/>Pegawai Pejabat Kesihatan di PBT untuk menjalankan tugas mereka.  Akta ini <br/>merangkumi Pegawai-Pegawai Kerajaan yang bertugas di bawah struktur kuasa <br/>Kerajaan Negeri dan Kerajaan Tempatan dan saya tidak percaya Tuan Pengarah KSU, <br/>Kementerian Kesihatan dia boleh micro manage sesuatu perkara sehingga ke peringkat <br/>daerah.  Sudah tentu tidak, Pejabat Kesihatan Daerah walaupun di bawah Kementerian <br/>Kesihatan Malaysia tapi dari segi anggotanya kekuatan tenaganya dia juga amat <br/>bergantung pada PBT, Penguat kuasa PBT di peringkat PBT, di peringkat Pejabat Tanah <br/>untuk menjalankan tugas dia di bawah Akta ini.  Oleh sebab itu, kita tidak perlu tegur-<br/>menegur tapi sekiranya perlu, perlulah secara proaktif mengadakan perbincangan <br/>sesama Kerajaan Negeri dan Kerajaan Pusat, jadi sedikitlah terkilan pada masa itu.  Saya <br/>merasa sedikit terkilan mengapakah kena tegur-menegur.   <br/>Tuan Speaker, pembangunan infrastruktur adalah perkara yang sangat penting dalam <br/>Pakej Rangsangan Ekonomi ini dan dalam pakej ini ada disebut banyak kali tentang <br/>pentingnya perkhidmatan Internet dan saya ingin membangkitkan satu isu iaitu kualiti <br/>perkhidmatan Internet ataupun Internet jalur lebar di Daerah Kuala Langat, pada masa <br/>sekarang masih lagi di tahap yang tidak begitu memuaskan dan sekiranya kita hendak <br/>melonjak semula ekonomi Selangor saya amat memohon supaya perkara ini diberi <br/>perhatian.  Selain daripada infrastruktur seperti lebuh raya, jalan, longkang dan <br/>sebagainya.  Infrastruktur Internet ini juga sangat penting khususnya di kawasan Mukim <br/>Tanjung Dua Belas di Kuala Langat termasuklah kawasan saya merangkumi kawasan di <br/>Yang Berhormat ADUN Sijangkang.  Di mana kebanyakan besar kawasan ini telah <br/>dizonkan sebagai zon industri sederhana dan berat.  Tapi dari segi jaringan Internet saya <br/>menerima aduan sebenarnya semasa tempoh PKP ini bahawa mereka menghadapi <br/>masalah kerana kekurangan Internet di situ.  Mereka masih lagi menggunakan <br/>perkhidmatan Streamyx, Streamyx ya saya tahu di Bandar besar sekarang Stremyx tidak <br/>ada lagi.  Semua pakai UNIFI, TIME, macam-macam.  Tapi di kawasan ini, ini kawasan <br/>perindustrian masih menggunakan Streamyx.  Jadi, saya rasa perkara ini perlu diberi <br/>perhatian yang serius oleh Kerajaan Negeri dan juga Kerajaan Persekutuan.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah">
<p>
 Mohon mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Ya.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-adhif-syan-bin-abdullah">
<p>
 Saya bersetuju dengan cadangan <br/>daripada Yang Berhormat Banting.  Keadaan Internet sangat teruk di kawasan Mukim <br/>Tanjung Dua Belas.  Seterusnya Daerah Kuala Langat dan ini memerlukan satu naik taraf <br/>peringkat TM ataupun syarikat yang mengendalikan sistem UNIFI, tidak terjejas dan saya <br/>amat bersetuju.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Saya terima kasih atas hujah daripada rakan <br/>saya, jiran saya Dengkil.  Kerana dalam pakej ini intention nya inisiatif bagus dan banyak <br/>yang kita nak cadangkan ini hanya boleh dilakukan sekiranya kita mempunyai <br/>infrastruktur Internet yang mantap.  Tetapi sekiranya yang basic, yang paling asas itu <br/>iaitu perkhidmatan jalur lebar itu tidak dapat di naik taraf, maka saya rasa ia akan defited <br/>purpose dan saya mohon perhatian daripada Kerajaan perkara ini sebenarnya telah <br/>dibangkitkan sebelum ini.  Dan saya kira perlu ada satu komitmen yang lebih tegas <br/>daripada Kerajaan termasuk Kerajaan Persekutuan untuk menggunakan peruntukan-<br/>peruntukan seperti dalam NFCP dan juga USP, universal, USP dan juga NFCP ini untuk <br/>mempertingkatkan perkhidmatan jalur lebar di kawasan Kuala Langat termasuk di <br/>Kawasan Sabak Bernam dan juga Kuala Selangor.  Saya rasa perlu, kalau tiada  internet <br/>macam mana kita nak buat order, grabfood ke apa ke pun tak boleh juga, apa tah lagi <br/>AgroMart dan sebagainya. <br/>Saya dengar khabar bahawa sepanjang tempoh PKP ini ada nelayan di peringkat daerah <br/>Sabak Bernam, sehingga sampai mereka menjual ikan melalui Facebook Live dan <br/>pasaran nya cukup memberangsangkan. Tetapi kalau talian tak cukup kelajuan internet <br/>itu adalah itu sahaja, susah lah. Jadi peluang itu akan menjadi terbatas.  Jadi Tuan <br/>Speake, saya juga ingin mengucapkan tahniah kepada Kerajaan kerana merancang <br/>pelbagai Pakej Rangsangan Ekonomi dan saya lihat disini apa yang kita perlu lihat ialah <br/>wang yang disalurkan oleh Kerajaan sama ada Kerajaan Persekutuan ataupun Kerajaan <br/>Negeri, ianya perlu disalurkan dengan satu matlamat yang jitu.  Apa yang kita perlukan <br/>ialah wang yang diperolehi oleh diterima oleh rakyat ini akan dibelanjakan.  Sekarang kita <br/>dah sudah melihat satu trend, Yang Berhormat Speaker, orang dapat wang dia simpan <br/>dalam bank.  Dia simpan dalam bank yang dapat untung ialah bank, tapi bank nak buat <br/>tawaran pinjaman, tak ada orang yang layak.  Jadi, wang itu disimpan dalam akaun-<br/>akaun bank, jadi itu tidak akan membantu ekonomi kita untuk berkembang semula.  Jadi <br/>sebab itu saya rasa Kerajaan Negeri sebelum ini telah pun mengadakan satu program <br/>Jom Shopping, kita memberi baucer.  <br/> Jadi saya terbaca satu rencana yang mengatakan bahawa sekiranya Kerajaan hendak <br/>memberi sumbangan wang ringgit kepada rakyat, adalah bagus kalau ianya <br/>disumbangkan dengan cara mana ianya mesti dibelanjakan.  Wang yang kita beri itu <br/>mesti dibelanjakan, bukannya disimpan dalam akaun bank. Iaitu sebab disitu daripada <br/>artikal itu, nampaknya apa yang dilakukan oleh Kerajaan Negeri sebelum ini iaitu <br/>pemberian baucer Jom Shopping adalah sesuatu yang tepat pada waktunya kerana ia <br/>membolehkan rakyat untuk berbelanja dan secara tidak langsung menghidupkan semula <br/>ekonomi itu. Dan dari situ juga Tuan Puan Yang Berhormat sekalian, kita lihat satu <br/>perkara, satu dasar yang dilancarkan oleh Kerajaan Persekutuan Pakatan Harapan <br/>sebelum ini, iaitu pada awal bulan Januari kita pada masa itu Kerajaan Persekutuan <br/>Pakatan Harapan mengumumkan untuk memberi E-Tunai Rakyat sebanyak RM30.  Saya <br/>rasa perkara itu masih segar di dalam ingatan kita. <br/>Perkara baik iaalah sekarang ini Kerajaan Perikatan Nasional juga bercadang hendak <br/>memberi wang tunai melaui E-Wallet sebanyak RM50 di bawah Penjana.  Belum sampai <br/>lagi ya, belum sampai lagi tapi tak apa lah, anggaplah dia akan sampai, tapi sekurang-<br/>kurangnya ini menunjukkan bahawa ada orang yang copycat, yang copy ataupun <br/>mengguna dasar yang bagus daripada Kerajaan Pakatan Harapan.  Saya masih ingat <br/>pada masa itu, banyak netizen di sebelah sana, dia menuduh kita bukan-bukan, <br/>kononnya kedekutlah RM30 mana cukup dan sebagainya, tapi sekarang dia diteruskan <br/>pulak walaupun amoun dia RM50, tapi saya rasa kita tidak akan perkata mengkritik ini <br/>sebagai satu amount yang sangat sedikit ataupun kedekut dan kita akan kritik ataupun <br/>tegur ialah mungkin dia belum sampai lagi pada tahap dan juga masa yang paling cepat. <br/>Tapi apa sekali ini menunjukkan bahawa Kerajaan Perikatan Nasional sebenarnya <br/>secara tidak langsung bersetuju dengan apa yang dicadangkan oleh Kerajaan <br/>Persekutuan Pakatan Harapan.  Tapi apa yang penting adalah, kita hendak <br/>mencadangkan kepada rakyat supaya jangan simpan wang di dalam akaun bank, kena <br/>belanja.  Jadi Tuan Speaker, itu adalah satu yang saya rasa perlu diketengahkan dalam <br/>perbincangan kita dan satu lagi perkara berkenaan dengan Kelestarian Bekalan <br/>Makanan. <br/>Banting ingin bertanya tentang status tapak kekal pengeluaran makanan di Sungai <br/>Kelambu, Kuala Langat.  Perkara ini telah pun saya bangkitkan banyak kali di dalam <br/>siding dewan ini, tetapi belum ada apa-apa lagi perkembangan terbaru kerana ia <br/>melibatkan Hutan Simpan Kuala Langat Selatan dan saya rasa itu adalah sesuatu yang <br/>perlu diberi perhatian kerana sepanjang tempoh PKP ini pada permulaannya, memang <br/>para pertain menghadapi masalah untuk memasarkan hasil-hasil tanaman mereka <br/>seperti ubi, halia dan sebagainya. <br/>Saya rasa Kerajaan perlu mengubah satu keputusan cepat supaya petani yang bercucuk <br/>tanam ditempat ini dapat menjalankan aktiviti pertanian mereka dengan hati yang tenang, <br/>kerana mereka merupakan penyumbang kepada ekonomi negara dan mereka pada awal <br/>pelaksanaan PKP juga sudi untuk menderma hasil-hasil tanaman mereka untuk <br/>disumbangkan kepada rakyat-rakyat miskin di Kawasan Kuala Langat.  Jadi itu sebabnya <br/>Tuan Speaker, saya kata kita kena beri credit kepada orang seperti ini, bukan saja <br/>Kerajaan, bukan saja Perdana Menteri, tetapi disebalik keputusannya dilakukan oleh <br/>Kerajaan, dasar dia Pakej Rangsangan Ekonomi, ada ramai lagi dibelakang yang <br/>memberi sumbangan secara tidak langsung. <br/>Satu lagi perkara internet telah pun saya sebut.  Ramai budak-budak juga, kerana internet <br/>juga tidak ada peluang untuk menjalankan aktiviti pembelajaran melalui online, ada yang <br/>tidak ada laptop, ada yang tidak ada rangkaian internet yang mencukupi.  Saya rasa itu <br/>adalah satu perkara yang perlu kita lihat dan industri perubatan dan pencemaran.  Dua <br/>perkara lagi Tuan Speaker. <br/>Kita lihat negara lain, kerana pelaksanaan PKP ini banyak negara menghadapi masalah <br/>kesuntukan ataupun masalah kesuntukan bahan-bahan perubatan.  Tadi ada saya ada <br/>sebut, ada negara yang membuat dasar dan melarang pekilang-pekilang daripada <br/>mengeksport bahan-bahan keeperluan ini seperti facemask dan sebagainya.  Dan kita <br/>lihat pandemik ini telah pun mengajar kita untuk sentiasa bersiap sedia dan sentiasa <br/>bersiap sedia supaya kita oleh mengembeleng segala usaha dan tenaga dan sumber <br/>yang ada pada negara kita untuk menghasilkan bahan-bahah perubatan yang <br/>diperluakan oleh Kerajaan. <br/>Di negara-negara seperti Taiwan, kita lihat begitu berjaya nya mereka daripada sebuah <br/>negara yang selama ini bergantung kepada import facemask, sehingga sekarang mereka <br/>boleh menggunakan, mengembeleng semua kilang yang ada di negara mereka untuk <br/>menghasilkan facemask.  Kalau dulu mereka mungkin pembuat mesin,pembuat aircond, <br/>dan sebagainya tetapi sekarang ini mereka boleh dalam masa yang cukup singkat <br/>bertukar menjadi manufacture facemask manufacture handsanitizer manufacture <br/>sehingga boleh eksport.  Dulu mereka import, sekarang mereka eksport.  Jadi itu adalah <br/>satu contoh transformasi yang kita perlu fikirkan dan masalah pencemaran yang kita tidak <br/>boleh menafikan seperti apa yang disebutkan dalam ucapan, masalah pencemaran-<br/>pencemaran di Selangor nampaknya bertambah sepanjang pelaksanaan PKP ini tetapi <br/>kita juga tidak boleh melupakan, kita boleh declare bahawa sebenarnya sepanjang <br/>tempoh dua tiga bulan ini, banyak penggunaan plastik. <br/>Kerana sekarang ini ramai orang suka untuk tapau ataupun membungkus makanan dan <br/>minuman, grabfood, panda food dan sebagainya juga sangat popular.  Ini secara <br/>langsung telahpun menyebabkan kebergantungan kita terhadap plastik bertambah dan <br/>menyebabkan sisa plastik bertambah juga dan ini bakal menjadi satu masalah alam <br/>sekitar kepada kita dan saya memohon Kerajaan supaya memberi perhatian kepada <br/>perkara ini supaya kita pada masa yang sama kita mengurangkan kandungan dan juga <br/>penggunaan plastik. <br/>Kita juga amat khuatir dengan pelitup muka yang dibuang merata-rata tempat sekarang <br/>kerana dahulu kita tak ada pelitup muka, tapi sekarang ada banyak malahan kitab oleh <br/>membeli dengan harga yang lebih murah, tapi sekarang ini kita nampak banyak pelitup <br/>muka ataupun facemask dibuang merata-rata tempat.  Jadi saya rasa dua tiga perkara <br/>yang saya bercadang untuk diketengahkan di dalam perbahasan ini dan saya memohon <br/>usul ini disokong dan dipersetujui oleh semua. Sekian terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Saya persilakan Jeram <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Terima kasih pada Tuan Speaker.  Pagi <br/>tadi diparlimen Tuan speaker mengucapkan selamat hari jadi kepada Tun, disini <br/>Selangor, saya mengucapkan selamat hari jadi kepada Tuan Speaker,  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Terima kasih, teruskan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Semoga Panjang umur, murah rezeki <br/>dan berbahagia bersama girlfriend dan juga anak-anak yang disayangi. <br/>Tuan Speaker yang saya hormati, saya meneliti apa yang dibentangkan oleh Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar berkenaan dengan perbelanjaan COVID-19 dan <br/>sebagainya.  Jadi apa yang saya nak perkatakan disini ialah, ada kaitan nya dengan isu-<br/>isu yang saya nak ketengahkan pada sidang dewan kali ini.  Yang pertamanya berkenaan <br/>Yang Berhormat EXCO Batu Tiga.  Saya mohon maaf kerana saya terpaksa berterus <br/>terang dan bagitahu, bukan apa demi kebaikan dan menjadi satu pengajaran yang kita <br/>perlu jadikan contoh. <br/>Yang pertamanya berkenaan dengan ketua kampung.  Walaupun ketika itu saya berada <br/>di blok sana, tetapi saya perlu bagitahu apabila berada di blok sini.  Berkenaan dengan <br/>tingkah laku ataupun salah guna kuasa ketua-ketua kampung.  Saya pernah mohon untuk <br/>membuat pertukaran ketua kampung dan berkali-kali saya telah maklumkan berkenaan <br/>dengan hajat saya.  Tetapi telah diendahkan oleh Yang Berhormat EXCO.  Ini contoh <br/>saya nak bagitahu Yang Berhormat, ini ada 12 program yang dibuat oleh ketua kampung.   <br/>Ketua kampung itu daripada parti BERSATU, dimana apabila kita kenal pasti ada <br/>masalah, kita minta tukar kepada ketua kampung.  Kenapa saya bagitahu kat sini, kerana <br/>perbelanjaan yang di bagitahu oleh Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar ada kena <br/>mengena dari segi penyelewenggan.  Ada 12 program-12 program yang dicopnya dari <br/>segi bekal khemahnya, makanan nya segala PA System nya semuanya daripada satu <br/>syarikat sahaja.  12, ini macam mahkamah saya kena tunjuk, ada buktinya boleh tengok. <br/>Syarikatnya telah expired, syarikat yang dicop itu, saya selidik syarikatnya telah expired.  <br/>Jadi benda ini apabila kita nampak ada salah laku dari segi penyelewengan <br/>perbelanjaannya, maka saya minta Yang Berhormat EXCO untuk bertukar sampai ke <br/>sudah, sampailah tamat dan disambung sementara sehingga bulan 6 dan telah pun <br/>tamat.  Dan saya dimaklumkan ketua kampung telah bertukar, pasti dan mohon <br/>membuka rantingnya di Jeram.  Jadi saya mohon Yang Berhormat Melawati terima <br/>mantan ketua kampung itu sebagai ranting dan terus melantik sebagai ketua kampung <br/>disana.  Yang kedua.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
  Yang Berhormat Speaker,  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Silakan Batu Tiga. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
  Boleh namakan kampung tersebut. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Kampung Jeram. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Tapi kampung Jeram berada di Bukit Melawati. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Mereka, ketua kampung itu memohon <br/>membuka ranting sebab Yang Berhormat Bukit Melawati merupakan ketua cabang di <br/>sana.  Itu yang pertama, yang kedua masih lagi dalam bidang kuasa EXCO Batu Tiga.  <br/>Berkenaan dengan tanah Kerajaan Negeri Selangor.  Tempoh hari saya melihat Yang <br/>Berhormat EXCO telah membuat lawatan dan saya juga melihat ada juga EXCO lain <br/>yang membuat lawatan.  Yang Berhormat, kita kena tunjuk contoh yang bagus.  Apabila <br/>usaha pengusahaan itu dilakukan di tanah haram, iaitu tanah Kerajaan Negeri Selangor. <br/>Sepatutnya  kena ambil tindakan. Apabila saya buat aduan kepada Pejabat Daerah (DO) <br/>dan minta pantau dan memberhentikan penanaman ataupun pengusahaan yang <br/>dilakukan di tanah Kerajaan Negeri secara haram. Maka DO kata, Yang Berhormat <br/>EXCO telah memberi kebenaran. Kalaulah ini dibuat oleh bangsa lain, sama ada bangsa <br/>Cina atau India,  dan mereka meminta kepada saya sebagai wakil rakyat, menanyakan <br/>kenapa bangsa Melayu boleh buat, kenapa kami bangsa lain tak boleh buat. Saya nak <br/>jawab apa. Sebab itu di kawasan saya, saya sebagai wakil rakyat, sepatutnya Yang <br/>Berhormat tolong rujuk dengan saya. Tanya apa masalah yang sedang berlaku. Supaya <br/>saya boleh memberi penjelasan. Benda ini berlaku ketika  saya masih lagi dalam blok <br/>kerajaan.  <br/>Kenapa Yang Berhormat EXCO, tidak berunding, tempoh hari saya pernah berbincang. <br/>Saya pernah menyuarakan benda yang sama kepada Yang Amat Berhormat Dato  <br/>Menteri Besar. Di mana EXCO sekiranya turun ke kawasan, kalau berlaku apa-apa isu, <br/>tolong tanya pendapat ataupun mendapatkan penjelasan daripada wakil rakyat. Sama <br/>ada wakil rakyat itu kerajaan mahupun pembangkang. Mereka lebih arif. Apabila <br/>mendapat bantahan daripada penduduk kepada saya selaku wakil rakyat. Dan saya <br/>meminta Pejabat Daerah mengambil tindakan, tetapi diendahkan. Tidak diendahkan. <br/>Marah tadi tu.. marah tadi. <br/>Jadi, jadi inilah, berlaku pertindihan kuasa, ataupun kalau bahasa kasarnya, salah guna <br/>kuasa oleh Yang Berhormat EXCO untuk menghalang penjawat Awam. Yang mana  DO. <br/>untuk mengambil tindakan. Kerana kita sudah sah, tanah itu merupakan tanah Kerajaan <br/>Negeri Selangor.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
    Tuan Speaker, saya rasa, Jeram <br/>bercakap atas kapasiti tidak menyelidik terlebih dahulu. Menuduh saya menyalah guna <br/>kuasa dalam dewan ini, ini tidak betul. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Yang Berhormat, ini bukan menuduh. <br/>Apabila Yang Berhormat membenarkan mereka meneruskan penanaman itu. <br/>sebenarnya DO sendiri, Yang Berhormat, sebenarnya Pegawai Daerah sendiri telah <br/>meminta memberhentikan kerana melakukan pencerobohan ke tanah tersebut. Dan DO <br/>sendiri telah mengarahkan Jabatan Penyiasatan ataupun penguat kuasa untuk <br/>menanam, memacak, di mana mengatakan... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
    Saya mohon mencelah, soalan Speaker,  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Silakan, silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
    Masalahnya Jeram menuduh saya <br/>menggunakan kuasa, sedangkan keputusan meluluskan projek itu diteruskan adalah <br/>dibuat di dalam MMKN. Tidak ada salah guna kuasa di sini. Jadi saya mohon tarik balik <br/>apa yang telah disebut oleh Jeram.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Yang Berhormat EXCO, benda itu <br/>dibawa kemudian dalam MMKN. Sebelum itu telah berlaku. Di mana arahan telah <br/>diberikan kepada Tuan Pegawai Daerah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
    Tidak. Saya menafikan perkara itu. Tarik <br/>balik  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Yang Berhormat Jeram. Tuduhan sebegini, 36(6), sangkaan <br/>jahat, tak boleh. Sebab tak ada bukti yang menunjukkan bahawa Yang Berhormat EXCO <br/>Batu Tiga mengarahkan. Kecuali kalau ada tunjukkan surat. Jadi begitu, jangan tuduh <br/>sembarangan. Boleh utarakan masalah, tak ada masalah. Tapi jangan tuduh. Ini sangat <br/>serius. 36(6), sangkaan jahat.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Yang Berhormat Tuan Speaker, saya <br/>dimaklumkan oleh Pegawai Daerah, kerana saya meminta Pegawai Daerah, minta <br/>penjelasan kenapa surat saya tidak dilayan. Ataupun tidak diambil tindakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Yang Berhormat Jeram, cakap verbal, tanpa hitam putih tak <br/>boleh dijadikan kes dalam mahkamah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Yang Berhormat Tuan Speaker, saya <br/>telah menghantar surat.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
   Yang Berhormat <br/>Speaker, saya minta Jeram tarik balik tuduhan itu, sebab benda tu jelas melanggar <br/>peraturan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Saya minta perkara itu, jangan tuduh. Tak de. Tarik balik <br/>perkara itu. Boleh ungkit perkara, tetapi jangan tuduh, secara spesifik, Batu Tiga, EXCO, <br/>mengarahkan. Tak ada yang menjelaskan bahawa Batu Tiga mengarahkan. Cuma <br/>ngomong-ngomong, mana-mana. Jadi saya minta Yang Berhormat Jeram, dengan gaya <br/>bebasnya, tarik balik lah.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Tuan Speaker, sebenarnya, benda ini <br/>telah dikata oleh pegawai daerah itu sendiri. Bila pegawai daerah kata, takkan saya nak <br/>minta pegawai daerah keluarkan surat mengatakan... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
    Tuan Speaker, saya mengatakan <br/>Peraturan Tetap 36(6), kalau ada isu yang berbangkit sebenarnya boleh bertanya, tetapi <br/>membuat tuduhan di dalam Dewan ini, saya tak boleh terima, jadi saya mohon ditarik <br/>balik benda sebegini.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Saya tidak boleh tarik.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Jeram, dengar nasihat di sini. 36(6) sangkaan jahat. Jangan <br/>tuduh. Saya dah beritahu, cuma mengatakan ini, cakap itu, cakap, saya tak boleh dalam <br/>Dewan yang mulia ini. Baik, saya minta tarik balik perkataan tentang Batu Tiga. Minta <br/>tarik balik. Ini sangat serius. Tanya, ungkit tak apa.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Ini bukan soal tanya. Apabila seseorang <br/>mengarahkan kepada pegawai kerajaan, itu dipanggil apa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Mana bukti. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
    Jeram ada bukti ke, Jeram. Kalau <br/>verbal, tak boleh. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Pegawai Daerah itu mengatakan arahan <br/>datang daripada EXCO.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Tak ada bukti, ngomong-ngomong saja. Tidak boleh dijadikan <br/>tuduhan di dalam Dewan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
   Tarik balik, Jeram, tarik balik.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Tidak ada istilah untuk nak tarik balik <br/>sebab saya berpegang kepada <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
   Tarik balik, tarik <br/>balik....  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
  Tarik balik  Jeram. Tarik balik.  Tak ada <br/>bukti, Jeram buat tuduhan melulu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Berdasarkan apa yang sedang berlaku. <br/>Jadi kalau begitu, seolah-olah macam saya menipu di dalam Dewan yang mulia ini.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Jeram duduk dulu. Speaker cakap, Jeram duduk dulu. Saya <br/>bagi nasihat, dalam hari yang mulia ini. Kita baru bersidang hari pertama. Saya minta <br/>Yang Berhormat Jeram dengan gaya bebas, kita fikir dulu, kita tuduh sembarangan tanpa <br/>fakta. Tidak boleh dibenarkan di dalam Dewan yang mulia ini. Tuduh secara spesifik. <br/>Saya nampak tadi, dengar cakap orang, tapi kita tak ada hitam putih. Kalau ada surat <br/>hitam putih, boleh kita cerita dengan perkara itu. Jadi saya minta daripada Yang <br/>Berhormat tarik balik daripada menuduh Batu Tiga. Ha... itu yang saya minta lakukan. <br/>Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Terima kasih Tuan Speaker. Tetapi <br/>saya rasakan, sekiranya menarik balik apa yang saya cakap, seolah-olah saya menuduh <br/>ataupun membawa satu isu yang salah ataupun isu pemalsuan. Jadi sebab itu, sebab <br/>itu, sekiranya Yang Berhormat boleh rujuk dekat pejabat daerah dan tanyakan, adakah <br/>yang Pegawai Daerah berkenaan mengatakan sedemikian kepada saya. Sebab saya, <br/>kalau saya tarik balik seolah-olah macam saya ni tak bertanggungjawab dengan apa <br/>yang saya cakap.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Saya minta Yang Berhormat Jeram, Peraturan Tetap <br/>mengatakan kita tidak boleh membuat sangkaan jahat, tuduhan sebegini tanpa fakta. <br/>Saya telah berikan nasihat supaya tarik balik. Jangan kalau tidak nanti saya ambil <br/>tindakan tidak baik untuk kita semua, jadi saya minta Yang Berhormat secara tertib, kita <br/>sebagai Ahli Dewan yang bertanggungjawab, keluarkan kenyataan perbahasan, boleh. <br/>Saya bagi peluang. Tadi ada yang lain yang berdiri, saya bagi peluang, untuk berbahas. <br/>Tak ada masalah. Walaupun di blok yang bebas. Gaya bebas pun tak apa. Silakan. Tetapi <br/>fakta jangan auta. Bukan soal auta, tapi tak jelas. Tak jelas, ada pertikaian itu jangan. <br/>Jangan dijadikan tempat ini untuk menuduh perkara sedemikian. Sila, tarik balik. Sebagai <br/>bertanggungjawab, ahli yang bertanggungjawab. Tarik balik.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Ini bukan soal auta atau fakta, Yang <br/>Berhormat Tuan Speaker. Okey, saya.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Tuan Speaker. Peraturan Tetap. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Silakan. Sila duduk. Peraturan Tetap. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
    Tuan Speaker. Peraturan Tetap, 44(1), <br/>Pengerusi setelah menarik perhatian Dewan atau Jawatankuasa kepada kelakuan <br/>seseorang ahli yang berdegil menyebutkan hujahnya sendiri atau hujah ahli lain di dalam <br/>sesuatu perbahasan, boleh meminta ahli itu berhenti itu bercakap. Jadi saya menarik <br/>perhatian supaya sekiranya Yang Berhormat Jeram masih berdegil hendak mengulangi <br/>hujahnya dan tidak mahu menarik balik, maka saya mohon agar Tuan Speaker <br/>menggunakan Peraturan Tetap 44(1). <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Baik, Yang Berhormat Bandar Baru Klang, saya ambil <br/>maklum. Yang Berhormat Jeram, saya bagi sekali lagi peluang, untuk terus berbahas <br/>tetapi dengan syarat, tarik balik tuduhan tadi. Ya, silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Terima kasih Tuan Speaker. Saya <br/>menarik balik dengan apa yang saya katakan tadi. Pada masa yang sama, saya mohon <br/>EXCO Batu Tiga, mendapatkan jawapan untuk saya ini, daripada pegawai daerah itu <br/>sendiri. Ketika membahas ataupun menjawab soalan saya punya, kenyataan saya tadi.  <br/>Seterusnya, saya ambil contoh Yang Berhormat EXCO Kota Kemuning. Kota Kemuning, <br/>apabila masuk kawasan, beliau, Yang Berhormat EXCO maklum, beliau maklumkan <br/>kepada  saya, berkenaan dengan tujuannya dan beliau membantu saya di kawasan. Jadi, <br/>inilah contoh, inilah contoh yang mana EXCO-EXCO lain, (TEPUK), perlu, perlu ambil <br/>ataupun belajar. Sebab urusan beliau masuk ke kawasan saya, tidak ada kena mengena <br/>pun pada saya. Tetapi beliau menghormati dan mengajak bersama.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
    Yang ini tak payah tarik balik.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Jadi, saya harap Yang Berhormat EXCO <br/>lain pun sama. Kerana apabila Yang Berhormat EXCO turun, dah la, jarang-jarang turun. <br/>Apabila turun, tanya la, apa yang dia boleh bantu. Jadi masa itulah sebagai ADUN <br/>kawasan yang kita rasa masalah itu, di mana yang melibatkan EXCO tersebut, kita boleh <br/>bagi tahu.  Jadi jarang-jarang, dan memang tak berlaku. Jadi saya mengucapkan terima <br/>kasih, kepada Yang Berhormat Kota Kemuning kerana menghargai saya, selaku ADUN, <br/>yang tempoh hari, di sana. Saya ucap terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Jeram, lain orang lain gaya. Yang Berhormat Jeram dengan <br/>gaya bebas, lain EXCO pun lain gaya. Tapi yang saya nampak Yang Berhormat Jeram, <br/>kurang  perhatian. Minta Yang Berhormat Kerajaan bagi perhatian lebih. Sayangilah <br/>Jeram. Sayangilah Jeram. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
   Mohon mencelah, mencelah.. <br/>Minta Jeram, bagi saya mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Saya tak bagi.  (dewan kecoh) Yang <br/>Berhormat Tuan Speaker, seterusnya, saya ke EXCO PBT. Saya mohon, saya mohon <br/>maaf terlebih dahulu, kerana niat saya sama seperti EXCO Batu Tiga, saya beranggapan <br/>seolah-olah  macam orang panggil kak Jee.. Saya sebenarnya tak nak apa-apa feeling, <br/>tetapi apabila saya bercakap, saya membawa mandat ataupun amanah rakyat, jadi saya, <br/>rasa bersalah sekiranya saya tak melakukan tanggungjawab saya.  <br/>Yang pertama, berkenaan Infra Majlis Daerah. Saya nampak Yang Berhormat Pelabuhan <br/>Klang, buat video. Dan sehingga RM1 juta.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Tuan Speaker, Peraturan Tetap lagi. Tuan <br/>Speaker, saya sebenarnya keberatan nak bangun, nak rujuk kepada Peraturan Tetap. <br/>Tetapi terpaksa saya melakukan, kerana hari ini kita membincangkan satu Usul yang <br/>begitu penting. Bagaimana memulihkan ekonomi demi kepentingan rakyat akibat <br/>pandemik. Tapi.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Yang Berhormat EXCO, saya dah bagi <br/>tau. Dengar dulu Yang Berhormat  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Peraturan Tetap. Peraturan Tetap.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Yang Berhormat, jangan <br/>beranggapan apa Yang Berhormat cakap betul.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Peraturan Tetap. Dengar dulu, kenapa saya.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Yang Berhormat Jeram, duduk dulu.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Dengar dulu kenapa saya bangkitkan... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Peraturan Tetap. Bagi dia cakap dulu.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Peraturan Tetap 31(6), jelas. Bahas mengikut <br/>pokok Usul tersebut. Ini bukan perbahasan bajet atau bajet tambahan. Kalau kita <br/>membahaskan, titah ucapan Tuanku, boleh la bawa. Semua boleh bawa. Satu dunia <br/>boleh bawa. Gaya bebas. Tapi ini bukan bebas. Ini bukan bebas. Ini bukan gaya bebas. <br/>Jadi, kalau tidak kita menghabiskan masa tentang perkara yang tidak berkaitan dengan <br/>Usul ini, jadi rakyat melihat melalui siaran secara langsung, apa yang kita buat di sini, <br/>menceritakan sesuatu yang tidak dibawa oleh kerajaan. Dibawa, yang di Usulkan oleh <br/>Menteri Besar. Saya tahu.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Yang Berhormat, saya menghormati <br/>Yang Berhormat, tetapi, Tuanku mengizinkan untuk kita bersidang dua minggu, tetapi <br/>dipendekkan kepada 3 hari.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Bawalah Usul sendiri. Peraturan 26. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Usul sendiri saya pun ditolak.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Usul tak betul, sebab tu ditolak. Belajar bawa <br/>Usul yang betul. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
     Jadi bila diberi peluang, berbahas, <br/>tolong bagi ruang, jangan asyik nak ambil Peraturan saja. Apa yang kita nak bawa ini, <br/>bukanlah cerita yang mana berlaku di kawasan saya. Saya perlu bertanggungjawab. <br/>Kalau Yang Berhormat, asyik mengatakan tak ada kena mengena. Itu bagi Yang <br/>Berhormat. Yang mana melibatkan kawasan saya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Ini belum habis tentang Peraturan Tetap.... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Yang Berhormat Bandar Baru Klang, tak apa. Sabar. Yang <br/>Berhormat Jeram, sabar dulu. Kita dah bagi blok bebas dan bagi gaya bebas. Bukan <br/>sebebas-bebasnya. Maksudnya kena ada limit. Kena ada ikut saluran, waktu kita <br/>membahaskan Usul yang dibawa Yang Amat Berhormat Menteri Besar, Pakej <br/>Rangsangan  Ekonomi. Jadi kita nak cerita jumpa EXCO mana, jumpa EXCO mana, sikit-<br/>sikit boleh la, tapi dah terlalu banyak...jangan la. Kita balik ke landasan awal.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    Terima kasih Tuan Speaker. Jadi Pelabuhan <br/>Klang kalaulah buat video dapat tontonan sejuta lebih, sebagai wakil rakyat kerajaan <br/>yang mengatakan Majlis Daerah itu tak buat kerja, itu amat memalukan <br/>sebenarnya..adakah saya perlu buat video yang sama supaya mendapatkan tontonan 1 <br/>atau 2 juta. Kerana itu yang kita bawa tempohari ada juga pendengaran awam dan <br/>sebagainya bagaimana memperbaiki kelemahan PBT jadi Yang Berhormat EXCO tolong <br/>tengokkan..ini saya bagi tahu ni esok saya ada panggil Lando..Lando dia dapat aduan <br/>kerana jalanraya dibuat sama di kawasan saya jeram ketika waktu hujan.  Jadi saya <br/>nampak juga dua tiga yang lepas Yang Berhormat Pelabuhan Klang bermesyuarat <br/>bersama dengan Lando..Siapa Lando ini?.. Adakah Lando ini Pegawai Kerajaan? Kerana <br/>beliau berada dalam mesyuarat bersama dengan Yang Berhormat Pelabuhan Klang, dan <br/>apabila saya maklumkan saya mengajak Lando hadir pada keesokkan harinya pukul <br/>10<br/>dipandang..Lando ni dia datang dengan mencarutnya diviralkan takut buat kerja. Saya <br/>juga syorkan PBT ataupun Yang Berhormat Infra, EXCO Infra bolehla mengambil Lando <br/>ini untuk sebagai Pegawai Kerajaan yang memantau Infra ataupun JKR, kerana saya <br/>nampak lebih berkesan kerana aduan wakil rakyat sendiri tidak diendahkan apabila <br/>Lando nak datang malam-malam buat dah selesai.  Saya pun tak tau cakap apa Yang <br/>Berhormat. Yang kedua, berkenaan dengan Ahli Majlis, saya kaitkan dengan <br/>perbelanjaan yang mana Yang Amat Berhormat bentangkan tadi, Ahli Majlis, ini bukan <br/>tuduhan .jangan suruh saya tarik balik dan saya ada bukti hari ni tak bawa tetapi  kalau <br/>suruh tarik esok saya bawak. Ahli Majlis DAP yang mana menghantar perbelanjaannya <br/>menyumbang seribu ringgit apabila saya tanya pada jawatankuasa penduduk hanya <br/>dapat 100 ringgit.  Jangan tuduhan saya boleh bawa benda tu dan boleh bawa rakaman <br/>dengan majlis perwakilan penduduk, ini kerana masjid yang diluluskan untuk covid ini <br/>adakah sasarannya ataupun sampai kepada masyarakat. Itu persoalan ada kaitan Yang <br/>Berhormat Tuan Speaker ada kaitan ye. Yang Ketiga,  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
  Yang Berhormat ..itu satu tuduhan yang <br/>agak yang sangat serius. Ada tak laporan polis? Laporan MECC sudah dibuat atas <br/>tuduhan tersebut?   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Yang Berhormat, ini semua saya ada <br/>bawa bukti dan saya akan buat dan saya akan serahkan kepada <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
  Jadi masih belum buat laporan polis?  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Belum buat..sekiranya saya..sekiranya.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
   Sebagai wakil rakyat <br/>bertanggungjawab kenapa tak buat laporan polis sengaja nak mainkan politik dengan <br/>tuduhan tak berasas?   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Yang Berhormat saya <br/>bertanggungjawab sebab tu saya kata apa yang saya cakap dalam dewan yang mulia ni <br/>saya bertanggungjawab..jadi saya akan  ..bagi pada Yang Berhormat ketua kepada DAP <br/>siapa ahli majlisnya ..saya akan serahkan untuk mengambil tindakan ataupun untuk apa <br/>yang nak dibawa ke Pakatan Harapan. Yang ketiga, perancangan bandar, yang <br/>berhormat EXCO, PBT tolong kita sebagai wakil rakyat ketiga saya berada di blok sana, <br/>kita menjanjikan manifesto sekiranya saya menang, ini saya akan buat, iaitu saya kan <br/>pastikan jalannya cantik, saya akan bina bangunan ini itu, saya akan bina bangunan ini, <br/>tetapi adakah Yang Pertua Majlis Daerah ataupun Majlis Perbandaran di Kawasan anda <br/>berbincang dengan adun-adun Kawasan sekiranya membuat sebarang pembangunan.  <br/>Tidak ada. Di kawasan saya sendiri Yang Berhormat EXCO adalah tanah ehsan 10 ekar <br/>9 ekar lebih diberi Eco World Pejabat Daerah kepada Majlis Daerah dan saya merancang <br/>disebabkan tiada aktiviti ataupun tempat aktiviti untuk remaja dimana saya diingatkan <br/>tempat itu boleh dimanfaatkan tetapi baru-baru ini saya dapat info daripada YDP sendiri <br/>sudah ada perancangan.  Jadi kita ni sebagai wakil rakyat ni siapa yang merancang untuk <br/>sesuatu memangla Majlis Daerah itu bertanggungjawab untuk membangunkan tetapi apa <br/>salahnya berbincang dengan wakil rakyat kawasan sekurang-kurangnya kita boleh <br/>selarikan dengan janji-janji kita sebagai wakil rakyat kepada penduduk ataupun pengundi <br/>kita.  Yang keempat, tempoh hari ketika saya berada disana saya pernah bangkitkan isu <br/>kepada Yang Berhormat EXCO dimana  yang senarai kilang yang tidak ada lesen apabila <br/>tempoh hari saya salah cakap, kilang haram,  Yang Berhormat EXCO telah memberi <br/>peringatan  bukan kilang haram kilang yang tidak ada lesen.  Sehingga kini saya belum <br/>lagi terima kerana apabila ada aduan oleh penduduk berkenaan dengan bau asap kilang <br/>tersebut, kita nak kenal pasti adakah kilang itu sah ataupun tidak ada lesen ataupun tidak, <br/>jadi kalau kita tidak ada memang terlalu banyak kilang, jadi bagaimana kita nak tahu <br/>kilang mana yang ada lesen dan tidak ada lesen.  Kilang mana yang telah baru diluluskan <br/>untuk pembinaannya dan sebagainya tidak ada perbincangan kita tidak ada info. Tempoh <br/>hari kita ada meminta sekiranya ada kelulusan kilang baru atau pembangunan tolong <br/>bagi Salinan kepada adun Kawasan supaya kita tahu apa yang sedang berlaku tetapi <br/>itupun tidak berlaku.  Baru ini saya nampak Malaysia Gazzete dalam live Yang Berhormat <br/>EXCO bersama YDP Klang tak silap saya buat serbuan. Yang Berhormat EXCO saya <br/>ingin memberi cadangan saya bukan lah orang yang mahir ataupun terlalu pandai tidak <br/>tetapi saya boleh beri cadangan untuk bagaimana untuk betul-betul kita nak lupuskan <br/>perniagaan pendatang asing ini. Yang pertamanya ketika membuat serbuan, jangan <br/>hanya membawa pegawai daripada penguatkuasa sahaja, kena bawa daripada pegawai <br/>SSM dan yang kedua bawa Imegresen yang ketiga bawa Lembaga Hasil Dalam Negeri.  <br/>Kenapa saya berkata demikian, kerana pengusaha itu telah berkahwin dan sebagainya <br/>ada juga orang menjual ataupun memberi menyewakan nama mereka untuk membuat <br/>lesen tetapi apabila adanya Lembaga Hasil Dalam Negeri dalam serbuan, mereka on the <br/>spot boleh check adakah di ani bayar cukai dan sebagainya. Kerana kebanyakannya <br/>aceh pengusaha aceh di kawasan peruncitan banyak menyewa lesen daripada orang, <br/>jadi kalaulah serbuan ini dilakukan secara kumpulan memang mereka tidak boleh <br/>mengelak daripada bayar cukai dan juga imegresen untuk maklumat Yang Berhormat <br/>EXCO imegresen tidak memberikan orang aceh kebenaran untuk sebagai pekerja <br/>peruncit tidak ada lesen tidak ada permit untuk makluman Yang Berhormat tetapi kalau <br/>kita bawa penguatkuasa saya tak salahkan penguatkuasa daripada Majlis kerana mereka <br/>hanya memberikan lesen sekiranya dokumennya cukup, tak boleh salahkan dia, jadi kita <br/>ada jabatan-jabatan yang terlibat perlu buat secara kerjasama.  Jadi saya pernah <br/>memanggil jabatan-jabatan ini bermesyuarat di pejabat saya, dan saya minta senarai <br/>nama kedai runcit yang ada di kawasan saya tetapi sehingga hari ini Majlis Daerah tidak <br/>memberikan senarai itu.  Seterusnya, saya mohon Yang Berhormat EXCO <br/>memandangkan covid ini berlakunya terjejasnya pendapatan, boleh tak <br/>mempertimbangkan lesen penjaja diberikan kepada sesiapa yang berniaga yang ingin <br/>berhasrat untuk menambah pendapatan kerana mereka telah mengalami masalah <br/>kewangan sekurang-kurangnya 6 bulan tanpa ada sebarang kekangan tanpa usaha atau <br/>penjaja.  Seterusnya diskaun yang diberi oleh Kerajaan Negeri hanya sebulan, itupun <br/>dengan syarat tidak ada sebarang tunggakan kepada Majlis Daerah tertentu.  Jadi saya <br/>merasakan sekiranya memberi pengecualian ataupun diskaun kita tahu sedia maklum <br/>kita pandemik covid berlaku selama 3 bulan jadi sebulan memadai mereka ialah <br/>pengusaha kecil tanpa meniaga mana mungkin boleh bayar dan sebelum itu mereka ada <br/>tunggakan kerana mereka tidak mampu bayar jadi tolong pertimbangkan janganlah <br/>sekiranya tidak ada sebarang tunggakan barulah layak menerima diskaun sebulan itu, <br/>harap Yang Berhormat EXCO tolong bantu..   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Yang Berhormat masa..sampai lampu merah <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
   Yang Berhormat Sedikitsedikityang <br/>berkenaan isu arak, tempoh hari saya pernah bawa isu ini Yang Berhormat Tuan Speaker <br/>telah menolak inipun ada bukti saya ada bawa juga, Yang Berhormat Pandamaran <br/>Bandar Baru Klang mengatakan kita perlu berpisah daripada pembuat dasar dan juga <br/>Ahli Majlis sebagainya tetapi kita nak buat dasar ni saya membawa usul bukanlah untuk <br/>nak jadikan ni untuk kita berbincang kerana Perikatan Nasional ada UMNO dan PAS yang <br/>mengatakan kepimpinan Islam tetapi tidak bincangkan tetapi disini DAP sekurang-<br/>kurangnya beri ruang untuk bincang berkenaan dengan isu arak ini.  Dan isu ini usul ini <br/>saya akan bawa pada masa akan datang supaya diperbincangkan bukan saya nak suruh <br/>arak diharamkan tidak dan kita tahu dalam agama mana-mana pun tidak benarkan <br/>minum minuman arak.  Saya hanya meminta ada 2 usul yang pertamanya berkenaan <br/>dengan tempat larangan apabila Yang Berhormat EXCO menjawab dulu tidak ada <br/>undang-undang kecil di Negeri Selangor yang membolehkan menghalang orang <br/>meminum arak di tempat awam <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Pendekkannya .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Yang keduanya, berkenaan dengan <br/>minuman keras di restauran.  Kita benarkan minuman ditempat-tempat yang tertentu <br/>bukan di restoran sebab apa restoran itu tempat orang makan jadi lepas makan dia <br/>minum dia boleh balik tetapi minum minuman arak di restoran tidak sesuai. Saya minta <br/>bincang supaya Selangor nampak lebih advanced banding dengan Kerajaan Islam di <br/>federal mungkin lebih advanced dari segi cadangan-cadangan sedemikian Yang <br/>Berhormat EXCO sila duduk .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Saya bukan EXCO.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Mantan EXCO..sila duduk..sila duduk <br/>okay seterusnya pandangan saya Yang Berhormat EXCO tolong ambik perhatian  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Dah tolong dah sampaikan ..cukuplah Yang Berhormat <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Yang Berhormat, 2 lagi .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  2 lagi.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
    48 ribu unit rumah dibuat dalam tempoh <br/>5 tahun, minta tolong sebelum ini yang berhormat EXCO dah ada diblok sini jadi saya <br/>pernah minta 20% bukan untuk adun, untuk penduduk tempatan itu kerana ramai yang <br/>datang yang duduk di kawasan saya terutamanya di Jeram tetapi mengundinya di <br/>kawasan lain tetapi apabila minta bantuan minta dengan saya.  Kerajaan Negeri Selangor <br/>pula memberi bantuan kewangan kepada dun berdasarkan jumlah pengundi.  Jadi <br/>tolonglah EXCO-EXCO baru yang nak dilantik tu berikan peluang 20% sahaja daripada <br/>jumlah unit rumah yang dibina di Kawasan. Ada satu lagi Yang Berhormat, yang terakhir <br/>saya mohon sekiranya masalah dikawasan saya di Jeram ini, tidak selesai saya akan <br/>mohon merafak sembah mohon hadap Duli Yang Maha Mulia Sultan Selangor bagi <br/>membantu masyarakat saya selesaikan kerana saya beranggapan saya sudah mohon <br/>dengan cara yang baik kepada EXCO tetapi EXCO tidak membantu menyelesaikan <br/>masalah saya dikawasan saya itulah pilihan saya    <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Jangan mengaitkan ye.. Yang Berhormat boleh bahas dah <br/>cukupla.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Yang ini saya sokong lah sebab Kerajaan <br/>Selangor bantu saya covid saya sokong ye.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Yang lain, ..Subang Jaya ..sila ..1 minit sambung..silakan <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-michelle-ng-mei-sze">
<p>
   Terima kasih Tuan Speaker..kerana <br/>memberi ruang pada Subang Jaya untuk membahas usul Pakej Rangsangan yang <br/>dibentangkan oleh Dato Menteri besar.  Subang Jaya memula dengan merakamkan <br/>ucapan tahniah kepada Kerajaan Negeri Selangor atas pengurusan yang cekap dan <br/>mantap selama kita dilanda wabak covid-19. Kita sedia maklum bahawa Selangor adalah <br/>antara negeri yang tinggi dan padat bilangan penduduknya.  Justeru memudahkan wabak <br/>Covid-19 menular, walaubagaimanapun bilangan kes telah menurun hasil kerjasama <br/>semua pihak berkepentingan. <br/></p>
</speech>

            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>
