<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-zakaria-bin-haji-hanafi" id="yb-tuan-zakaria-bin-haji-hanafi" showAs="YB TUAN ZAKARIA BIN HAJI HANAFI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yab-dato-menteri-besar" id="yab-dato-menteri-besar" showAs="YAB DATO MENTERI BESAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-gunarajah-al-r-george" id="yb-tuan-gunarajah-al-r-george" showAs="YB TUAN GUNARAJAH A/L R GEORGE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin" id="yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin" showAs="YB TUAN HASNUL BIN BAHARUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-lau-weng-san" id="yb-tuan-lau-weng-san" showAs="YB TUAN LAU WENG SAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" id="yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar" showAs="YB TUAN MOHD FAKHRULRAZI BIN MOHD MOKHTAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan" id="yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan" showAs="YB TUAN MOHD SANY BIN HAMZAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran" id="yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran" showAs="YB TUAN RAJIV A/L RISHYAKARAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-suee-lim-sekinchan" id="yb-tuan-ng-suee-lim-sekinchan" showAs="YB Tuan Ng Suee Lim (Sekinchan)" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-harumaini-bin-haji-omar" id="yb-harumaini-bin-haji-omar" showAs="YB HARUMAINI BIN HAJI OMAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping" id="yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping" showAs="YB PUAN ELIZABETH WONG KEAT PING" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-rodziah-binti-ismail" id="yb-puan-rodziah-binti-ismail" showAs="YB PUAN RODZIAH BINTI ISMAIL" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman" id="yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman" showAs="YB TUAN MOHD KHAIRUDDIN BIN OTHMAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-shatiri-bin-mansor" id="yb-tuan-shatiri-bin-mansor" showAs="YB TUAN SHATIRI BIN MANSOR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri" id="yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri" showAs="YB TUAN SYAMSUL FIRDAUS BIN MOHAMED SUPRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-speaker" id="tuan-speaker" showAs="TUAN SPEAKER" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" id="yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" showAs="YB DATO; DR AHMAD YUNUS BIN HAIRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-hee-loy-sian" id="yb-tuan-hee-loy-sian" showAs="YB TUAN HEE LOY SIAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-lai-wai-chong" id="yb-tuan-lai-wai-chong" showAs="YB TUAN LAI WAI CHONG" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni" id="yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni" showAs="YB TUAN MOHD ZAWAWI BIN AHMAD MUGHNI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/puan-siti-salina-binti-muftar" id="puan-siti-salina-binti-muftar" showAs="Puan Siti Salina binti Muftar" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-speaker" id="tuan-speaker" showAs="Tuan Speaker" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" id="yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi" showAs="YB DATO DR AHMAD YUNUS BIN HAIRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-seri-mohamed-azmin-bin-ali" id="yb-dato-seri-mohamed-azmin-bin-ali" showAs="YB DATO SERI MOHAMED AZMIN BIN ALI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud" id="yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud" showAs="YB PUAN DR SITI MARIAH BINTI MAHMUD" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ir-izham-bin-hashim" id="yb-tuan-ir-izham-bin-hashim" showAs="YB TUAN IR IZHAM BIN HASHIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-sze-han" id="yb-tuan-ng-sze-han" showAs="YB Tuan Ng Sze Han (Kinrara)" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/puan-gayathri-prasena-ap-jaya-kumar" id="puan-gayathri-prasena-ap-jaya-kumar" showAs="Puan Gayathri Prasena A/P Jaya Kumar" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-lim-yi-wei" id="yb-puan-lim-yi-wei" showAs="YB PUAN LIM YI WEI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-leong-tuck-chee" id="yb-tuan-leong-tuck-chee" showAs="YB TUAN LEONG TUCK CHEE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli" id="yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli" showAs="YB TUAN MOHD SHAID BIN ROSLI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-ng-sze-han" id="yb-tuan-ng-sze-han" showAs="YB TUAN NG SZE HAN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-saari-bin-sungib" id="yb-tuan-saari-bin-sungib" showAs="YB TUAN SAARI BIN SUNGIB" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-zakaria-bin-haji-hanafi" id="yb-tuan-zakaria-bin-haji-hanafi" showAs="YB TUAN ZAKARIA BIN HANAFI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-teng-chang-kim" id="yb-dato-teng-chang-kim" showAs="YB DATO TENG CHANG KHIM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-edry-faizal-bin-eddy-yusof" id="yb-tuan-edry-faizal-bin-eddy-yusof" showAs="YB TUAN EDRY FAIZAL BIN EDDY YUSOF" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar" id="yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar" showAs="YB TUAN HALIMEY BIN ABU BAKAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin" id="yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin" showAs="YB TUAN SALLEHUDIN BIN AMIRUDDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" id="yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi" showAs="YB TUAN MOHD NAJWAN BIN HALIMI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/tuan-timbalan-speaker" id="tuan-timbalan-speaker" showAs="TUAN TIMBALAN SPEAKER" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin" id="yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin" showAs="YB DATO MOHD IMRAN BIN TAMRIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-datuk-rosni-bin-sohar" id="yb-datuk-rosni-bin-sohar" showAs="YB DATUK ROSNI BIN SOHAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud" id="yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud" showAs="YB PUAN DR SITI MARIAH BT MAHMUD" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-rozana-binti-zainal-abidin" id="yb-puan-rozana-binti-zainal-abidin" showAs="YB PUAN ROZANA BINTI ZAINAL ABIDIN" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-haji-saari-bin-sungib" id="yb-tuan-haji-saari-bin-sungib" showAs="YB TUAN HAJI SAARI BIN SUNGIB" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-hilman-bin-idham" id="yb-tuan-hilman-bin-idham" showAs="YB TUAN HILMAN BIN IDHAM" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-rizam-bin-ismail" id="yb-tuan-rizam-bin-ismail" showAs="YB TUAN RIZAM BIN ISMAIL" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-dato-dr-ahamd-yunus-bin-hairi" id="yb-dato-dr-ahamd-yunus-bin-hairi" showAs="YB DATO DR AHAMD YUNUS BIN HAIRI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-datuk-rosni-bin-sohar" id="yb-datuk-rosni-bin-sohar" showAs="YB DATUK ROSNI BT SOHAR" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-dr-daroyah-bt-alwi" id="yb-puan-dr-daroyah-bt-alwi" showAs="YB PUAN DR DAROYAH BT ALWI" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-puan-michelle-ng-mei-sze" id="yb-puan-michelle-ng-mei-sze" showAs="YB PUAN MICHELLE NG MEI SZE" />
<TLCPerson href="/ontology/person/staging-dundocs.sayit.mysociety.org/yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham" id="yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham" showAs="YB TUAN MUHAMMAD HILMAN BIN IDHAM" />

            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>15 JULAI 2020 (RABU)</heading>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Salam sejahtera, selamat pagi.  Saya mempersilakan Hulu Kelang.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Tuan Speaker, soalan saya No. 29. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN HAJI SAARI BIN SUNGIB  <br/>(N18 HULU KELANG) <br/>TAJUK<br/>29 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Berapakah kematian pesakit COVID-19 di Selangor yang adalah juga penghidap <br/>penyakit tidak berjangkit berikut<br/>(a)  Diabetes <br/>(b)  Kanser <br/>(c)  Sakit jantung <br/>(d)  Hipertensi <br/>Apakah rancangan kerajaan dalam mendepani keadaan ini. <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Hulu Kelang.  Terima kasih Tuan Speaker.  Bismillahirrahmannirrahim.  Assalamualaikum <br/>W.B.T.  Yang Berhormat Hulu Kelang bertanya mengenai apakah punca-punca kematian <br/>pesakit COVID di Selangor dan punca kematian pesakit COVID di Selangor yang <br/>sekarang ini ada sejumlah 24 orang.  Dan berapakah di antara mereka yang mengidap <br/>penyakit yang tidak berjangkit.  Diabetes, kanser, sakit jantung, hipertensi, dan pesakit <br/>COVID yang ada diabetes, kematian enam (6) orang, yang ada kanser kematian seorang, <br/>yang sakit jantung kematian dua (2) orang, hipertensi sembilan (9) orang.  Ke semua <br/>penyakit di atas ini dikategorikan sebagai penyakit kronik tidak berjangkit bagi mendepani <br/>cabaran ini pihak KKM telah merangka teras utama berdasarkan District Risks Reduction <br/>Programme atau DRRP yang akan mengguna pakai strategi CAPP iaitu Cegah dan Didik, <br/>Amal, P  Patuh dan P  Pantau sebagai strategi utama di dalam menangani penyakit <br/>COVID.  Melalui strategi yang dimaksudkan ini, golongan yang perlu dilindungi akan terus <br/>dilindungi dan daerah akan terus mengekalkan status hijau.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Hulu Kelang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Bagaimana <br/>kategori ini tidak .. dia dah sakit sebelum itu diabetes, kanser, sakit jantung, hipertensi <br/>kenapa, macam mana boleh kriteria dia kena COVID itu menjadi sebab kematiannya <br/>bukan sebab penyakit asalnya.  Apakah kriteria yang digunakan? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Hulu Kelang.  Sebenarnya, kematiannya itu, dia dimasukkan ke hospital disebabkan <br/>jangkitan COVID.  Pesakit-pesakit jenis kategori ini sebenarnya mempunyai keimunan <br/>yang rendah dan akibat adanya penyakit-penyakit ini, jadi, COVID itu tidak boleh dikawal <br/>dengan baik ya, keimunan dia.  Jadi, dengan adanya komplikasi-komplikasi ini <br/>menyebabkan daya dia mempertahankan diri pada COVID dan juga rawatan yang diberi <br/>itu kurang berkesan so jadi, akhirnya dia succumb, dia tewas di dalam .. apa ni, dengan <br/>kuman COVID yang ada di dalam tubuhnya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ya, Yang Berhormat Bukit Antarabangsa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-seri-mohamed-azmin-bin-ali">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, Yang <br/>Berhormat EXCO, kita sedia maklum bahawa Selangor mencatatkan jumlah kes COVID <br/>yang kedua tertinggi dalam negara dan merekodkan jumlah kematian yang tertinggi di <br/>Malaysia.  Sehingga 14 Julai semalam, Selangor melaporkan 2093 kes positif dan 24 <br/>kematian.  Saya pohon penjelasan daripada Yang Berhormat Speaker, apakah punca <br/>jumlah kes dan kematian yang tinggi di Selangor ini dan apakah langkah-langkah <br/>strategik untuk masa depan bagi mengekang penularan jangkitan ini khususnya di <br/>kalangan tenaga kerja asing.  Kita sedia maklum bahawa Selangor ini negeri industri <br/>tetapi apakah kita dapat menjalankan usaha-usaha untuk improve the living standard <br/>ataupun living situation  di kalangan warga asing yang berdepan dengan masalah <br/>penginapan sebagai contoh, yang sesak dan padat dan juga pematuhan kepada SOP.  <br/>Terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Bukit Antarabangsa.  Memang soalan ni, memang saya sebenarnya tunggu juga sebab  <br/>selalunya, orang mengatakan Selangor paling tinggi, paling tinggi kerana keadaan kita, <br/>kita mempunyai 6.5 juta rakyat.  Kalau kita bandingkan kepada nisbah kepada jumlah <br/>rakyat dan jumlah kes Yang Berhormat, sebenarnya kita tidak, bukanlah yang tertinggi.  <br/>Ada satu fasa kita hanya duduk nombor tiga (3) ya.  Putrajaya lebih tinggi, Wilayah lebih <br/>tinggi dan Selangor nombor tiga (3), kalau kita ambil nisbah jumlah penduduk dan jumlah <br/>kes yang kita dapat.  Kepadatan rakyat ini, kepadatan kependudukan ini adalah satu <br/>faktor di mana kes COVID senang merebak di Selangor kerana apa, kerana kita tahu <br/>bahawa perebakan COVID, pertama, berlaku melalui droplet infection maknanya ada <br/>close proximity, ada orang tinggal berdekatan cara hidup begitu dan of course, tentu <br/>sekali dari segi kebersihan dan sebagainya.   <br/>Jadi, ini ialah satu perkara yang saya tidak defensive sebenarnya kerana berbanding <br/>dengan negeri-negeri lain yang mempunyai penduduk yang kurang padat dan kita dapat <br/>lihat ini di Negeri Selangor bahawa kawasan-kawasan yang padat seperti Petaling ya, <br/>adalah di antara yang tertinggi.  Hulu Langat itu kes lain, dia tertinggi sekali tetapi oleh <br/>sebab ada cluster maka Hulu Langat menjadi yang tertinggi tetapi kalau kita tengok <br/>Sabak Bernam ya, kita melihat pada Sepang, peringkat awal dulu mereka hampir tidak <br/>ada kes pada peringkat awal.  Tetapi akhirnya, jumlah ini meningkat disebabkan depot-<br/>depot tahanan ya, di Sepang sehingga hari ini hanya di Sepang sahaja kuning.  Kerana <br/>depot-depot tahanan itu terletak di sana dan ini adalah di kalangan warga asing.  <br/>Sehubungan itu, maka Selangor dari awal lagi kita telah menentukan bahawa kita perlu <br/>buat target testing untuk kumpulan-kumpulan yang berisiko tinggi.  So, that is why  kita <br/>ada target testing hari itu, misalnya warga emas, rumah-rumah warga emas dan <br/>sebagainya, untuk kita mengesan kes ini daripada awal.  Dan saya kira kita berjaya <br/>kerana kita telah dapat membendung perebakan di kalangan komuniti.  Walaupun kita <br/>sudah ada jangkitan komuniti tetapi ia sangat terkawal.  Yang kita ada sekarang ialah di <br/>kalangan warga pekerja dari luar negara yang sekarang ada di depot.  Yang 10 kes <br/>terbaru aktif di Sepang itu adalah di depot Yang Berhormat.   Dan kemudian, kes-kes lain <br/>daripada kalangan pekerja-pekerja kontrak. <br/>Jadi, daripada segi penginapannya ya, saya setuju.  Risiko mereka yang dari kumpulan <br/>yang agak tersisih dan terpinggir ya, dari segi risiko sangat kerana mereka tinggal <br/>bersesak-sesak di dalam satu rumah sehingga 20  30 orang satu rumah ya.  Jadi, saya <br/>kira COVID Selangor tidak boleh menangani masalah ini bersendirian.  Kerana ia <br/>melibatkan polisi, kalau kita telah menetapkan bahawa semua majikan di dalam industri <br/>untuk mereka memastikan perumahan ya, pekerja mereka ini selamat, itu yang penting <br/>ya Yang Berhormat.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Semenyih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-zakaria-bin-haji-hanafi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Saya ingin <br/>menyentuh keterangan EXCO maklumkan tadi bahawa Hulu Langat ya, yang tercatat <br/>yang tertinggi sekali COVID-19 ini.  Jadi saya bersyukur lah, terima kasih di atas <br/>pengiktirafan Hulu Langat nombor satu itu.  Jadi, saya pula ambil kesempatan di sini <br/>memaklumkan Menteri kemudahan yang dibangkitkan oleh Bukit Antarabangsa tadi, <br/>saya rasa salah satunya ialah masalah kemudahan kesihatan.  Sedia maklum, di Hulu <br/>Langat kita ada satu sahaja Hospital Kerajaan dan kita harap perjuangan itu dapatlah <br/>Hospital Semenyih ya, kita harap menjadi keutamaan daripada pihak pemerintah Negeri <br/>Selangor lah khususnya, pihak Kerajaan Pusat.  Jadi, saya harap pengiktirafan tadi itu <br/>dapat direalisasikan lah di Semenyih.  Harapan dia.  Ini bukan masalah Semenyih, ini <br/>masalah rakyat Selangor juga.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-seri-mohamed-azmin-bin-ali">
<p>
 Boleh saya jawab? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 (Ketawa) Tunggulah EXCO dulu, baru Menteri jawab. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Semenyih.  Sebenarnya, bila kita bercakap mengenai hospital kalau kita nak hubungkan <br/>dengan COVID ya, dia tidak ada kena mengena dengan hospital. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Ha, ni tersasar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud">
<p>
 Ya, sebab .. dia tersasar sedikit kerana <br/>COVID adalah satu pandemik ya, dan pandemik ini boleh kena di mana-mana sahaja.  <br/>Unfortunately, ataupun malangnya cluster itu ada di Hulu Langat.  Maka, jumlah jangkitan <br/>itu tinggi di Hulu Langat.  Itu pun setelah dilakukan target testing ya, dan selepas itu, kes <br/>yang berjangkit itu ada di Hulu Langat ada di Hulu Langat.  Berkenaan dengan hospital, <br/>saya ingat Yang Berhormat pun lebih faham bahawa pembinaan hospital adalah di bawah <br/>Kerajaan Pusat dan bukan di bawah Kerajaan Negeri ya.  Jadi, kita di dalam .. kita <br/>membantu Kementerian Kesihatan, Jabatan Kesihatan Negeri Selangor, kita <br/>bekerjasama dengan mereka untuk memastikan bahawa penyampaian perkhidmatan <br/>kesihatan itu sampai kepada rakyat.  Jadi, mungkin Menteri ada .. (Ketawa). <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sentosa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-gunarajah-al-r-george">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker.  Soalan saya nombor 30. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN GUNARAJAH A/L R GEORGE  <br/>(N48 SENTOSA) <br/>TAJUK<br/>30 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Apakah Kerajaan Negeri mempunyai pelan untuk tingkatkan penerimaan Kad <br/>Peduli Sihat dan Kasih Ibu Smart Selangor sebagai bantuan pasca COVID-19? <br/>b)     <br/>Bilakah sistem Kad Peduli Sihat akan diaktifkan semula? <br/>c)     <br/>Apakah Kerajaan Negeri mempunyai perancangan untuk membawa semula <br/>Khairat Kematian SMUE? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-bt-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Sentosa.  <br/>Baik. Untuk makluman Ahli-ahli Yang Berhormat semua, bilangan kad KISS Ibu Smart, <br/>kad Kasih Ibu Smart Selangor (KISS) yang diperuntukkan pada masa kini, masih sama <br/>iaitu 25,000 setelah peningkatan 5,000 selepas bajet 2020 ya.  Walau bagaimanapun <br/>dalam keadaan menghadapi fasa pemulihan pandemik COVID-19 ini, Kerajaan Negeri <br/>sedang mempertimbangkan untuk menambahbaik perkhidmatan KISS ini dengan <br/>memperluaskan jenis barangan yang boleh dibeli oleh pemegang kad KISS sebagai alat <br/>perlindungan seperti alat perlindungan diri ya, sarung tangan, pelitup muka, cecair <br/>pembasmi kuman ya, di kedai-kedai dan pasar raya terpilih yang sebelum ini tidak ada <br/>dalam senarai yang boleh mereka beli.  Bagi penambahbaikan Peduli Sihat pula Kerajaan <br/>Negeri Selangor telah bersetuju menambah bilangan kuota pemegang polisi Skim <br/>Insurans Peduli Sihat daripada 65,000 kepada 85,000 pemegang polisi dengan <br/>pembahagian tambahan kuota seperti yang saya akan sebutkan.  18,000 polisi <br/>peruntukan kepada pemohon yang memenuhi kriteria dan syarat kelayakan berasaskan <br/>pendapatan terendah daripada senarai pemohon dan kuota ini tidak tertakluk kepada <br/>kuota DUN.  Kalau Yang Berhormat ingat, semasa kita membuat penjajaran 65,000 yang <br/>dapat kemudian ada lagi yang layak tetapi terkeluar dari kuota dan peruntukan yang kita <br/>ada.  Jadi, kita dahulukan 18,000 ini ambil yang paling rendah di dalam senarai yang <br/>layak untuk memberikan, menyambung Skim Peduli Sihat ini kepada mereka.  Dan 1,000 <br/>kad lagi adalah kita khusus kan untuk Ketua Kampung Tradisi, Ketua Kampung Cina, <br/>Ketua Komuniti India dan kakitangan Pusat Khidmat Masyarakat DUN, Penyelia Pusat <br/>Wanita Berdaya dan untuk pejabat, staf kakitangan Pejabat Ahli Majlis Mesyuarat <br/>Kerajaan Negeri yang berpendapatan RM 2,000.00 dan ke bawah. <br/>Sebanyak 200 kad lagi kita berikan kepada orang kurang upaya dan warga emas yang <br/>tidak tersenarai di dalam kuota DUN dan kita ada lagi 800 untuk polisi untuk kes-kes <br/>terpencil mengikut permohonan ADUN - ADUN untuk kes-kes ini. Program Skim Peduli <br/>Sihat telah diaktifkan semula semenjak Jun 2019 sebenarnya Yang Berhormat dan <br/>semasa penjajaran berhenti sekejap daripada Mei 2019 hingga Jun 2019 dan sekarang <br/>ini ia telah ditambah baik dan saya ingat hari ini Yang Amat Berhormat Menteri Besar kita <br/>akan membuat satu sidang akhbar untuk memberitahu kepada awam tentang tambah <br/>baik Kad Peduli Sihat ini atau pun sekarang ini kita panggil Skim Insurans Peduli Sihat <br/>ini dan yang baiknya tentang Skim Insurans Peduli Sihat ini walaupun diluluskan pada <br/>April 2020 semasa kita di dalam PKP para pemegang polisi juga layak menerima manfaat <br/>asas mula daripada Januari 2020 dengan tempoh sah laku hingga 2021 dan akan <br/>diperbaharui kepada pemegang polisi yang masih memenuhi kriteria dan syarat <br/>kelayakan yang ditetapkan.  Jadi inilah yang telah ditambah baik tentang Kad Peduli Sihat <br/>kita ini dan untuk khairat kematian saya ingat Yang Amat Berhormat Menteri Besar kita <br/>sudah jawab semalam kalau  tak silap saya tentang pertimbangan akan diberikan semula <br/>pada peruntukan 2021, Insya Allah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Bukit Antarabangsa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-seri-mohamed-azmin-bin-ali">
<p>
  Terima kasih Tuan Speaker. Saya <br/>cukup familiar dengan inisiatif-inisiatif yang dijawab oleh Yang Berhormat EXCO tadi dan <br/>saya percaya Yang Berhormat Sentosa bangkitkan perkara ini atas keprihatinan bahawa <br/>beberapa inisiatif ini telah dijajarkan semula oleh Kerajaan Negeri di bawah pentadbiran <br/>Yang Amat Berhormat Dato Seri Menteri Besar dan beberapa peruntukan telah <br/>memperlihatkan pengurangan namun berdepan dengan situasi pasca pandemik COVID-<br/>19 ini, apakah Kerajaan Negeri akan menyemak semula untuk meletakkan kepentingan <br/>kesihatan awam itu menjadi agenda utama kerana kalau saya lihat dalam pelan <br/>pemulihan ekonomi yang diumumkan oleh Yang Amat Berhormat Dato Menteri dan <br/>keselamatan rakyat.  Memang benar pertimbangan kesihatan awam dan penjanaan <br/>ekonomi itu penting tapi itu saya kira dalam menghadapi situasi pasca pandemik ini <br/>apakah Kerajaan Negeri boleh menyemak semula sejumlah peruntukan yang dapat <br/>memberikan keutamaan kepada kesihatan awam rakyat Selangor, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Bukit Antarabangsa.   Baik mengenai SPSS ini kita tahu bahawa setelah penjajaran, <br/>ramai yang telah terkeluar dengan pasca COVID ini lebih ramai lagi yang jatuh di bawah <br/>B40 yang tingkat bawah sekali.  Sudah tentu saya kira sebagai sebuah kerajaan <br/>sekiranya kita mempunyai kemampuan ini tentulah kita hendak memberi lebih kepada <br/>rakyat dan kita telus di dalam membincangkan perkara-perkara ini cuma saya ingin <br/>mengingati semua bahawa isu kesihatan adalah isu bersama.  Negeri membantu tetapi <br/>yang paling besar ialah Kementerian Kesihatan Malaysia, iaitu Kerajaan Pusat dan kita <br/>jangan lupa kalau seorang itu tidak ada kad SPSS atau Kad Skim Peduli Sihat ini makna <br/>dia jangan kita fikir dia tidak boleh dapat langsung khidmat kerana tak ada kad.  Dia mesti <br/>ada akses kepada sistem kesihatan negara kita yang diletakkan oleh KKM, hospital, klinik <br/>kesihatan, klinik komuniti cuma saya kira tentulah semua orang kalau dekat ini dia rasa <br/>mudah untuk dia pergi tak payah pergi klinik kesihatan dan sebagainya.  Kita juga jangan <br/>lupa kita ada PEKA 40 yang sudah dimulakan kerajaan yang lepas dan kita juga ada <br/>mySalam, jadi sekarang ini kita ada Skim Peduli Sihat Selangor, semua ini sebenarnya <br/>dimanfaati oleh B40 makna dia yang kita ada 85,000 campur dengan PEKA 40 malah <br/>bertindih-tindih Yang Berhormat.  Jadi kalau tak bertindih itu bagus . Sekarang ini <br/>bertindih, PEKA 40 pun dapat, mySalam pun dapat, SPSS pun dapat jadi saya kira kita <br/>tambah baik dan saya kira sebagai seorang anggota kerajaan tentulah kalau ada Insya <br/>Allah tambah rezeki, kita bagi 20%-23% lebih GDP Selangor kepada Persekutuan, saya <br/>ingat dulu di antara perjuangan kita di dalam PH supaya kita dapat balik sedikit daripada <br/>income tax kita kepada kerajaan supaya kami dapat memberi lebih kepada rakyat Negeri <br/>Selangor dan kita kena ingat 6.5 juta adalah paling tinggi di dalam seluruh Negeri <br/>Selangor.  Mana mungkin satu kerajaan untuk kita beri kepada semua walaupun kita <br/>mempertingkatkan dari hari ke hari Insya Allah kalau Kerajaan Pusat memberi kerjasama <br/>yang baik kepada kita, bagi balik sedikit daripada GDP yang kita contribute 20% itu untuk <br/>kita gunakan untuk SPSS.  Insya Allah saya rasa Dato Menteri Besar kita pun sangat <br/>prihatin tentang perkara ini.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Sijangkang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Yang <br/>Berhormat EXCO, saya nak bertanya sama ada Kerajaan Negeri ada tak bersedia atau <br/>pun merancang untuk menambahkan lagi jumlah bilangan daripada 85,000 ini kerana <br/>saya harapkan dia tak ada kuota bagi mereka-mereka yang memerlukan di setiap DUN-<br/>DUN, saya ingat kalau ini ada satu seolah-olah satu untuk ditambah sementara menteri <br/>berada di sini dan mungkin GDP itu boleh dipertimbangkan sedikit tambahan kepada <br/>negeri.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Sijangkang, saya telah jawab tadi.  Saya sebagai EXCO tidak boleh membuat keputusan <br/>begini, begitu, di sini kita perlu bawa dan nanti akan dibincangkan.  Saya rasa Yang <br/>Berhormat Menteri Besar akan menjawab sama ada bahan ada lagi atau tidak.  Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Pandamaran. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-leong-tuck-chee">
<p>
  Terima kasih  Tuan Speaker, soalan <br/>tambahan untuk EXCO.  Mengikut statistik yang kita dapat kalau mengikut penerimaan <br/>mengikut DUN di mana Meru mendapat paling tinggi 2,186, yang kedua Batang Kali <br/>(2,020), Permatang (2,014), Morib (2,005).  Di mana benda ini mempunyai pengundi yang <br/>sederhana, di mana Batang Kali yang tinggi 49,000, Permatang hanya 23,00, mereka <br/>dapat dua ribu lebih permohonan yang diluluskan.  Tapi kita tengok pengundi yang paling <br/>banyak itu Subang Jaya, Kinrara, Bukit Lanjan, Kajang, Balakong, Bandar Baru Klang <br/>dan Pandamaran yang lebih daripada 55,000 hanya dapat 1,600 atau pun 1,400.  Jadi <br/>jauh beza kita nampak pengundi yang ramai dapat sedikit jadi saya nak tahu bagaimana <br/>kita pilih bil-bil yang boleh dapat sebegitu banyak.  Ini yang saya nak tahu.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Pandamaran.  Kita masa <br/>kali pertama kita melancarkan SPSS Skim Peduli Sihat Selangor, tidak ada sistem kuota <br/>makna dia first come first serve jadi ADUN-ADUN di kawasan-kawasan yang <br/>Pandamaran sebut tadi sangat aktif dalam merekrut atau pun mereka-mereka  yang layak <br/>pada ketika itu.  Jadi mungkin kawasan-kawasan yang lebih urban atau lebih bandar <br/>kemudahan lebih baik jadi tidak ada ramai permohonan ada orang masa dulu dia ADUN <br/>dia buat kempen buka meja dan sebagainya.  Ada ADUN yang tunggu rakyat datang jadi <br/>perbezaan cara kerja ini menyebabkan perbezaan di dalam jumlah penerimaan. Jadi <br/>setelah kita melihat hari itu bila kena ada penjajaran semula apakah cara yang terbaik <br/>untuk kita semua memastikan semua DUN dapat lebih kurang berkadar dengan jumlah <br/>penduduk dia.  Jadi itulah sistem kuota yang ada formula tertentu yang telah dirancang , <br/>dibuat oleh pihak pentadbiran untuk memastikan kita mendapat jumlah kuota itu berkadar <br/>terus jumlah pengundi kita.  Tapi saya juga sedar bahawa penduduk yang ada tidak sama <br/>dengan jumlah pengundi.  Jumlah penduduk di dalam satu kawasan tidak sama dengan <br/>jumlah pengundi.  Jadi oleh itu kita dapati kawasan-kawasan  yang padat, kadang-kadang <br/>dapat sikit, jadi saya sebenarnya memang meletakkan syarat untuk kita menapis sebab <br/>yang minta itu ramai dan kita minta pengundi supaya memohon di tempat dia mengundi <br/>sebab saya ada banyak aduan daripada ADUN-ADUN di mana orang ini tidak duduk sini <br/>tapi dia ambil kuota kita sebab dia mengundi di sini  tapi dia duduk nun di DUN yang lain.  <br/>Inilah masalah yang kita hadapi sekarang dan Insya Allah saya rasa untuk kita dah bagi <br/>kepada DUN-DUN yang belum memenuhi kuota yang Pandamaran sebut tadi Kampung <br/>Tunku, Balakong, Pandan Indah semua belum habis kuota, kita simpan kuota mereka <br/>untuk mereka mohon hingga akhir tahun ini, kalau tidak ada nanti kita ambil balik.  Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat Tuan Speaker, soalan <br/>saya nombor 31.  <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN RIZAM BIN ISMAIL <br/>(N01 SUNGAI AIR TAWAR) <br/>TAJUK<br/>31 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Apakah status MPKK setelah kerajaan Pakatan Harapan pusat bertukar <br/>kepada Perikatan Nasional? <br/>b) Adakah pengerusi dan ahli jawatankuasa MPKK yang sebelum ini daripada <br/>parti bersatu ditukar kepada pengerusi yang baru dalam kalangan Pakatan <br/>Harapan? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
  Terima kasih Tuan Speaker, terima kasih <br/>Sungai Air Tawar.  Saya menjawab soalan yang ke-31 yang ingin mengetahui apakah <br/>status MPKK.  Di sini saya ingin menyatakan sedikit latar belakang tentang status atau <br/>nama-nama yang dinamakan di dalam pengurusan kampung ini. Pada tahun 1975, <br/>sebenarnya pengurusan kampung ini di bawah Majlis Keselamatan Negara di mana dia <br/>dinamakan Jawatankuasa Kemajuan Kampung JKKK tapi pada tahun 2008 sedikit <br/>perubahan di mana pengurusan kampung itu diletakkan di bawah  Kementerian <br/>Kemajuan Bandar dan Wilayah maka ianya diubah nama , tidak diubah nama, dikekalkan <br/>JKKK  dan kita Kerajaan Pakatan Rakyat ketika itu juga pada semenjak 2008 <br/>mengekalkan nama JKKK.  Walau bagaimanapun pada 23 Mei 2018, Mesyuarat Jemaah <br/>Menteri telah bersetuju agar JKKP masa itu sebelum itu Selangor kita ada JKKK, tapi di <br/>peringkat pusat mengiktiraf JKKP.  Bila tahun 2018, pada 23 Mei Jemaah Menteri telah <br/>pun bersetuju bila perubahan kerajaan di peringkat persekutuan setuju untuk <br/>membubarkan JKKP maka dikekalkan hanya satu institusi iaitu JKKK, tetapi pada 27 Jun <br/>2018, nama tersebut diubah dinaikkan taraf hanya jawatankuasa kepada Majlis <br/>Pengurusan dan Komuniti Kampung (MPKK) dan semenjak itu  MPKK adalah satu badan <br/>pengurusan yang diiktiraf satu sahaja untuk melaksanakan apa juga perkara berkaitan <br/>dengan kampung-kampung tradisi dan semenjak itulah sebenarnya kita Kerajaan <br/>Selangor khususnya telah melaksanakan hanya dengan satu Kementerian Luar Bandar <br/>dan hanya satu status satu nama iaitu MPKK.  Tapi kita baru minggu lepas 9 Julai, <br/>Menteri Pembangunan Luar Bandar telah mengumumkan perubahan semula kepada <br/>organisasi MPKK kepada MPKKP malah telah pun menamakan semula dari MPKKP <br/>kepada JPKK, jadi pening juga Yang Berhormat kena dengar, jadi dari majlis, mula-mula <br/>ahli jawatankuasa naik kepada majlis turun balik jawatankuasa tetapi nama sedikit <br/>berubah jawatankuasa pembangunan dan keselamatan kampung JPKK dan bukan itu <br/>sahaja menteri juga mengumumkan negeri-negeri yang bukan ditadbir oleh Kerajaan <br/>Persekutuan seperti Negeri Selangor khususnya telah di tukar nama kepada <br/>Jawatankuasa Pembangunan dan Keselamatan Kampung Persekutuan maknanya ada <br/>dua sekarang. Di peringkat negeri kita mengiktiraf, Kerajaan Selangor belum lagi <br/>membuat apa-apa keputusan kita masih mengekalkan nama MPKK tapi di peringkat <br/>Persekutuan telah pun ditukar kepada MPKKP.  Tapi ingin saya rakamkan di dewan yang <br/>mulia ini bahawa Kerajaan Selangor hanya mengiktiraf MPKK dalam memberikan apa-<br/>apa pengurusan berkaitan dengan kampung.  Itu jawapan yang saya bagi untuk soalan <br/>yang pertama.   <br/>Soalan yang kedua Air Tawar ingin bertanya berkenaan status MPKK yang diterajui oleh <br/>Parti Peribumi Bersatu.  Meskipun saya ingin mengatakan di sini, meskipun Kerajaan <br/>Pakatan Harapan bertukar pada Perikatan Nasional, MPKK telah pun berusaha <br/>meneruskan pelaksanaan ini tetapi pada 8 Mac 2020 telah berlakunya perubahan malah <br/>kita lihat berlakunya COVID-19, pada asalnya kita ingin menggugurkan Pengerusi <br/>tersebut tetapi memandangkan keprihatinan Kerajaan Negeri dan solideriti untuk <br/>bersama melawan serangan COVID-19 kita telah memanjangkan jawatan itu supaya ia <br/>akan ditamatkan pada 30 Jun 2020, malah bagi menjawab soalan yang dikemukakan <br/>semua 65 ketua kampung MPKK atau Pengerusi MPKK telah pun ditamatkan jawatan <br/>mereka 30 Jun 2020 yang lalu.  Malah bagi mengisi kekosongan tersebut Jawatankuasa <br/>Pemilihan Dan Penilaian kampung telah pun mengadakan mesyuarat akhirnya telah <br/>menamakan ataupun menyediakan meminta parti-parti Kerajaan menyediakan nama-<br/>nama.  Mesyuarat MMKN bilangan 24 yang telah bersidang pada 1 Julai 2020 dan <br/>disahkan dalam MMKN bilangan 25 bertarikh 8 Julai 2020 telah bersetuju melantik 69 <br/>orang Ketua Kampung Tradisi yang baharu bagi menggantikan kekosongan daripada <br/>Parti Peribumi Bersatu selain daripada juga menggantikan kekosongan kerana ada yang <br/>meninggal dunia dan meletakkan jawatan.  Jadi pelantikan baru hanya akan dibuat <br/>bermaknanya semua Pengerusi MPKK tamat pada 31 Disember 2020 dan pelantikan <br/>baru akan dibuat pada 1 Januari 2021.  Sekian, Tuan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat di atas <br/>penjelasan.  Soalan saya ialah adakah saya di fahamkan ada 5 kampung iaitu Teluk <br/>Jawa, Teluk Rhu, Kampung Tengah , Kampung Baru dan Sungai Tengah Utara di DUN <br/>Sungai Air Tawar yang dulunya Pengerusi MPKK nya terdiri daripada Parti Komponen <br/>dalam Parti Pakatan Harapan kini diminta untuk bertukar menjadi Ahli DAP supaya dia <br/>boleh menjawat jawatan MPKK.  Jadi sekiranya benar saya hendak tahu apakah <br/>kewajarannya meletakkan kuota politik di Kampung Tradisi yang tidak ada cawangan <br/>parti politik bagi Parti Kerajaan dan samping itu juga, adakah Kerajaan Negeri berhasrat <br/>untuk mengadakan kerjasama untuk melicinkan pentadbiran di peringkat kampung <br/>seperti mana Yang Berhormat katakan tadi sekarang sudah ada MPKK dan JPKKP dan <br/>saya juga hendak bertanya supaya Kerajaan Negeri semak dari segi jawatankuasa di <br/>peringkat MPKK dilihat tidak ada yang tidak lengkap dan tidak berfungsi khususnya <br/>banyak melibatkan DUN saya jawatankuasa bukan pengerusi, ahli jawatankuasa nya.  <br/>Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih. Ada dua soalan tambahan.  <br/>Pertama tentang apakah status 5 kampung yang disebut oleh Sungai Air Tawar.  Saya <br/>rasa sudah menjadi kebiasaan mana-mana parti yang memerintah atau pun Kerajaan <br/>yang memerintah kita telah memberikan atau memperuntukkan kuota setiap Parti <br/>Kerajaan.  Jadi saya rasa kita telah pun menamakan kampung tersebut di bawah kuota <br/>ataupun di bawah privillage  Parti DAP jadi mereka akan menamakan tetapi saya tidak <br/>pasti selain daripada itu kita yang kita dapati yang Kerajaan Selangor akan lihat kriteria <br/>pelantikan itu mestilah memenuhi semua garis panduan yang ditetapkan.  Macam <br/>Kerajaan Persekutuan juga Pakatan Perikatan Nasional yang bebas menjadi Perdana <br/>Menteri sebab ada kuota.  Jadi jangan lah kita pertikai kan perkara tersebut di dalam <br/>Dewan ini.  Ini adalah usual pelaksanaan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Boleh mencelah <br/>sedikit. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Nanti dulu jawab soalan dahulu.  Yang <br/>kedua tentang kerjasama saya rasa kerjasama kita hanya mengiktiraf, sekali lagi saya <br/>ulang kita hanya mengiktiraf MPKK di dalam menguruskan semua kampung-kampung <br/>tradisi.  Kalau kerjasama boleh bincang lain, kalau boleh bincang dengan Menteri supaya <br/>JPKKP itu tidak diwujudkan.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Meru. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Terima kasih Yang <br/>Berhormat Speaker, saya hendak bertanya dengan Yang Berhormat EXCO berkaitan <br/>dengan Lantikan Penggantian Kekosongan Lantikan yang ditinggalkan oleh Parti <br/>Bersatu, kalau diikutkan tadi kata 1 Disember 2020 baru pelantikan jadi ada kekosongan <br/>tempoh yang cukup panjang ataupun adakah mereka ini bila akan dilantik untuk <br/>menggantikan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Yang Berhormat Meru, saya sebut tadi <br/>telah diganti pada mesyuarat yang lepas iaitu pada 8 Julai 2020 tetapi mungkin ada lah <br/>satu dua yang ada kekosongan.  Jumlah mereka semua adalah 65 tetapi yang saya <br/>sebutkan yang terakhir 31 Disember 2020 semua MPKK, semua pengerusi akan tamat <br/>perkhidmatannya pada 31 Disember 2020.  Jadi tahun 2021  sama ada mereka akan <br/>disambungkan ataupun dinamakan yang lain itu akan dilakukan. InsyaAllah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
  Yang 65 orang itu <br/>bila mereka akan mula bertugas. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
  Mereka semua akan mula bertugas <br/>bermula 1 Julai 2020. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Dah mula. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Ya, sudah mula. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Dipersilakan Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, soalan saya ke 32. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN LAU WENG SAN  <br/>(N52 BANTING) <br/>TAJUK<br/>32 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Berapa banyak pekerja ladang di Selangor dari tahun 2009 hingga 2019 mengikut <br/>pecahan kaum di setiap kawasan DUN? <br/>b)     <br/>Apakah rancangan-rancangan yang bakal diketengahkan oleh Kerajaan Negeri <br/>untuk membantu mempertingkatkan taraf kehidupan golongan pekerja ladang? <br/>JAWAPAN<br/>YB TUAN GANABATIRAU A/L VERAMAN<br/>menjawab soalan 32 bersamaan dengan soalan 72, soalan daripada Yang Berhormat <br/>Bukit Gasing.  Menurut sumber dari Jabatan Tenaga Kerja JDK bertarikh 6 Jun 2020 <br/>penularan Pandemik COVID-19 yang melanda negara tidak memberi impak secara <br/>langsung kepada pekerja ladang warganegara di Negeri Selangor, khususnya <br/>memandangkan Kerajaan Negeri membenarkan Sektor Perladangan beroperasi seperti <br/>biasa sepanjang tempoh Perintah Kawalan Pergerakan sejak 18 Mac 2020.  Namun <br/>begitu saya berpandangan bahawa butiran tersebut tidak secara menyeluruh <br/>memandangkan tiada data terkumpul dan bancian dilaksanakan berkenaan perkara ini.  <br/>Untuk maklumat Yang Berhormat Bukit Gasing dan Kampung Tunku, jumlah pekerja <br/>ladang di Negeri Selangor tidak di rekod secara khusus di mana pekerja ladang <br/>dibahagikan kepada 3 kategori.  Pertama terdapat pemilik ladang yang mengajikan <br/>pekerja ladang secara tetap dan pekerja tersebut dikenal pasti sebagai pekerja ladang, <br/>kedua terdapat pemilik ladang membenarkan pihak swasta bekerja di ladang di mana <br/>mereka tersebut bekerja secara kontrak  dan tidak dianggap sebagai pekerja ladang dan <br/>ketiga terdapat pekerja ladang yang bekerja sebagai kontraktor persendirian untuk <br/>membuat kerja-kerja di sektor perladangan.  Justeru impak COVID-19 terhadap pekerja <br/>ladang warganegara di Negeri Selangor tidak dapat dikenal pasti secara tepat dan <br/>menyeluruh.  Dalam pada itu berdasarkan rekod, bilangan pekerja ladang yang berdaftar <br/>di Jabatan Tenaga Kerja yang bertarikh 6 Jun 2020 adalah mengikut cawangan dan <br/>bilangan pekerja ladang pada tahun 2009 sehingga 2019 saya tidak ada jadual di sini tapi <br/>saya akan bekalkan kepada Yang Berhormat Kampung Tuanku nanti.  Kerajaan Negeri, <br/>Kerajaan Negeri sentiasa peka terhadap keadaan sosio ekonomi keluarga yang kurang <br/>berkemampuan khususnya dalam kalangan pekerja ladang dan bekas pekerja ladang. <br/>Sebagaimana kita sedia maklum, Kerajaan Negeri pada ketika dahulu telah merangka <br/>program-program untuk membantu golongan yang kurang berkemampuan berdasarkan <br/>kaum di mana program-program melibatkan kampung tradisi adalah khusus untuk <br/>membantu masyarakat melayu. Program-program melibatkan kampung baharu pula <br/>dikhususkan untuk membantu masyarakat cina. Manakala program-program yang <br/>dirangka di bawah Jawatankuasa Pekerja Ladang, adalah dikhususkan untuk membantu <br/>masyarakat India.  Kerajaan Negeri menyedari masalah sosio ekonomi dalam kalangan <br/>pekerja ladang dan masyarakat India bukan suatu perkara yang baharu di mana rata-rata <br/>mereka adalah terdiri dari kumpulan B40. Kerajaan Negeri sentiasa berusaha <br/>memelihara kebajikan golongan ini dengan mewujudkan dua (2) Portfolio di bawah <br/>Jawatankuasa Tetap Kerajaan Prihatin yang khusus untuk membantu pekerja ladang.  <br/>Pertama Portfolio Pembangunan Pekerja Ladang dan kedua Portfolio Program <br/>Pendidikan Anak-anak Pekerja Ladang.  Di bawah Portfolio Pembangunan Pekerja <br/>Ladang, Kerajaan Negeri telah merencanakan beberapa program bercirikan <br/>kebudayaan, kemahiran serta motivasi. Selain itu, Kerajaan Negeri melalui Estate Land <br/>Board (ELB) juga membantu dan meneliti setiap permohonan ladang-ladang bagi tujuan <br/>pembangunan dan pertukaran pemilikan ladang yang berkeluasan melebihi 100 ekar <br/>dengan mengambil kira pelbagai aspek. Penelitian ini adalah bagi memastikan bahawa <br/>pertimbangan dan kelulusan akan mengambil kira fasiliti yang terdapat di dalam ladang <br/>berkenaan seperti sekolah, rumah ibadat, tapak perkuburan dan sebagainya adalah <br/>terjamin. Ia adalah bagi membantu mereka untuk mendapat pembelaan yang sewajarnya <br/>demi memastikan mereka terus berdaya saing dan maju seiring dengan pembangunan <br/>negeri yang semakin pesat membangun.   <br/>Pembangunan ekonomi dalam kalangan pekerja ladang atau bekas pekerja ladang <br/>merupakan teras kepada kehidupan yang lebih selesa dan terjamin pada masa hadapan. <br/>Justeru itu, program-program yang telah dilaksanakan melibatkan pekerja ladang dan <br/>juga bekas pekerja ladang di Negeri Selangor memberi tumpuan untuk meningkatkan <br/>pendapatan sampingan mereka menerusi penganjuran kursus kemahiran jangka pendek <br/>seperti pembuatan kek dan coklat, kelas jahitan, kelas solekan, pembaikan peralatan, <br/>pembuatan kraf tangan serta ceramah dan taklimat yang membantu meningkatkan <br/>keyakinan dan semangat dalam kalangan pekerja ladang untuk terus maju dan berdaya <br/>saing. Program-program kemahiran seperti ini dilihat sedikit sebanyak dapat membantu <br/>para pekerja ladang memantapkan asas-asas ilmu kemahiran ilmu yang boleh menjana <br/>pendapatan sampingan. Kerajaan Negeri juga turut memberi tumpuan utama kepada <br/>program pendidikan anak-anak pekerja ladang.  <br/>Di bawah Portfolio Program Pendidikan Anak-anak Pekerja Ladang, Kerajaan Negeri <br/>telah merancang dan menyusun lebih banyak program berdasarkan peruntukan yang <br/>diluluskan dan memastikan ianya dapat dibelanjakan secara berhemah dan teratur. <br/>Antara program-program yang terdapat di bawah Portfolio Program Pendidikan Anak -<br/>anak Pekerja Ladang adalah seperti berikut.  Sumbangan Bantuan Subsidi Tambang Bas <br/>Sekolah, Bantuan Yuran Pengajian (IPTA/IPTS) di Malaysia, Program Penyampaian <br/>Anugerah Kecemerlangan Ujian Peperiksaan  Sekolah Rendah (UPSR), Program<br/>program Motivasi Anak Pekerja Ladang  (Program Ad-Hoc) dan Program Pembangunan <br/>Sains, Sukan, Inovatif dan Kebudayaan.  Salah satu perancangan jangka panjang <br/>Kerajaan Negeri terhadap anak-anak pekerja ladang atau bekas pekerja ladang adalah <br/>untuk mewujudkan persekitaran pembelajaran yang lebih selesa dan kondusif. Dengan <br/>adanya persekitaran pembelajaran yang lengkap, secara tidak langsung dapat menarik <br/>minat anak-anak pekerja ladang atau bekas pekerja ladang untuk menimba ilmu <br/>pengetahuan. Komitmen Kerajaan Negeri berhubung perkara ini dapat dilihat melalui <br/>pembinaan Asrama Sekolah Jenis Kebangsaan Tamil Ladang Midlands, Shah Alam dan <br/>yang terkini Sekolah Jenis Kebangsaan (Tamil) Ladang Coalfields, Kuala Selangor. <br/>Melalui pembinaan projek tersebut, ia dapat membantu anak- anak pekerja ladang atau <br/>bekas pekerja ladang untuk mendapat pendidikan yang lebih sempurna dengan <br/>kemudahan-kemudahan dan teknologi terkini melalui persekitaran pembelajaran yang <br/>lebih selamat, selesa dan kondusif. Secara tidak langsung, dengan adanya kemudahan-<br/>kemudahan pembelajaran dan akses kepada maklumat pendidikan terkini, ia dapat <br/>mendorong dan memupuk minat anak-anak pekerja ladang atau bekas pekerja ladang <br/>untuk meneruskan pengajian ke peringkat lebih tinggi di Institut Pengajian Tinggi Awam <br/>dan Swasta untuk mencapai cita-cita. Secara tidak langsung, anak-anak pekerja ladang <br/>atau bekas pekerja ladang ini dapat memperluaskan bidang pekerjaan dan membantu <br/>meningkatkan taraf sosio ekonomi keluarga dengan menggunakan ilmu pengetahuan <br/>dan pendidikan yang telah mereka peroleh dan pelajari.  Secara keseluruhannya, melalui <br/>penganjuran program-program sebegini, masyarakat India khususnya anak-anak pekerja <br/>ladang atau bekas pekerja ladang dapat di berdayakan sekali gus mengurangkan <br/>masalah keciciran golongan ini.  Dalam pada itu saya ucapkan terima kasih kepada Yang  <br/>Berhormat Bukit Gasing yang menanyakan program terbaru ataupun skim baru untuk <br/>dalam impak COVID-19 ini.  Kita sebenarnya ada program, Kerajaan Negeri telah <br/>mengambil tindakan pantas dengan menghulurkan bantuan kepada pekerja ladang dan <br/>bekas pekerja ladang semasa tempoh PKP semasa penularan pandemik COVID-19 <br/>melalui program, satu program khas untuk membantu seramai 5,000 pekerja ladang dan <br/>bekas pekerja ladang di mana mereka rata-rata adalah golongan B40 yang dikenal pasti <br/>melalui Ketua Komuniti India dan Ahli Majlis berketurunan India.  Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Soalan nombor 32, Seri Setia telah dijawab bersekali <br/>dengan soalan nombor 13.  Saya persilakan Pandamaran. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-leong-tuck-chee">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Soalan saya 34. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN LEONG TUCK CHEE  <br/>(N47 PANDAMARAN) <br/>TAJUK<br/>34 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Nyatakan tarikh penyerahan bantuan kewangan kepada sekolah jenis kebangsaan. <br/>b)     <br/>Senaraikan sekolah-sekolah yang telah diluluskan mengikut DUN. <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih Pandamaran dan Ahli-Ahli <br/>Dewan yang saya kasihi sekalian.  Disebabkan oleh bencana COVID-19 Kerajaan Negeri <br/>terpaksa menstruktur semula program penyerahan bantuan kepada sekolah-sekolah <br/>Jenis Kebangsaan Cina, Sekolah Jenis Kebangsaan Tamil dan Sekolah Agama Rakyat <br/>yang kita laksanakan sebelum ini.  Sebelum ini kita laksanakan dua sesi penyampaian <br/>dan  In syaa Allah kita akan laksanakan satu sesi sahaja pada tahun ini dan pada saat <br/>ini Jawatankuasa Pendidikan Negeri Selangor sedang meneliti senarai akhir yang telah <br/>dikemukakan melalui pejabat-pejabat Dewan Undangan Negeri ataupun melalui <br/>jawatankuasa-jawatankuasa sekolah.  In syaa Allah.  <br/>Untuk soalan (b) dan kita akan laksanakan secepatnya adalah pada akhir Julai ini <br/>ataupun pada awal bulan Ogos nanti, In syaa Allah.  Tarikh, yang kedua senarai sekolah-<br/>sekolah yang telah diluluskan mengikut DUN yang diberikan secara bertulis.  Secara <br/>ringkasan, taburan permohonan mengikut DUN adalah seperti berikut<br/>1. Sungai Air Tawar ada 6 jenis sekolah ada 6 sekolah yang diluluskan.  5 <br/>untuk SJKC dan 1 untuk SJKT ya.  Soalan ini untuk SJKC dan SJKT sahaja <br/>sebab Sekolah Agama Rakyat tidak dipinta jadi kita tidak senaraikan ya. <br/>2. Sabak ada 3 sekolah.  2 untuk SJKC dan juga SJKT 1. <br/>3. Sungai Panjang 1 iaitu SJKC. <br/>4. Sekinchan ada 4.  SJKC 2.  SJKT ada 1.  Sekolah Menengah Jenis <br/>Kebangsaan 1. <br/>5. Hulu Bernam ada 5.  SJKC 1, SJKT 4. <br/>6. Kuala Kubu Baharu.  SJKT ada 2. <br/>7. Batang Kali.  SJKC 3.  SJKT 3. <br/>8. Sungai Burung. SJKC 4. <br/>9. Permatang.  SJKC 2.  SJKT 6. <br/>10. Bukit Melawati.  Sekolah Jenis Kebangsaan Cina 3.  Sekolah Jenis <br/>Kebangsaan Tamil 5. <br/>11. Ijok.  Sekolah Jenis Kebangsaan Cina 2.  Sekolah Jenis Kebangsaan Tamil <br/>1. <br/>12. Jeram.  SJKC 3.  SJKT 3.  6. <br/>13. Kuang.  Ada 3 sekolah.  Sekolah Jenis Kebangsaan Cina 2 dan  Sekolah <br/>Jenis Kebangsaan Tamil 1.   <br/>14. Rawang.  SJKC 2.  SJKT 2. <br/>15. Taman Templer.  SJKC 1.   <br/>16. Sungai Tua.  SJKC 1.  SJKT 1. <br/>17. Bukit Antarabangsa.  Ada 3 sekolah.  SJKC 2.  SJKT 1. <br/>18. Teratai ada 1.  SJKC 1.   <br/>19. Dusun Tua ada 2 sekolah.  Kedua-duanya SJKC. <br/>20. Semenyih ada 5 sekolah.  SJKC 3.  SJKT 2. <br/>21. Kajang ada 7 sekolah.  SJKC 4.  Mubaligh 2, (SMJK) Sekolah Menengah <br/>Jenis Kebangsaan 1. <br/>22. Sungai Ramal ada 1.  SJKC 1. <br/>23. Balakong 4.  SJKC 4. <br/>24. Seri Kembangan ada 1.  SKJC 1. <br/>25. Seri Serdang ada 2.  Masing-masing ada 1 daripada SJKC dan SJKT.  <br/>26. Kinrara ada 3.  Tiga-tiga SJKC. <br/>27. Subang Jaya 3.  Tiga-tiganya SJKC. <br/>28. Seri Setia 1 iaitu SJKT. <br/>29. Taman Medan 1.  SJKC 1. <br/>30. Bukit Gasing ada 4 yang melibatkan 1 SJKC, 1 SJKT, 1 Sekolah Mubaligh.  <br/>Eh apa pasal ada 3 sahaja ni?  (Ketawa).  Bukit Gasing ada 3.  Ada satu <br/>lagi iaitu Sekolah Menengah Jenis Kebangsaan.  Maafkan saya.  Ni Bukit <br/>Gasing ada 2 kolum.  Maaf kan saya. <br/>31. Kampung Tunku ada 2.  Kedua-duanya SJKC. <br/>32. Bandar Utama ada 5.  SJKC 4.  SJKT 1. <br/>33. Bukit Lanjan ada 2.  Kedua-duanya SJKC. <br/>34. Paya Jaras ada 1 iaitu SJKT. <br/>35. Kota Damansara SJKC 1 dan SJKT 1. <br/>36. Kota Anggerik ada 4.  SJKC 1.  SJKT 3. <br/>37. Batu Tiga, 3.  Ketiga-tiganya SJKC. <br/>38. Meru ada 4.  Setiap SJKC ada 2. SJKT 2. <br/>39. Sementa ada 4.  SJKC 2. SJKT 2.  <br/>40. Bandar Baru Klang ada 6.  SJKC 2. SJKT 3.  SMJK ada 1. <br/>41. Pelabuhan Klang ada 3 iaitu 2 SJKC dan 1 SJKT. <br/>42. Pandamaran ada 7.  Patutlah bertanya.  SJKC ada 3.  Mubaligh ada 4. <br/>43. Sentosa ada 3. SJKC ada 1 dan SJKT ada 2. <br/>44. Sungai Kandis 1 iaitu SJKT. <br/>45. Kota Kemuning ada 5.  SJKC 3. SJKT ada 2. <br/>46. Sijangkang ada 4.  Keempat-empatnya Sekolah Jenis Kebangsaan Tamil <br/>Dan <br/>47. Banting ada 7.  SJKC ada 2. SJKT 5. <br/>48. Morib ada 4 iaitu dua bagi setiap jenis kebangsaan.   <br/>49. Tanjung Sepat ada 4.  1 SJKC dan 3 SJKT.  <br/>49. Dengkil 6.  Sekolah Jenis Kebangsaan Cina 2 dan juga SJKT ada 4. <br/>50. Sungai Pelek ada 8.  Iaitu SJKC 4. SJKT 3 dan Sekolah Mubaligh 1. <br/>Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Teratai. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lai-wai-chong">
<p>
 Tuan Speaker, adakah Kerajaan Selangor juga <br/>memberi bantuan kewangan kepada SK dan SMK? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih.  Dasar kita sejak daripada <br/>tahun 2009 diperkenalkan peruntukan-peruntukan untuk Sekolah Jenis Kebangsaan <br/>adalah untuk menambah.   Ini adalah sekolah-sekolah bantuan separa kerajaan.  <br/>Sepenuhnya Sekolah Kebangsaan itu adalah bantuan penuh kerajaan.  So, memang <br/>dalam jadual yang telah ditetapkan oleh Perlembagaan Sekolah-Sekolah  Kebangsaan <br/>ini memang sepenuhnya di bawah Kerajaan Persekutuan dan kita sebenarnya tidak <br/>secara langsung berurusan.   <br/>Justeru, Kerajaan Negeri menambah kepada sekolah-sekolah bantuan separa kerajaan <br/>ini untuk mereka melengkapkan sebelum ini mereka adalah masalah daif dari segi infra, <br/>daripada segi kelengkapan mengajar dan juga perkara-perkara lain yang perlu dibantu <br/>dan sebab itu Kerajaan Negeri bantu untuk inisiatif pendidikan selain daripada inisiatif <br/>yang telah dilaksanakan oleh Jabatan Agama Islam melalui rangkaian sekolah-sekolah <br/>agama dan juga maahad-maahad.  Sekolah-sekolah agama yang di bawah tajaan dan <br/>kelolaan Jabatan Agama.  So, memang itu sebelum ini di bawah Kerajaan Persekutuan <br/>ketika kita bersama PH pun masih di bawah Kerajaan Persekutuan dan kalau kita PH lagi <br/>pun, In syaa Allah Persekutuan lagi.  In syaa Allah, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-datuk-rosni-bin-sohar">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Hulu Bernam. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-datuk-rosni-bin-sohar">
<p>
 Ok.  Saya nak tanya kepada Menteri Besar <br/>tentang Sekolah Rendah Agama pulak.  Bantuan.  Walaupun tadi yang Persekutuan yang <br/>ni bawah Kerajaan Negeri.  Apakah bantuan yang ada kepada Sekolah Rendah Agama? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Untuk Ahli-ahli Yang Berhormat <br/>Sekalian, memang kita sudah ada peruntukan di dalam Jabatan Agama Islam dan salah <br/>satu peruntukan yang besar di dalam Jabatan Agama Islam adalah untuk pendidikan dan <br/>SRA ataupun Sekolah Rendah Agama di bawah Jabatan Agama Islam selain MITS, <br/>Maahad Integrasi yang Sains dan Integrasi yang telah ditubuhkan oleh Kerajaan Negeri <br/>itu sepenuhnya di bawah pengelolaan Jabatan Agama Islam yang sebahagian besar <br/>daripada peruntukan itu adalah peruntukan-peruntukan yang telah dikemukakan dan <br/>dikelola dan hampir sepenuhnya operasi adalah daripada operasi Jabatan Agama Islam <br/>dan juga Kerajaan Negeri.  Untuk maklumat Hulu Bernam.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Morib. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Soalan saya ke 35. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN HASNUL BIN BAHARUDDIN <br/>(N53 MORIB) <br/>TAJUK<br/>ALTERNATIF) <br/>35 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Adakah perancangan dari pihak Kerajaan Negeri untuk menambah baik jalan <br/>dari Pantai Morib ke Pantai Kelanang (laluan alternatif) kemudahan lampu jalan <br/>masih tidak mencukupi. <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih kepada Yang Berhormat <br/>Morib. Morib bertanyakan soalan berhubung dengan jalan dari Pantai Morib ke Pantai <br/>Kelanang sama ada akan ada kerja-kerja penambahbaikan ataupun penaiktarafan <br/>daripada Jalan Pantai Morib ke Pantai Kelanang.   Terdapat dua (2) jalan alternatif dari <br/>Pantai Morib ke Pantai Kelanang iaitu Jalan Sungai Hantu Tongkah dan Jalan Morib <br/>Tongkah.  Hah, ni ada Sungai Hantu ya.  Berdasarkan kepada rekod MARRIS, buat masa <br/>ini tiada perancangan daripada Pihak Kerajaan Negeri melalui JKR untuk menaik taraf <br/>laluan tersebut.  Walau bagaimanapun sebagaimana yang kajian-kajian yang kita buat <br/>pada jalan-jalan yang lain, pihak JKR telah mengkaji keperluan untuk menaik taraf untuk <br/>membantu membaiki dari segi aspek keselamatan dan juga lampu jalan untuk tahun <br/>2020.  Ini dalam proses ya.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Morib. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hasnul-bin-baharuddin">
<p>
 Soalan tambahan.  Dalam soalan <br/>tu ada ditanya berkaitan dengan kemudahan lampu jalan yang mana sebahagiannya <br/>telah di naik taraf tapi sebahagian lagi masih dalam keadaan yang gelap lah jadi mohon <br/>penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Itu yang saya sebut tadi dari segi aspek <br/>keselamatan sebab lampu jalan ini berkait rapat dengan aspek keselamatan itu memang <br/>dalam perancangan untuk tahun 2020 ini yang dibuat oleh pihak JKR.  Termasuk lampu <br/>jalan ya, keselamatan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Soalan 26 Kota Anggerik sudah dijawab sekalian dengan <br/>Soalan 17.  Saya mempersilakan Bukit Gasing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Soalan 37. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN RAJIV A/L RISHYAKARAN <br/>(N34 BUKIT GASING) <br/>TAJUK<br/>37 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Adakah pemberian air percuma secara automatik yang dihentikan baru-baru ini <br/>mengurangkan purata kegunaan seharian untuk pelanggan domestik? <br/>b) Berapakah permohonan air percuma yang diterima dan diluluskan setakat ini? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Bukit Gasing.  Bukit Gasing <br/>ingin bertanyakan soalan berhubung dengan impak daripada pemberhentian air percuma <br/>Negeri Selangor yang kita telah mula laksanakan pada tahun ini dan ingin mengetahui <br/>adakah soalan pertamanya adakah akan mengurangkan purata penggunaan air untuk <br/>pelanggan domestik yang kedua berapakah permohonan air percuma yang diterima dan <br/>diluluskan setakat ini. <br/>Untuk makluman Yang Berhormat Bukit Gasing, purata penggunaan air seharian para <br/>pelanggan domestik di Negeri Selangor adalah seperti berikut, untuk kalau saya sebut <br/>daripada Januari tahun 2020 sehingga Mei ya iaitu penggunaannya laporan bulan Januari <br/>ialah 43 juta meter padu.  Bulan Februari 42.8 juta meter padu.  Bulan Mac 44.3 juta <br/>meter padu peningkatan di situ.  Bulan April penurunan 42.43 juta liter dan pada Mei <br/>meningkat mendadak daripada 42.43 kepada 62.5 juta meter padu.   <br/>Berdasarkan kepada akaun yang ada peningkatan daripada sebenarnya penurunan ya <br/>daripada 1.687 juta akaun pada bulan Januari dan kini bulan Mei 1.633 juta akaun jadi <br/>saya boleh buat secara purata penggunaan akaun setiap hari ialah pada bulan Januari <br/>0.82 meter padu per akaun per hari.  Meningkat kepada Februari 0.91.  Pada bulan Mac <br/>0.84 turun.  Bulan April 0.86 meningkat tetapi pada bulan Mei meningkat daripada 0.86 <br/>kepada 1.23 meter padu per akaun per hari.  Data purata penggunaan harian bagi <br/>pelanggan domestik bermula pada bulan Mac hingga Mei tidak lah dapat kita jadikan <br/>ukuran yang tepat bahawa pelanggan domestik menggunakan air secara berkurangan <br/>ini kerana disebabkan oleh kebanyakan pelanggan berada di rumah ya, 24 jam berikutan <br/>pelaksanaan perintah kawalan pergerakan (PKP) dan PKP Bersyarat oleh Kerajaan <br/>semasa Pandemik COVID-19 bermula Mac.  18 Mac hingga 31 Mei.  Jadi kebetulan kita <br/>melaksanakan Program Air Percuma ini berlaku pulak PKP dan sebagainya jadi angka <br/>yang bulan-bulan berkenaan tidak boleh lah dijadikan ukuran sebenarnya tentang <br/>penggunaan air yang tepat ini kerana semua kita berada di rumah dan tentulah <br/>penggunaan air yang banyak dan ada macam saya di rumah kalau keluar 4 kali balik 4 <br/>kali mandi.  Itu syarat dia.  Siapa yang keluar rumah balik kena mandi banyak kali sebab <br/>COVID.  Pendamik COVID.  Tapi saya rasa, mungkin ke depan ini kita mungkin boleh <br/>membuat pemantauan dan kita faham bahawa perlunya kita memastikan penggunaan air <br/>sebab Malaysia ni sangat tinggi penggunaan air.  Biasa 220  250 liter sehari tinggi ya <br/>berbanding dengan Singapura di sekitar 160.  Sangat banyak penggunaan air yang kita <br/>di Malaysia ini dan juga di Negeri Selangor. <br/>Permohonan pendaftaran Skim Air Darul Ehsan yang kita lancarkan di bawah penjajaran <br/>semula iaitu SADE (Skim Air Darul Ehsan) sehingga 31 Disember 2019 adalah sebanyak <br/>226,969.  Daripada jumlah ini sebanyak 15,625 tidak dapat diproses kerana <br/>pendaftarannya ke dalam Sistem Smart  Inisiatif Peduli Rakyat (SSIPR) kerana sebab-<br/>sebab berikut<br/>i. Nombor kad pengenalan telah digunakan oleh pemohon lain antaranya ya; <br/>ii. Nombor meter air telah digunakan oleh pemohon lain;  <br/>iii. Nombor telefon telah digunakan oleh pemohon lain; saya pun tak faham <br/>macam mana boleh berlaku ni dan  <br/>iv. Maklumat permohonan yang tidak lengkap seperti tidak kemukakan <br/>nombor Kad Pengenalan, alamat e-mel, nombor akaun air, alamat <br/>kediaman/premis dan maklumat pasangan. <br/>Selanjutnya, setelah semak silang dibuat ke atas 211,344 permohonan menggunakan <br/>data Lembaga Hasil Dalam Negeri (LHDN) dalam kategori Bantuan Sara Hidup (BSH) <br/>bagi memastikan kesahihan permohonan berdasarkan kepada kelayakan jumlah <br/>pendapatan di bawah RM 4,000.00, yang kita syaratkan mesti pendapatan di bawah RM <br/>4,000.00.  Sebanyak 199,254 layak mendapat SADE ataupun Skim Air Darul Ehsan dan <br/>12,090 permohonan tidak layak kerana tidak memenuhi syarat pendapatan.   <br/>Dengan mengambil kira penduduk rumah pangsa kos rendah dalam kategori meter pukal <br/>yang secara automatik layak mendapat air percuma di bawah SADE, jumlah keseluruhan <br/>pengguna air Negeri Selangor yang menikmati SADE adalah sebanyak 250,000 akaun. <br/>Sekian. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Batang Kali. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-harumaini-bin-haji-omar">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Tuan <br/>Speaker.  Saya cuma nak tanya soal syarat e-mel kepada pengguna air yang disyaratkan <br/>bila mana di kampung-kampung kita melihat warga-warga emas ataupun kebanyakan <br/>orang kampung tidak ada e-mel.  So, adakah kerajaan cadang untuk e-mel ini ditukar <br/>kepada kaedah yang lain, whatsapp ke ataupun cara yang dapat memudahkan orang <br/>kampung dapat mendaftar sebagai pengguna air ini, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Batang Kali, kita faham <br/>perkara ini yang telah kita mendapat aduan begini dan kita telah memberikan <br/>kelonggaran mereka untuk menggunakan bil sedia ada bagi membantu untuk <br/>pendaftaran.  Jadi kita boleh gunakan itu ya, jadi menyediakan bil sedia ada, bil yang <br/>lepas-lepas itu, daripada situ kita boleh uruskan untuk mendaftarkan mereka ya, tidak <br/>ada masalah, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Bukit Gasing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Terima kasih, so memandangkan masih <br/>ada rakyat yang tidak tahu bahawa Skim Air Percuma ini kena berdaftar, adakah <br/>Kerajaan Negeri akan membuka ruang untuk mendaftar sampai bila dan mohon beri <br/>penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Memang kita maklum tentang <br/>pendaftaran ini sebab peringkat awal dulu kita dapati memang sangat lambat atau pun <br/>sangat kurang yang berdaftar, jadi kita telah melaksanakan pelbagai program promosi <br/>dan juga pendaftaran yang dibuat di merata tempat melalui Pusat Khidmat, melalui Ketua <br/>Kampung dan juga melalui PBT.  Banyak kaedah yang kita gunakan dan ada peningkatan <br/>yang agak ketara tapi walau bagaimanapun, kita tahu masih ramai yang belum dan kita <br/>dengan itu kita membuka ruang untuk terus berdaftar.  Kita sebenarnya tidak limitkanlah <br/>walaupun asalnya kita kata bulan Mac tapi kita buka sehingga Jun dan kita terus buka <br/>lagi untuk membenarkan rakyat yang belum lagi mendaftar untuk berdaftar.  Dan program <br/>pemakluman atau pun promosi terus kita laksanakan bagi mencapai tahap sebanyak <br/>yang mungkinlah yang layak untuk berdaftar, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sungai Kandis. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni">
<p>
 Terima kasih Yang <br/>Berhormat Speaker, soalan Sungai Kandis nombor 38. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN MOHD ZAWAWI BIN AHMAD MUGHNI  <br/>(N49 SUNGAI KANDIS) <br/>TAJUK<br/>a) Berapakah anggaran jumlah rakyat yang kehilangan pekerjaan akibat PKP? <br/>b) Apakah Kerajaan Negeri mempunyai sistem pendaftaran pangkalan data untuk <br/>mereka yang mencari pekerjaan? <br/>c) Berapakah jumlah premis perniagaan tidak sah warga asing yang telah dikenal <br/>pasti dan tindakan yang telah diambil mengikut PBT? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Kerajaan Negeri Selangor tidak <br/>mempunyai sistem pendaftaran pengkalan data untuk pencari kerja buat masa kini.  <br/>Namun begitu, Kerajaan Negeri Selangor mempunyai jalinan kerjasama dengan pihak <br/>JobsMalaysia di mana laman web JobsMalaysia berfungsi sebagai padanan dan carian <br/>pekerjaan atas talian bagi seluruh rakyat Malaysia.  Pencari kerja khususnya rakyat <br/>Selangor boleh mendaftar di laman web www.jobsmalaysia.gov.my untuk mencari <br/>pekerjaan dan mendapat notifikasi padanan pekerjaan melalui e-mel yang telah <br/>didaftarkan secara percuma.  Daripada anggaran Jabatan Buruh kepada Invest Selangor <br/>baru-baru ini, dianggarkan untuk soalan (a) pada setakat Julai sahaja, ada sekitar 4,000 <br/>pembuangan pekerjaan berlaku.  Ini tak termasuk kepada pengangguran yang sedia ada.  <br/>Sebelum ini kadar pengangguran kita lebih rendah daripada kadar nasional.  Kita sekitar <br/>3.1, Nasional 3.2, semalam Paya Jaras ada menyebutkan dan dijangkakan kemungkinan <br/>ada faktor tambahan yang berlaku.  Dan hip sebenarnya kita akan lihat pada akhir tahun <br/>ini.  Sebab itu salah satu daripada Pakej Rangsangan kita Kerjaya Selangor iaitu satu <br/>tempat untuk mereka merujuk peluang pekerjaan baru, sektor baru, up scaling risk <br/>scaling untuk ditingkatkan kemahiran dan menukar kemahiran mereka agar kita dapat <br/>menangani dan membantu mereka-mereka yang memerlukan selepas daripada <br/>berlakunya pengangguran yang diakibatkan oleh penutupan beberapa syarikat-syarikat <br/>yang tidak mampu bertahan atau pun mampu stand ketika berdepan dengan krisis <br/>selepas pasca atau pun pasca Covid-19. <br/>Untuk soalan (c), berkenaan dengan premis perniagaan tidak sah warga asing yang telah <br/>dikenal pasti dan tindakan yang telah diambil mengikut PBT.  Kita telah laksanakan UKK <br/>atau pun Undang-undang Kecil yang tidak membenarkan bukan sahaja pemilikan yang <br/>sudah jelas dalam peraturan kita tetapi juga tentang pekerja-pekerjanya.  Dan insyaAllah <br/>dengan UKK ini penguatkuasaan yang berterusan dapat dilakukan oleh Pihak Berkuasa <br/>Tempatan dan angkanya kita akan sebutkan nanti setelah ia dilaksanakan secukupnya.  <br/>Saya rasa ia telah dilaksanakan cuma kita belum mendapat pengesahan berapa banyak <br/>operasi dan sebagainya.  Baru-baru ini sebagai contoh Yang Berhormat EXCO kita turut <br/>berada di Pandamaran, Klang untuk membuat serbuan-serbuan dan kita akan teruskan <br/>daripada masa ke semasa, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Sungai Kandis. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-zawawi-bin-ahmad-mughni">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Speaker.  Soalan tambahan berkenaan dengan isu yang dibangkitkan berkenaan dengan <br/>pengangguran.  Jawapan yang diberikan oleh Sungai Tua berkenaan dengan <br/>JobsMalaysia, jadi saya Sungai Kandis melihat sejauh manakah JobsMalaysia berkesan <br/>digunakan oleh penduduk di Selangor untuk mencari pekerjaan kerana kita melihat rata-<br/>rata yang tidak ada pekerjaan ini ialah golongan yang berpendapatan rendah, pendidikan <br/>rendah dan mereka akhirnya membuka kedai-kedai di tepi jalan dan saya kira Kerajaan <br/>Selangor sudah tiba masanya untuk ada pengkalan data sendiri untuk pekerjaan rakyat <br/>Selangor apps yang boleh diakses seperti mana SELangkah.  Kita mampu sebab kita <br/>ada kepakaran dan kita ada keupayaan.  Jadi saya yakin Selangor boleh mendahului <br/>sistem ini kerana pengalaman kami menggunakan sistem JobsMalaysia walau pun dia <br/>percuma, jadi bila percuma ini orang menilai yang percuma biasanya kurang berkesan, <br/>kurang efektif.  Ini yang cabaran yang kita hadapi.   <br/>Keduanya berkaitan dengan premis-premis warga asing ini yang saya kira sudah <br/>berlarutan.  Contohnya di pasar-pasar borong di Selangor ini di daerah Klang khususnya <br/>di mana petani-petani kita tidak dapat menjual barang atau pun produk pertanian mereka <br/>kerana warga-warga asing ini mereka buang harga.  Akhirnya petani kita tidak ada pilihan <br/>melainkan terpaksa juga menjual walau pun dengan harga yang sangat rendah.  Justeru <br/>itu saya ingin bertanya apakah halangan, cabaran yang dihadapi oleh penguatkuasaan <br/>dalam masalah ini.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Untuk sistem pengkalan data saya perlu <br/>memang baik tapi ia telah dilaksanakan oleh Jabatan Buruh atau pun Jabatan Tenaga <br/>Kerja yang telah memberikan data-data yang cukup accurate, sebagai contoh semalam <br/>Paya Jaras telah menyebutkan daripada 10,000 yang telah dibuang kerja, dalam masa <br/>yang sama Jabatan Tenaga Buruh merekodkan 30,000 yang lain telah mendapat kerja <br/>menunjukkan bahawa bukan hanya 10,000 sahaja itu boleh berpeluang mendapat kerja <br/>tetapi ada 20,000 orang lain yang datang ke Selangor sebagai pelajar, sebagai berhijrah <br/>telah diberikan peluang pekerjaan yang sedia ada.  So far, atau pun setakat ini Jabatan <br/>Buruh telah melaksanakan tugasnya namun bagaimana kita integrasi data itu saya <br/>anggap ia adalah tugas yang seterusnya.  Sebab itu kita laksanakan Kerjaya Selangor <br/>itu.  Ini adalah untuk menangani limpahan nanti ya, limpahan bagaimana mereka yang <br/>tidak bekerja dan sebagainya itu dapat kita bantu atau pun tempatkan mereka, <br/>matchingkan mereka dengan peluang-peluang pekerjaan yang baharu atau pun peluang-<br/>peluang yang sedia ada yang memerlukan kemahiran serta pengetahuan baharu. <br/>Berkenaan dengan peniaga-peniaga yang memang ada cabaran, sebab itu kita tegas, <br/>sebab itu kita mulakan dengan gimik politik atau pun bukan dengan pengumuman tapi <br/>kita mulakan pengubalan Undang-undang Kecil.  Undang-undang Kecil yang <br/>dilaksanakan di pihak-pihak PBT di selaraskan khususnya di bawah Yang Berhormat <br/>Batu Tiga kita dan juga Pihak Berkuasa Tempatan akan membuat pemantauan daripada <br/>masa ke semasa dan kita sendiri harus melaksanakan tanggungjawab kita iaitu tidak <br/>melayan dan membeli atau pun menggunakan perkhidmatan-perkhidmatan yang <br/>ditawarkan.  Ini masalahnya dia tak suka tengok ada rasa kurang selesa, peraturannya <br/>jelas tetapi kita benarkan secara melayan membeli dengan pihak-pihak atau pun kedai-<br/>kedai dan juga warga asing yang disebutkan tadi.  Itu jelas daripada awal lagi peraturan <br/>tidak membenarkan, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Sungai Pelek, tidak hadir.  Kota Damansara. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-shatiri-bin-mansor">
<p>
   Soalan saya yang ke-40. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN SHATIRI BIN MANSOR <br/>(N39 KOTA DAMANSARA) <br/>TAJUK<br/>(2020-2030) <br/>40 Bertanya kepada YAB Dato Menteri Besar<br/>a) Apakah usaha atau tindakan Kerajaan Negeri apabila berlaku pembuangan <br/>pekerja-pekerja akibat penstrukturan syarikat kerana dasar Kerajaan Pusat. (i.e. <br/>pemberhentian pekerja-pekerja mahir di Syarikat AIROD Sendirian Berhad). <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Tuan Speaker, Yang Berhormat Kota <br/>Damansara bertanyakan usaha atau tindakan Kerajaan Negeri apabila berlaku <br/>pembuangan pekerja-pekerja akibat penstrukturan syarikat kerana dasar Kerajaan <br/>Pusat.  Kerajaan Negeri menerusi Divisyen S-DAICO atau Selangor Darul Ehsan Rules <br/>Ways Industry Co-ordinating Office dalam Invest Selangor mengadakan sesi libat urus <br/>dengan pelbagai syarikat-syarikat yang berkaitan dan kita sedang cuba mengumpul data-<br/>data yang berkaitan supaya pihak kerajaan boleh membuat pemadanan tenaga kerja <br/>dengan syarikat-syarikat yang memerlukannya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-shatiri-bin-mansor">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Kota Damansara. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-shatiri-bin-mansor">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker dan jawapan <br/>yang diberikan oleh EXCO.  Saya ingin menyingkap kembali tentang Syarikat AIROD Sdn <br/>Bhd.  AIROD Sdn Bhd ini mempunyai sejarah yang lama berkaitan dengan pekerja.  <br/>Kalau kita buka rekod mahkamah mereka ini mempunyai sejarah menganiaya pekerja.  <br/>Saya ingin menarik perhatian Dewan, baru-baru ini pekerja AIROD ada mengadu kepada <br/>saya berkenaan hampir 200 pekerja yang dibuang.  Dan 60 daripada mereka dibuang <br/>dengan cara yang tidak adil dan 60 mereka ini, kebanyakan mereka mempunyai <br/>kemahiran yang tinggi.  Dan usia yang 60an, 50an susahlah mereka hendak minta kerja.  <br/>Dan di bawah S-DAICO ini saya melihat fungsi S-DAICO ini amat besar.  Syabas dan <br/>tahniah Kerajaan Negeri Selangor dalam usaha untuk membantu Syarikat AIROD Space <br/>Angkasa dan maju.  Dan AIROD ini adalah satu syarikat yang peneraju dalam bidang <br/>AIROD Angkasa.  Dan di Kota Damansara sendiri adalah pusat AIROD Angkasa.  Saya <br/>khuatir kalau Kerajaan Negeri tidak menangani masalah pekerja ini dengan serius akan <br/>lebih meningkat lagi kadar pengangguran walaupun kita kata sekitar 60 orang.  Tetapi 60 <br/>orang ini di belakang mereka ialah keluarga dan anak-anak yang selama ini mendapat <br/>rezeki daripada Syarikat AIROD.   <br/>Saya mengambil perkara ini secara serius kerana saya sendiri tahu AIROD Sdn Bhd ini.  <br/>Jadi saya harap sangat pihak Kerajaan Negeri campur tangan dalam menyelesaikan hal <br/>dalam 60 keluarga yang diberhentikan tanpa mengikut syarat-syarat yang sepatutnya.  <br/>Dan mereka ini pada pandangan saya dianiaya.  Dan kalau saya tengok S-DAICO ini <br/>memberi khidmat nasihat .... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Yang Berhormat, soalan tambahannya mana? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-shatiri-bin-mansor">
<p>
 Jadi saya minta soalannya simple ya.  <br/>Saya harap sangat, adakah Kerajaan Negeri dalam usaha mengurangkan kadar <br/>pengangguran terutamanya dalam bidang AIROD Angkasa ini supaya keluarga 60 orang <br/>ini dapat dibela dengan sempurnanya, itu soalan saya, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
   Terima kasih Yang Berhormat  Kota <br/>Damansara.  Tuan Speaker, seperti yang dimaklumkan oleh Yang Berhormat Paya Jaras <br/>semalam.  Di Selangor yang dibuang kerja 10,000 tahun lepas, jadi mungkin yang 60 ini <br/>adalah di antara mereka.  Jadi kalau hendak bela semua, hendak bantu kena bantu <br/>10,000 bukan bantu yang 60.  Dan kita pun tidak tahu ya, kita di pihak Kerajaan Negeri <br/>kita tidak menerima, mungkin S-DAICO juga, saya tidak mendapat maklumat daripada <br/>S-DAICO bahawa terdapat 60 pekerja dalam bidang AIROD Angkasa ini telah pun <br/>dibuang kerja dengan cara yang tidak adil.   <br/>Walau bagaimanapun, kalau diberikan maklumat ini juga kita ada peruntukan undang-<br/>undang yang merupakan saluran kepada mereka untuk membuat aduan sekiranya <br/>mereka terkilan dengan pemberhentian kerja yang dihadapi oleh mereka.  Kita ada <br/>Jabatan Perhubungan Industri boleh menyelesaikan masalah pemberhentian kerja.  Dan <br/>sekiranya ada kes yang menunjukkan bahawa pemberhentian kerja itu tidak adil, maka <br/>boleh dibawa ke Mahkamah Perusahaan.  Jadi ada saluran-saluran yang di sediakan <br/>melalui undang-undang yang sedia ada ini.  Jadi tidak ada, saya tidak nampak justifikasi <br/>untuk Kerajaan Negeri campur tangan dalam perkara ini.   Dan sekiranya mereka <br/>memerlukan bantuan sementara, sudah tentu kita ada proses-prosesnya di mana mereka <br/>boleh membuat permohonan.  Jadi saya kira itulah yang  boleh dilakukan oleh Kerajaan <br/>Negeri Selangor, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Semenyih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-zakaria-bin-haji-hanafi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker, soalan saya <br/>Nombor 41. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN ZAKARIA BIN HANAFI  <br/>(N24 SEMENYIH) <br/>TAJUK<br/>41 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Sumber pendapatan baharu negeri adalah daripada keuntungan operasi GLC-GLC <br/>yang di urus oleh MBI. Di segi peraturan adalah pendapatan ini mesti dimasukkan <br/>terlebih dahulu ke dalam Kumpulan Wang Disatukan bagi Negeri atau boleh <br/>digunakan terus oleh MBI atas nama CSR? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih atas soalan yang telah <br/>dikemukakan oleh pihak Semenyih.  Selepas daripada tahun 2008 sebenarnya pihak <br/>Kerajaan Negeri telah menubuhkan satu tabung di mana tabung-tabung ini adalah tabung <br/>Akaun Amanah Sumbangan Anak-anak Syarikat, Badan Berkanun dan Agensi Kerajaan <br/>Negeri yang dilaksanakan sedikit sebanyak untuk melaksanakan serta membelanjakan <br/>program-program merakyatkan ekonomi pada ketika itu dan kemudian kita jenamakan <br/>kepada Insentif Peduli Rakyat.  Walaupun daripada peruntukan RM 600 Juta itu, ia hanya <br/>telah menyumbang kepada sebahagian yang telah saya sebutkan tadi.  Untuk tahun <br/>2019, Kerajaan Negeri menjangkakan kita akan memperoleh sekitar RM 58 juta daripada <br/>sumbangan Anak-anak Syarikat, Kerajaan Negeri komitmen-komitmen yang diberikan <br/>namun begitu atas beberapa kekangan dan juga keadaan semasa dan sebagainya kita <br/>dapat mengutip sekitar RM 47.51 Juta daripada anak-anak syarikat Kerajaan Negeri dan <br/>sebahagian daripada sumbangan itu kita telah belanjakan lebih kurang RM 42.68 juta <br/>untuk program-program skim rawatan penyakit vaskular bersama IJN dan kita belanjakan <br/>untuk RM 5 Juta seperti program Sultan Selangor Cup, seperti sumbangan untuk <br/>Persatuan Bola Sepak Negeri Selangor, Wifi Selangorku dan juga Kejohanan seperti Le <br/>Tour di Selangor dan beberapa aktiviti-aktiviti yang telah dilaksanakan.  MBI menjadi <br/>penyumbang terbesar iaitu RM 20 Juta, diikuti sebahagian besar Anak-anak Syarikat <br/>Kerajaan Negeri Selangor.  Pada setakat ini pada tahun 2020 disebabkan oleh Covid dan <br/>beberapa urusan kita menjangkakan kita akan menerima juga sumbangan daripada <br/>anak-anak syarikat Kerajaan Negeri Selangor secara keseluruhan.  Namun begitu <br/>dipihak-pihak Kerajaan Negeri dan Anak-anak Syarikat juga membenarkan supaya anak-<br/>anak syarikat ini juga melakukan program-program CSR secara terus ataupun projek-<br/>projek yang boleh dilaksanakan secara terus oleh anak-anak syarikat ini dan kita <br/>memang sedang merangka dan membantu supaya ia dijajarkan selepas ini supaya tidak <br/>berlaku overlapping ataupun perkara yang sama diulang di antara program Kerajaan <br/>Negeri dan Kerajaan dan juga anak syarikat Kerajaan Negeri.  Namun program seperti <br/>tuisyen rakyat yang kita belanjakan lebih daripada RM 4 Juta adalah perbelanjaan terus <br/>dari MBI ataupun program untuk Selangorku Wifi Selangorku adalah perbelanjaan terus <br/>dari MBI.  Lembu-lembu korban sumbangan anak-anak syarikat dan juga MBI dan juga <br/>mahabbah haji sebagai contoh yang kita belanjakan RM 6 Juta adalah terus daripada <br/>MBI dan beberapa program-program yang dirasakan sesuai teruskan difikirkan dan <br/>sumbangan dari masjid dan surau yang kita laksanakan ketika lawatan-lawatan Menteri <br/>Besar dan pemimpin-pemimpin Kerajaan Negeri yang saya rasa nikmat dan hasilnya <br/>dinikmati oleh rakyat. Dalam pada masa yang sama laporan ini harus dibentangkan <br/>dalam mesyuarat penuh MBI ataupun meeting board MBI untuk dikemukakan dan di <br/>sekalikan dan di serasikan. Ia buka suka-suka bagi sumbangan tetapi ia berdasarkan <br/>kepada certain ataupun sebahagian projek yang lebih sesuai dilaksanakan kerana <br/>mempermudahkan aliran dan juga  penyerahan sumbangan program yang dilaksanakan.  <br/>Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Bukit Gasing. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
 Terima kasih.  Berdasarkan <br/>laporan yang dibentangkan kepada Ahli Lembaga MBI, ada tak laporan kewangan MBI <br/>ini pun akan dibentangkan dalam dewan yang mulia ini pada masa.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Setakat ini mengikut peraturan belum <br/>ditetapkan. InsyaAllah, kalau ada kemahuan kita boleh bentangkan sebab tidak ada <br/>perkara perlu kita rahsiakan.  Yang pentingnya bagi kita bagaimana MBI mampu <br/>memberikan sumbangan yang signifikan kepada Kerajaan Negeri yang urus tadbirnya <br/>dikekalkan dan dikawal good governance ataupun pentadbiran yang baik yang boleh <br/>disemak dan diperiksa.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Sijangkang <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  <br/>Soalan saya nombor 42. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. DATO&#39; DR AHMAD YUNUS BIN HAIRI  <br/>(N51 SIJANGKANG) <br/>TAJUK<br/>42 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Apakah agenda Kerajaan Negeri di dalam menjamin kestabilan, kesejahteraan <br/>dan kesentosaan negeri? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih pihak Sijangkang telah <br/>mengemukakan apakah agenda Kerajaan Negeri untuk mengekalkan kestabilan, <br/>kesejahteraan dan kesentosaan negeri.  Alhamdulillah di bawah pentadbiran yang ada di <br/>pihak Kerajaan Negeri sekarang kita melihat bahawa kestabilan Kerajaan Negeri <br/>merupakan antara isi penting dan nilai penting  ciri penting yang harus kita kekalkan untuk <br/>memastikan Negeri Selangor terus maju ke hadapan dan mampu berdepan dengan <br/>pelbagai cabaran dan rintangan-rintangan yang kita hadapi.  COVID-19 mengajar kepada <br/>kita bahawa masalah seperti kaum dan agama bukan menjadi pilihan kepada virus.  Ia <br/>boleh menyerang kepada siapa sahaja.  Sebab itu kita harus bermuafakat dan sepakat <br/>dalam melapangi dan juga berhadapan dengan cabaran-cabaran termasuk cabaran-<br/>cabaran ekonomi.  Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian sebab itu Kerajaan Negeri cuba <br/>untuk melayani dan membantu setiap bangsa kaum dan agama dan keturunan termasuk <br/>memastikan semua yang ada dalam Negeri Selangor ini dibela.  Berdasarkan kepada <br/>keperluan dan kehendak masing-masing.  Isu tentang sekolah-sekolah, rumah-rumah <br/>ibadat Negeri Selangor adalah negeri pertama yang mempunyai satu institusi yang <br/>dipanggil Hal Ehwal Selain Islam, yang dulu pada peringkat awal untuk menguruskan <br/>rumah ibadat sahaja, tapi kini sekarang ini kita lihat aspek-aspek seperti kebudayaan <br/>seperti aspek-aspek kehidupan dan sebagainya yang saya lihat ia adalah salah satu <br/>daripada kata kunci yang mampu membantu menyesuaikan dan melihat isu toleransi <br/>bukan hanya isu di permukaan di sebaliknya pemahaman antara satu sama lain dalam <br/>menangani perbezaan dan juga perkara-perkara menimbulkan keresahan.  Kerajaan <br/>Negeri menjalankan tugas dengan sangat tegas.  Selain kita melaksanakan <br/>pembangunan menyeluruh untuk sektor agama sebagai contoh bila dibangkitkan <br/>sekolah-sekolah agama 200 juta kita belanjakan adalah peruntukan yang terbesar untuk <br/>sekolah-sekolah agama yang ditadbir oleh Jabatan Agama Islam Negeri Selangor.  <br/>Namun hampir peruntukan 24 juta untuk sekolah agama yang lain seperti sekolah Cina <br/>Sekolah Jenis Kebangsaan Tamil dan sebagainya.  Dalam masa yang sama kita juga <br/>melaksanakan proses bagi kawasan-kawasan yang ditempatkan yang tidak sah dan ia <br/>melibatkan rumah-rumah ibadat seperti kuil ataupun tokong dan sebagainya dengan <br/>syarat kita telah melakukan negosiasi perbincangan dan juga agenda untuk memastikan <br/>semua dapat dilayan dan dilaksanakan dengan baik.  InsyaAllah bagi pihak Kerajaan <br/>Negeri dengan program shopping raya kita sebagai contoh dengan program Back To <br/>School kita yang tidak lihat perbezaan kaum dengan kembali kepada program-program <br/>perayaan ketika sambutan hari perayaan utama sama ada Deepavali, Tahun Baru Cina, <br/>Aidilfitri, dan juga penyerahan lembu-lembu korban ketika sambutan Aidiladha saya yakin <br/>masing-masing antara kita lebih memahami dan juga lebih mendalam persefahaman <br/>antara kita untuk mengekalkan kesejahteraan kestabilan Kerajaan Negeri. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Silakan Sijangkang <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Dato Menteri Besar.  Saya faham dengan laporan Kerajaan Negeri yang melibatkan <br/>semua pihak semua kaum dan juga kepelbagaian agama itu sendiri.  Cuma soalan saya <br/>adakah Kerajaan Negeri merancang bagaimana ia dilihat sebagai satu program yang <br/>diadakan secara integrasi, kepelbagaian kaum itu sendiri mungkin sambutan apabila Hari <br/>Rukun Negara sebagai contoh yang baru-baru ini dilancarkan Sempena Jubli Perak itu <br/>sendiri yang mana.  Message itu juga membawa adalah berikut 13 Mei 1969.  Jadi saya <br/>ingat ini antara perkara kita kalau dapat mahu melihat integrasi itu benar-benar dapat <br/>diterap dilihat oleh masyarakat bukan sekadar program yang melibatkan pelbagai kaum <br/>tetapi tidak dilihat persamaan itu sendiri.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat.  Saya kira <br/>kita agak konsisten dalam isu perayaan sambutan, sambutan cuti sambutan 16 hari bulan <br/>September sebagai contoh.  Itu boleh membina inisiatif awal kerajaan Negeri sebelum <br/>akhirnya Kerajaan Persekutuan mengisytiharkan cuti.  16 September sebagai umum <br/>ataupun cuti awam.  Dan kemudian sambutan seperti Sambutan Hari Kemerdekaan.  Kita <br/>tidak ada masalah dan kita faham, kita lihat kepada rukun negara, mari kita lihat matlamat <br/>rukun negara menubuhkan sebuah kerajaan yang demokrasi, kerajaan yang <br/>berperlembagaan dan menubuhkan kerajaan yang hormat-menghormati antara satu <br/>sama lain dan ia sebenarnya tidak tercela dalam Parlimen Malaysia yang ada sekarang.  <br/>Terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Soalan Tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Taman Medan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
 Yang Berhormat <br/>Tuan Speaker soalan Taman Medan nombor 43. <br/>PERTANYAAN-PERTANYAAN MULUT DARIPADA <br/>Y.B. TUAN SYAMSUL FIRDAUS BIN MOHAMED SUPRI  <br/>(N33 TAMAN MEDAN) <br/>TAJUK<br/>ERA COVID-19 <br/>43 Bertanya kepada YAB Dato&#39; Menteri Besar<br/>a)     <br/>Adakah Kerajaan Negeri terbabit menangani permasalah pelajar IPT anak <br/>Selangor sama ada di dalam atau luar negara yang terjejas disebabkan penularan <br/>wabak COVID-19? <br/>b)     <br/>Apakah langkah-langkah yang telah diambil jika benar Kerajaan Negeri ada <br/>terbabit? <br/>c)     <br/>Berapakah kos yang dibelanjakan bagi urusan tersebut? <br/>JAWAPAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Bertubi-tubi. (Ketawa)  Terima kasih <br/>Taman Medan, InsyaAllah. Kerajaan Negeri Selangor melalui Jawatankuasa Tetap <br/>Pendidikan telah mengambil langkah proaktif dalam menangani masalah pelajar-pelajar <br/>IPT anak Selangor di dalam dan luar negara.  Bagi di dalam negara melalui Pakej <br/>Rangsangan Selangor Prihatin COVID19.  Manakala di luar negara ianya bergantung <br/>kepada situasi semasa negara terbabit.  Mana kala bagi soalan jawapan (b), apakah <br/>langkah-langkah yang diambil oleh Jawatankuasa Tetap Pendidikan adalah seperti <br/>berikut bantuan sara diri Bantuan Sara Diri One-Off RM 200.00 kepada mahasiswa <br/>mahasiswi Anak Selangor yang masih aktif menuntut di Institusi Pengajian Tinggi di <br/>Sabah dan Sarawak.  (B), Program Makanan Percuma pula diberikan kepada <br/>mahasiswa/ mahasiswi institusi pengajian tinggi di bawah kerajaan negeri yang terpaksa <br/>kekal di kampus masing-masing di Universiti Selangor (UNISEL), Kolej Universiti Islam <br/>Antarabangsa Selangor (KUIS) dan Kolej Antarabangsa INPENS.  (C), manakala bagi <br/>pelajar Mesir, kerajaan negeri melalui Pejabat Atase Pendidikan telah menyediakan <br/>keperluan makan asas dan peralatan kesihatan seperti pembasmi kuman dan pelitup <br/>muka.  Untuk makluman semua, baru-baru ini Kerajaan Negeri sebagai contoh tetapi <br/>Lembaga Zakat sebagai contoh telah menyampai sumbangan secara terus kepada <br/>pelajar-pelajar kita di Mesir yang berdepan masalah kekurangan makanan disebabkan <br/>lockdown, perintah PKP atau MCO yang hampir sama dengan Malaysia.  <br/>Kos perbelanjaan yang telah diperuntukkan bagi Bantuan Sara Diri adalah sebanyak RM <br/>161 Ribu dengan melibatkan RM 161,400.00 kepada 807 orang mahasiswa mahasiswi <br/>kepada program Makanan Percuma untuk UNISEL,  KUIS dan INPENS sebanyak RM <br/>111,120.00 dan ini adalah sumbangan daripada MBI dan ini adalah contoh CSR <br/>sebagaimana contoh yang dibangkitkan oleh pihak sebentar tadi.  Manakala yang ketiga <br/>bagi Program Urus Diri Mahasiswa di Timur Tengah sebanyak RM 49,980.00 telah <br/>diperuntukkan oleh Jawatankuasa Tetap Pendidikan Negeri Selangor, RM 20,000.00 <br/>daripada Tabung Amanah Pembangunan Islam, dan RM 180,000.00 telah kita <br/>kemukakan sumbangan daripada Lembaga Urusan Zakat Selangor ataupun Lembaga <br/>Zakat Selangor dan saya ingin merakamkan ucapan terima kasih dan keprihatinan <br/>Lembaga Zakat terutamanya membela pelajar-pelajar kita yang berada di Timur Tengah.  <br/>Terima kasih,  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
  Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Taman Medan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-syamsul-firdaus-bin-mohamed-supri">
<p>
  Terima kasih Tuan <br/>Speaker.  Adakah pihak Kerajaan Negeri juga mengambil berat perhatian masalah yang <br/>dihadapi oleh pelajar-pelajar yang anak Selangor yang bukan peringkat IPT.  Yang <br/>setengahnya ada yang belajar di peringkat rendah, pra universiti, persekolahan seperti <br/>mana di Timur Tengah juga ada anak-anak pelajar itu juga yang mereka dihantar oleh <br/>ibu bapa di peringkat usia yang lebih usia yang lebih muda lagi.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Terima kasih. Urusan luar negara <br/>biasanya akan berurusan rasmi dengan Wisma Putra. Akhirnya dalam pertemuan saya <br/>dengan Menteri Luar Negara baru-baru ini.  Saya turut melabur isu-isu yang dibangkitkan <br/>oleh Yang Berhormat.  Kita cukup faham dan kita sedia berurusan dengan pihak Wisma <br/>Putra dan sebagainya kerana memang kita Atase pendidikan di Timur Tengah sebagai <br/>contoh.  Tapi kita harus ingat kadang-kadang Atase Timur Tengah tu dia punya lingkaran <br/>jajahan itu dari Sudan sampai ke Mekah sampai ke Arab Saudi macam Ottoman empire <br/>dia punya kawasan dan tiga empat pegawai sahaja dia punya. Kita ada 4 dari Jordan, <br/>Sudan, di Madinah sampailah ke Mesir mempunyai lebih 2 ribu pegawai-pegawai.  Saya <br/>bila melakukan lawatan terakhir tahun lepas sebagai contoh, saya sebenarnya agak <br/>kesian dengan keadaan mereka namun pengorbanan yang telah diberikan dan <br/>sumbangan yang kita berikan itu saya kira pada ketika ini agak memadai dan kita akan <br/>cuba menambah sebaik mungkin untuk pelajar-pelajar kita, termasuk Atase kita untuk <br/>melihat juga hal-hal dibangkitkan untuk pelajar-pelajar di peringkat rendah selain dari <br/>peringkat daripada pengajian tinggi.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian.  Masa telah <br/>menunjukkan jam 11.30 pagi.  Dengan ini saya menangguhkan sesi pertanyaan untuk <br/>sesi seterusnya. <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>8 Tahun 2020, Usul Pakej Rangsangan Selangor Prihatin dan Pelan Pemulihan Ekonomi <br/>Negeri Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Saya menjemput Yang Berhormat Batu Tiga, EXCO. Dah habis <br/>dah. Selesai. Cepat. Seterusnya, Yang Berhormat Pandan Indah untuk meneruskan <br/>penggulungan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
   Terima kasih Yang Berhormat Tuan Speaker. <br/>Saya ingin memberikan sedikit penjelasan berhubung dengan perkara yang timbul dalam <br/>perbahasan, berhubung Usul yang dibawa oleh Yang Amat Dato  Menteri Besar.  <br/>Yang pertamanya berhubung pertanyaan ataupun soalan yang ditimbulkan oleh Yang <br/>Berhormat Banting dan juga Yang Berhormat Dengkil, tentang isu internet ataupun <br/>penggunaan fiber dalam ataupun Unifi dalam infrastruktur digital kita, bagi negeri <br/>Selangor sejajar dengan keperluan semasa kita dalam program Smart Selangor yang kita <br/>sedang adakan.  <br/>Jadi yang ditimbulkan oleh Yang Berhormat Banting, ialah bagaimana kawasan-kawasan <br/>perindustrian, di sekitar Kuala Langat terutama di Banting yang masih lagi tidak menerima <br/>signal ataupun hubungan yang baik, connectivity yang baik. Berhubung dengan <br/>penggunaan, isu penggunaan Streamyx dan internet yang perlahan di kawasan <br/>perindustrian Kuala Langat ini, dan juga di Sepang. Untuk makluman Ahli-ahli yang <br/>Berhormat, pihak kerajaan dengan kerjasama syarikat-syarikat telekomunikasi, termasuk <br/>Telekom, Maxis dan berbagai-bagai syarikat dan juga anak syarikat Kerajaan Negeri <br/>yang kita khususkan untuk membantu meningkatkan connectivity ini, iaitu Smartsel Sdn. <br/>Bhd., kita memberi perhatian kepada menyeluruh pembangunan infrastruktur digital <br/>berkelajuan tinggi di negeri Selangor.  <br/>Sebab Telekom Malaysia sebagai sebuah telekomunikasi yang agak lama, yang tertua <br/>di Malaysia, dan terbesar. Mereka ini memang banyak melibatkan diri dan banyak <br/>infrastrukturnya terlibat dengan Telekom Malaysia ni di luar bandar ataupun  di pinggiran <br/>bandar. Jadi  tentulah saya akan  menyebutkan peranan yang dimainkan oleh TM  <br/>ataupun Telekom Malaysia ini lebih dominan lah, lebih terserlah, lebih jelas. Kerana <br/>mereka lebih awal membangunkan di kawasan-kawasan luar bandar. Dan Untuk <br/>makluman Ahli Yang Berhormat juga, syarikat-syarikat telco lain ada, sedikit sebanyak <br/>mereka turut melabur dalam infrastruktur di luar bandar, tetapi tidak banyak kerana <br/>sebagai sebuah syarikat, mereka memberi pertimbangan kepada pulangan pelaburan <br/>mereka. Tentulah pelaburan di kawasan ini agak lambat. Jadi sebab itu yang <br/>menyebabkan tidak begitu ramai yang sedia untuk invest ataupun untuk melabur dengan <br/>cara yang banyak pada masa ini. Walaupun ada peningkatan-peningkatannya. Untuk <br/>makluman untuk di .. Selangor, 70 peratus daripada rangkaian telekomunikasi ini telah <br/>pun mempunyai jalur lebar fiber, 70 peratus, 30 peratus lagi masih menggunakan, apa <br/>dipanggil,  copper punya kabel. Copper ini tembaga. itu untuk melayakkan tahap sampai <br/>pada Unifi ini, mereka kena ada fiber. Dan penggunaan fiber ini, di negeri kita, juga di <br/>negara, akan meningkat dengan tinggi sejajar dengan kemajuan teknologi. Makna <br/>sekarang ini dia akan banyak video streaming, penggunaan banyak video dan juga <br/>content dalam kita punya aplikasi, internet, meminta kepada penggunaan fiber. Kerana <br/>penggunaan microwave ini tidak mampu mengendalikan sistem ataupun aplikasi yang <br/>memerlukan kelajuan yang tinggi dan juga bandwidth dan juga kapasiti yang besar. <br/>Sebab itu fiber ini, proses pemasangan fiber akan menjadi satu agenda penting untuk <br/>kita selaraskan dengan pembangunan Smart Selangor yang kita sedang rancang <br/>sehingga 2025. Jadi sebab itu jugalah. Dan juga dengan kedatangan sistem 5G, lagilah <br/>tinggi penggunaan fiber ini. Dan sebab itu, kerajaan di bawah persekutuan telah di bawah <br/>perancangan MCMPFP. Untuk pelaksanaan fiber seluruh negara. Ini pun telah <br/>dirancakkan dan telah diberi peruntukkan yang agak tinggi.  <br/>Jadi untuk kawasan-kawasan inilah kita  menjadi isunya, sebab kita mendapat komitmen <br/>daripada  TM, Telekom Malaysia, dan juga player Telekom, telco yang lain, bahawa <br/>negeri Selangor akan lengkap dengan fiber pada hujung tahun depan. Ini 100 peratus, <br/>merupakan negeri yang pertama, di negara kita yang mencapai capaian 100 peratus <br/>fiber, untuk di Malaysia. Dan itu diberi komitmen pada, sehingga hujung tahun depan. <br/>Jadi saya harapkan dengan PKP, tidak terganggulah program itu.  Sila. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Banting agak gembira untuk mengetahui tentang berita <br/>baik ini. Saya ingin bertanya dengan lebih lanjut lagi, walaupun TM memberi komitmen <br/>bahawa seluruh negeri Selangor akan dapat  menikmati perkhidmatan internet, melalui <br/>fiber optik pada hujung tahun depan, selewat-lewatnya. Apakah TM dan juga syarikat-<br/>syarikat telekomunikasi ini, akan membentangkan laporan kemajuan kepada Kerajaan <br/>Negeri Selangor dan juga PBT untuk melaporkan status terkini. Kerana keadaan ya, ini <br/>saya bertanya, Yang Berhormat Speaker, keadaan di Kuala Langat dan Banting ini amat <br/>memerlukan. Dan saya kira sangat kritikal. Dengan adanya pembangunan taman <br/>perindustrian berat di Bandar Mahkota Banting, kita akan menerima kemasukan <br/>pelaburan yang begitu pesat. Sejajar dengan pembangunan, dengan lengkapnya Lebuh <br/>Raya Pantai Barat pada Mei tahun depan, yang akan juga akan melalui Banting. Dan <br/>juga ECRL, sekiranya Menteri Kanan tidak akan mengubah akan jajaran asal, ECRL akan <br/>melalui Kuala Langat juga. Dan akan ada satu stesen di kawasan Jenjarom ataupun Seri <br/>Cheeding, Kuala Langat. Dengan adanya infrastruktur-infrastruktur ini, pastinya <br/>kemasukan pelaburan asing itu akan semakin meningkat, dari sekarang sehingga ke <br/>tahun depan. Saya khuatir kalau kena tunggu sampai akhir tahun depan, baru ada fiber <br/>optik sepenuhnya di Kuala Langat, mungkin ia sedikit terlewat. Dan saya berharap boleh <br/>dibentangkan secara berperingkat. Terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
  Untuk maklumat juga, Yang Berhormat Banting, <br/>sebenarnya laporan daripada telekomunikasi, syarikat  telekomunikasi dan juga daripada <br/>Smartsel juga dibuat secara berkala dengan saya, secara bulanan, saya dapat <br/>makluman, bagaimana kemajuan sedang dibuat. Dan untuk makluman  juga, kawasan <br/>perindustrian ini ada 187 kawasan di Selangor. 85 peratus dah pun dipanggil Unifi ready. <br/>Makna dia telah ada sistem infrastruktur backbone, telah sampai, Cuma hanya perlu <br/>pelanggan membuat permohonan untuk disambung. Itu di 187 kawasan, hanya tinggal <br/>37 baki lagi yang belum siap. Kawasan perindustrian, saya merujuk pada kawasan <br/>perindustrian, yang belum sampai lagi, dia punya backbone, apa bahasa melayunya, <br/>tulang belakang. Tulang belakangnya, ada backbone dah ready. Bila sebut unifi ready, <br/>makna kawasan perindustrian itu dah bersedia untuk menyediakan servis unifi ini, hanya <br/>tunggu permohonan untuk disambung. Ha, itu yang saya sebut tadi, 85 peratus. Dan <br/>untuk Banting dan kawasan Dengkil, dia akan siap hujung tahun ini, itu yang untuk <br/>kawasan perindustrian. Yang saya sebut awal  tadi, yang  fiberisasi tadi, itu adalah untuk <br/>keseluruhan Selangor, pada hujung tahun depan akan siap. Dan saya akan memantau <br/>kemajuan yang dibuat syarikat-syarikat telco, terutama TM, yang mereka yang banyak <br/>melabur kawasan-kawasan luar bandar.  <br/>Dan, tadi, tapi masalahnya, kita ni, ialah sebenarnya bukan itu. Itu mungkin satu masalah, <br/>masalah paling besar, proses migrasi rakyat Selangor ini daripada Streamyx kepada <br/>Unifi. Walaupun sistem Unifi dah ready, ramai mengambil keputusan tidak bertukar <br/>kepada Unifi. Saya beritahu hanya 3.3 peratus yang buat migrasi, walaupun sistem dah <br/>ada di kawasan masing-masing. Ha, ini saya telah bertanya dengan Telekom, kenapa <br/>jadi begitu, dia kata mungkin kadar yang agak berbeza. Mungkin mereka selesa dengan <br/>Streamyx yang telah ada. Ha, ini yang berlaku hakikatnya, sangat rendah sebenarnya, <br/>yang membuat migrasi ke unifi. Jadi saya telah bincang dengan Telekom, antaranya saya <br/>cadangkan supaya turunkan kadar, biar sama Streamyx dengan Unifi. Dan mereka <br/>sedang pertimbangkan untuk membuat promosi, untuk tujuan bagi menurunkan harga <br/>langganan unifi ini, supaya sama ataupun kalau tinggi pun, sikit sahaja, daripada <br/>Streamyx. Ini yang sedang diusahakan.  <br/>Berhubung dengan yang disebut oleh Yang Berhormat Bukit Gasing tentang isu <br/>penggunaan max energy meter, sebenarnya kerajaan negeri telah pun mempunyai <br/>rancangan dan melaksanakan program-program yang boleh memberikan sokongan <br/>kepada  renewable energy di negeri. Ini antara perkaranya adalah penggunaan solar, <br/>bukan sahaja di bangunan-bangunan kerajaan tapi juga di kawasan-kawasan pertanian, <br/>yang kita telah mula  gerakkan. Dan untuk peringkat awal kita telah  mula luluskan untuk <br/>pelaksanaan untuk solar punya ini, di bangunan JKR Negeri Selangor. Sebagai pengujian <br/>dan untuk bangunan SUK, kita telah pun, sebagai dasarnya telah bersetuju.  <br/>Cuma kita sedang meneliti kadar tarifnya, dan juga aspek mengenai maintenance untuk, <br/>sebab jangkauannya kalau tak silap saya 20 tahun lebih, 21 tahun, kalau tak silap saya <br/>perjanjian itu dengan syarikat. Dan saya difahamkan kementerian pun telah melantik, <br/>telah meluluskan 16 syarikat yang  mempunyai kelayakan untuk membuat kerja-kerja <br/>pemasangan solar ini, untuk makluman semua pemasangan solar ini, hibrid sistem, solar <br/>dengan elektrik ini, boleh dipasang bersekali dan di waktu yang kadar elektrik yang, <br/>malam contohnya, dia akan menggunakan elektrik, siangnya dia akan menggunakan <br/>solar. Supaya bil akan turun, dan bangunan, pemilik bangunan akan dapat benefit, <br/>faedah daripada solar yang ada sistem, tenaga elektrik, tenaga matahari. Yang ada tu <br/>untuk menjana mungkin sebahagian daripada sistem lampu dan juga air-cond di pejabat <br/>berkenaan. Dalam masa sama, bukan sahaja mengurangkan bil elektrik bulanan, tapi <br/>yang paling pentingnya ialah membantu kita supaya mengurangkan  penggunaan fossil <br/>fuel ini, untuk jangka panjang. Sebab ini adalah renewable energy, yang sepatutnya <br/>menjadi dasar. Dan saya sebenarnya memang bukan sahaja begitu, di bawah kerajaan <br/>negeri, kita memberikan peranan itu kepada Worldwide, anak syarikat kerajaan penuh, <br/>anak syarikat Kerajaan Negeri, untuk melihat aspek penjanaan kuasa,  renewable energy <br/>ni, contohnya yang baru-baru ini, kita bincang mengenai penggunaan hidro di Sungai <br/>Kerling, yang akan kita laksanakan.  <br/>WTE juga dianggap sebagai juga sebahagian, iaitu di mana sampah-sampah sisa pejal <br/>ni, kita buat bakaran untuk mengambil elektrik juga dan sebagainya. Dan juga, ada juga <br/>cadangan-cadangan, saya meneliti penggunaan tidal punya energy, penggunaan, <br/>perbezaan. Tapi memang ada kajian dibuat, memang ada kemungkinan itu boleh dibuat, <br/>di Klang. Kawasan Klang ada potensi untuk penggunaan tidal wave punya energy, kita <br/>akan buat kajian. Saya yakin, solar, walaupun satu ketika dulu sangat mahal sebab kos <br/>panel sangat mahal, solar cell, tapi sekarang ini boleh jadi  kompetetif untuk kita <br/>melaksanakan.  <br/>Itu semua bergantung pada teknologi dan juga komersial punya implikasi yang kita kena <br/>kaji dari masa ke semasa. Ya, silakan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat memberi saya <br/>peluang untuk mencelah. Saya amat gembira kerajaan negeri Selangor menceburi <br/>berbagai jenis tenaga boleh baru. Ini sangat bagus dan patut dicontohi oleh negeri lain. <br/>Tetapi di dalam Usul ini, kita membincang fasal isu COVID, isu stimulate ekonomi di <br/>negeri Selangor. Itu di mana saya membawa cadangan, kita mempercepatkan <br/>pemasangan bumbung solar di semua premis kerajaan, bukan di satu, dua, tiga ataupun <br/>sepuluh. Tapi  kita ada banyak dewan masyarakat. Kita ada banyak medan selera, <br/>banyak bangunan pasar, banyak lagi aset kerajaan. Di mana kita boleh stimulate ekonomi <br/>di mana dengan kerja-kerja pemasangan yang kita buat, ia akan melibatkan banyak <br/>technician, banyak kontraktor. Dan ini akan membantu untuk membangunkan pasaran <br/>ini, dan membantu kontraktor-kontraktor ini yang sekarang kekurangan projek di dalam <br/>pasaran. So, demi mencapai objektif stimulate ekonomi, ia harus disegerakan. Itu adalah <br/>cadangan saya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
  Ya, itu yang saya sebutkan tadi, bahawa kita  <br/>perlu buat penelitian. Bahawa kita sedia maklum, bahawa benda ini agak baru bagi <br/>negara kita. Kita dalam penelitian. Kita antaranya, contohnya penggunaan aspek teknikal. <br/>Bila pemasangan ini melibatkan struktur, kajian struktur, integriti struktur, kalau boleh <br/>tahan. Ini benda-benda teknikal itu perlu dibuat, dan kita sebab itu, pada dasarnya <br/>kerajaan negeri tak ada masalah untuk kita perluaskan kepada bangunan-bangunan <br/>kerajaan dan juga bangunan-bangunan yang lain tetapi kita perlu meneliti aspek-aspek <br/>teknikal ini  dan juga komersialnya. Supaya benda ini akan sustainable, boleh <br/>dilaksanakan dan  mampu dan saya bersetuju dengan Yang Berhormat ini adalah antara <br/>perkara-perkara yang boleh memberikan semula peluang-peluang pekerjaan dan juga <br/>peningkatan ekonomi kepada rakyat.  Satu lagi yang saya nak sebut iaitu berkaitan <br/>dengan pertanian moden ini yang ditimbulkan ialah oleh Sungai Panjang ya, ada <br/>menyebut sedikit mengenai pertanian moden ini.  Cuma sikit sahaja saya nak sebut <br/>panjang ceritanya itu sebab disebut dalam food security ataupun jaminan bekalan <br/>makanan keselamatan makanan itu disebut dalam pakej ini dan saya berkeyakinan pihak <br/>kerajaan juga yakin bahawa ini ialah antara satu lagi sumber yang kita boleh gerakkan <br/>untuk membantu menangani isu pasca COVID ini dari segi ekonominya dan kita dengan <br/>teknologi yang ada pada hari ini dia moden ini, kawasan yang kecil pun boleh kita <br/>manfaatkan untuk pulangan yang tinggi dan boleh diusahakan oleh anak-anak muda kita <br/>dengan bantuan teknologi dan juga dana, kita boleh gerakkan untuk membantu mereka <br/>dan saya berkeyakinan penuh dan banyak kita sedang rancang program-program yang <br/>bersesuaian, kita kenal pasti dari segi tanah, kita kenal pasti dari segi jenis dan tanaman <br/>ataupun jenis ternakan.  Untuk  makluman semua bahawa ada potensi besar bila benda-<br/>benda baru di Negeri Selangor ini yang ramai orang tak tahu ya, saya bagi contoh antara <br/>hasil pulangan tinggi yang boleh kita usahakan ikan kelah ini contohnya.  Kita baru tahu <br/>sebenarnya ikan kelah dan juga ikan kurau yang terkenal mahal itu di Sarawak itu <br/>sebenarnya telah diternak di Selangor lebih 4 tahun.  Berjaya, sekilo RM 800.00 yang <br/>telah berjaya dibuat di Kuala Kubu Baharu dan juga di Puchong.  Telah berjaya, saya <br/>sendiri sudah melawat dan merasalah, banyak mana ikan-ikan ini.  Sabar kita mulakan <br/>dengan buah harumanis dulu lepas itu kita pergi kepada... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-saari-bin-sungib">
<p>
 yang hasil tinggi macam petang semalam bagi <br/>nenas dan durian itu, apa itu? Adakah produk dari Selangor punya hasil? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Produk yang kita  bekalkan semalam itu, <br/>yang durian itu Selangor belum bermusim tetapi yang nenas itu memang daripada <br/>Selangor.  Itu adalah nenas MD2 yang sekarang ini nenas MD2 ini ialah merupakan salah <br/>satu daripada produk pulangan tinggi kita, di mana tidak mencukupi walaupun banyak <br/>ditanam dia pasaran sangat luas terutama di Timur Tengah dan juga di negeri China.  <br/>Sangat besar jualan nenas ini, dia manis dan tidak ada lidas.  Tidak gatal ya.  Ya ini <br/>merupakan satu produk penting dalam pembangunan pertanian.  Tetapi yang saya <br/>sebutkan tadi itu, untuk makluman semua kita baru dapat tahu ini, kejayaan <br/>menghasilkan kupang di Kuala Selangor di Sungai Sembilang yang sebelum ini tidak ada <br/>di Negeri Selangor berjaya di buat di laut lepas, hasil ternakan kupang yang terkenal dari <br/>Johor ya.  Ini telah berjaya dan boleh diusahakan secara besar-besaran sebenarnya.  Dia <br/>sangat-sangat berkualiti dan saya baru dapat makluman ini daripada Jabatan Perikanan.  <br/>Selain daripada kita ada ternakan udang yang besar di negeri Selangor terutama di <br/>kawasan Sabak Bernam dan juga Kuala Selangor dan di Sepang, udang sekarang kita <br/>dah convert kepada organik.  Itu boleh memberikan hasil yang tinggi juga dan kita buat <br/>di bawah pembangunan program agro preneur termasuk juga nenas saya sebut tadi dan <br/>saya rasa untuk eksport banyak lagi saya boleh cerita ini tetapi saya rasa sekadar <br/>memaklumkan kepada semua ekosistem rangkaian makanan lengkap ini, di bawah <br/>pertanian moden ini kita sedang gerakkan untuk memastikan bukan sahaja berjaya <br/>menjamin bekalan makanan yang apa yang baik untuk negeri Selangor tetapi juga <br/>peluang pekerjaan dan menjadikan pertanian bukan sahaja untuk semata-mata hobi, <br/>tetapi juga menjadi kerjaya ataupun karier ataupun kerjaya mereka itu sendiri dalam <br/>bidang ini yang boleh dijayakan.  Jadi itu sedikit sebanyak... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Celahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Silakan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Terima kasih EXCO, semalam <br/>saya ada menyebutkan dalam ucapan perbahasan saya berkaitan cadangan dan kalau <br/>boleh di setiap Daerah itu ada kawasan-kawasan yang kita tentukan sebagai kawasan <br/>pertanian, perikanan dan sebagainya untuk menjamin jaminan makanan negara ini, ialah <br/>bukan semua kawasan itu ada mempunyai tanah kerajaan yang masih boleh diguna <br/>pakaikan, sudah tentulah kawasan-kawasannya berbeza-beza, kawasan mungkin yang <br/>bandar ada secara teknologinya tetapi mengkhususkan soal pertanyaan perikanan dan <br/>sumber makanan ini dan tadi SELDEC dah disebutkan dan kalau boleh ada kawasan-<br/>kawasan tertentu ini dan seterus dibangunkan sekali dan SELDEC supaya akhirnya ada <br/>rakyat yang mempunyai keperluan itu dapat menjadi sumber pekerjaan tersebut.  Terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Sijangkang, sebenarnya itu yang saya nak sebutkan tadi di sini bahawa kita menilai dari <br/>segi rantaian nilai ataupun value change itu.  Kita kalau kita melihat pada pertanian <br/>ataupun makanan ini kita kena lihat makanan ini daripada aspek penanamannya, <br/>penyediaannya, tanahnya, penanamannya, teknologi benihnya, teknologi cara <br/>pengurusannya, teknologi tuaiannya dan juga warehousing nya, penyimpanan, <br/>penyebarannya, distribution nya, pembahagiannya dan juga penjualan marketing nya.  <br/>Jadi kita melihat semua sudut.  Negeri Selangor kalau kita nak kata kita nak bergantung <br/>terus food security maknanya kita nak buat semua sendiri atau pun self sufficient ini <br/>adalah satu perkara yang hampir mustahil.  Saya beri contoh bekalan daging segera kita <br/>yang kita usahakan di negeri Selangor ini hanya 3% yang lain import.  Jadi tidak lah <br/>bermakna kita nak ternak lembu-lembu di sini kita nak 100% kita buat sendiri, bukan itu <br/>makna dia food security ya, bukan itu makna dia dan ini kita kena lihat dalam konteks <br/>seluruh negara kita.  Jadi Selangor tumpuan dia apa? Bidang apa? Makanan apa yang <br/>dia akan buat yang kita boleh contribute bukan sahaja untuk negeri Selangor tetapi juga <br/>untuk negara. Ini yang kita perhatikan sebab itu kita telah berbincang dengan pihak GLC.  <br/>GLC pun ada tanah-tanah yang agak luas sebenarnya yang boleh dimanfaatkan, <br/>mungkin mereka tidak akan bangunkan tanah itu dalam 10 tahun lagi, jadi dalam 10 tahun <br/>itu kita akan gunakan dan saya dah bertemu mereka beberapa kali dan telah adapun <br/>senarai tanah-tanah yang mereka ada dan juga tanah-tanah kerajaan yang masih ada <br/>dan tanah-tanah terbiar walaupun saya tahu masalah sikit tanah terbiar, kita akan juga <br/>usahakan.  Itu pun telah kita rangka dan juga kita berbincang juga isu dana.  Bagaimana <br/>dana dapat kita bantu melalui Hijrah, melalui Agro Bank yang telah kita pun ada <br/>perbincangan.  Jadi semua ini kita kenal pasti dan zoning pun kita akan buat.  Setakat ini <br/>kita kenal pasti ada 12 ke 15 jenis tanaman yang bermutu tinggi, pulangan tinggi yang <br/>kita boleh perkenalkan. Saya bagi contoh macam Kuala Langat antara yang paling <br/>terkenal Kuala Langat ialah cili dan nenas di Kundang itu.  Itu merupakan produk utama <br/>mereka, ada produk lain tetapi itu utama.  Kalau di Kuala Selangor rock melon, ini <br/>merupakan makanan ataupun tanaman mereka yang begitu terkenal.  Kalau di kawasan <br/>Tanjong Karang tentulah padi dan sebagainya.  Jadi ini perkara yang kita sudah kenal <br/>pasti dan kita akan buat zoning dengan cara yang lebih teratur untuk tujuan memastikan <br/>tanaman-tanaman yang dibuat.  Saya tak nak dari sana dengar bila datang YB saya ini <br/>tanam kundur ni tapi tak boleh jual.  Nak jual kat mana, kita tak mahu, kita nak kenal pasti <br/>produk yang boleh ada pasaran yang bagus, stabil lepas itu baru kita suruh dia tanam.  <br/>Ini yang sedang kita amalkan buat masa ini.  Terima kasih.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Maksud yang sebutkan tadi <br/>antaranya adalah kalau boleh di negeri Selangor ini kita sudah melihat beberapa pusat <br/>pengumpulan untuk jenis-jenis makanan tertentu dengan pembangunan SELDEC yang <br/>akan dibangunkan itu.  Sebagi contoh kalau saya sebutkan bahawa Singapura antara <br/>negara yang menjadi pengeluar beras yang utama di dunia, walaupun kita tak nampak <br/>sawahnya di Singapura.  Begitu juga kalau Selangor kita boleh wujudkan dengan <br/>rangkaian SELDEC yang akan dibangunkan ini di beberapa kawasan di negeri Selangor <br/>ini mungkin melibatkan soal pusat pengumpulan padi, pusat pengumpulan macam tadi <br/>haiwan-haiwan ternakan dan sebagainya ini, sebab saya tengok bila Kuala Langat <br/>melalui Pertubuhan Peladang kawasan, bukan pusat pengumpulan dan dia <br/>menggunakan IOT untuk bangunkan, dia tahu daripada Kelantan berapa jumlah kebun, <br/>berapa kebun yang dia ada, berapa jumlah yang boleh  hasilkan pada bila, dia tahu dah <br/>pasarannya di mana.  Jadi ini antara yang saya lihat supaya akhirnya petani terjamin <br/>pendapatan mereka lebih baik daripada kalau mereka pasarkan sendiri tetapi Selangor <br/>kita unggul daripada sudut pusat pengumpulan ini dan kita ada sistem yang akan <br/>dibangunkan SELDEC ini, sangat baik, terima kasih.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat, itu yang <br/>sebutkan tadi, bahawa rantaian nilai itu perlu dilengkapkan.  Saya mula-mula masuk jadi <br/>EXCO Pertanian antara perkara pelik yang saya dapati ialah Jabatan-Jabatan ataupun <br/>Agensi di bawah Pertanian ini dia tidak ada hubungan antara mereka.  Kalau contoh <br/>seorang usahawan yang duduk di bawah Jabatan Pertanian dia tak tahu yang dekat <br/>sama seorang ini juga ada memohon bantuan di bawah Jabatan yang lain.  Jadi sebab <br/>itu kita buka pangkalan data yang agro data sebut itu di bawah e-agro itu, kita telah <br/>bangunkan dan sekarang kita tahu syarikat mana, perusahaan mana menawarkan apa.  <br/>Sekarang kalau kita tanya berapa tempat, berapa luas kawasan cili di Selangor, tak ada <br/>siapa boleh jawab.  Sebab apa, sebab tempat yang tanam cili pergi sekarang dah tanam <br/>benda lain.  Ini yang menjadi isu sebenarnya sebab kita nak match kan antara pengeluar <br/>contohnya macam kita banyak mengeluarkan kerepek sebagainya, tetapi tak tahu berapa <br/>banyak, berapa tan kita keluarkan ubi ataupun pisang.  Kita nak match kan dulu.  Itu yang <br/>perlukan data itu maklumat daripada yang menanam dan juga yang memproses, itu yang <br/>telah kita bangunkan di Negeri Selangor sejak saya menjadi EXCO di bawah e-agro kita <br/>telah berjaya laksanakan dan kita tahu sekarang sebab saya tahu sekarang sebenarnya <br/>ubi-ubi kita tak cukup untuk kerepek kita.  Kita banyak import daripada Perak.  Ini hakikat <br/>ya.  Selepas kita melakukan, ini contoh ada banyak lagi kita boleh dapati daripada situ <br/>juga sebenarnya kita akan berjaya kenal pasti jenis tanaman apa yang perlu kita tanam <br/>untuk membantu dalam prosesan makanan di Negeri Selangor.  Seperti saya kata, <br/>sekarang kita makan ayam kita tahu jagungnya, kita tak ada, kita import RM 3 Bilion <br/>setahun. RM 3.3 Bilion di luar negara untuk jagung ayam.  Makanan ayam, ayam kita <br/>ternak banyak, di Sabak Bernam sahaja saya rasa 6 Juta ekor.  Keperluan ayam <br/>meningkat sebab apa anak muda makan ayam dia tak makan daging.  Jadi kita jagung <br/>kita tak tanam kita import.  Setiap tahun kita hilang pertukaran duit membeli jagung ayam.  <br/>RM 3.3 Bilion, jadi siapa ada tanah kita tanam jagung ayam untuk makanan ayam.  Sebab <br/>harga dia bagus.  Jadi ini antara contoh-contoh yang akan kita buat dan pusat <br/>pengumpulan Yang Berhormat Sijangkang saya maklumkan memang dah ada tempat <br/>pengumpulan ini yang diusahakan oleh Pertubuhan Peladang dan yang diusahakan oleh <br/>FAMA.  Saya perhatikan terpisah dan perlu selaraskan balik dan di bawah PKPS nanti <br/>kita akan bantu untuk menyelaraskan dan bekerjasama dengan semua pusat <br/>pengumpulan ini supaya produk-produk ini dapat dikumpulkan dan dapat diproses <br/>dengan baik, sebab produk-produk pertanian dia perishable dia mudah rosak.  Kalau kita <br/>tidak urus dengan baik akan menurunkan nilai produk-produk ini.  Ini semua kita kena <br/>tengok, promosi yang kita buat.  Sejak saya jadi EXCO, kalau dulu tak pernah promosi <br/>sekarang kita promosi, kita bawa ke Singapore, kita bawa ke Jepun dan Alhamdulillah <br/>mereka-mereka yang merupakan kategori tier satu yang telah ready eksport ini mereka <br/>berjaya mempromosikan produk-produk dan dengan kerjasama EXCO Usahawan kita <br/>akan perkembangkan lagi tetapi tahun ini sebab PKP kita tak ada promosilah tahun ini, <br/>melalui Internet sahajalah yang kita berjaya buat tahun ini ya.  Jadi itu sedikit sebanyak <br/>ulasan saya berhubung dengan usul yang berkaitan.  Ada lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
 Seri Setia ingin mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Ya.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
 Yang Berhormat EXCO, saya nak <br/>tanya kalau tanaman di dalam bandar.  Contoh kawasan saya adakah pihak kerajaan <br/>juga akan bantu sebab mereka ini dapat apa nama TOL ataupun untuk pertanian <br/>sementara ini, adakah pihak kerajaan juga akan  bantu? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ir-izham-bin-hashim">
<p>
 Di  bawah program Agro Bandar Yang <br/>Berhormat apa ini Seri Setia, di bawah program Agro Bandar sebenarnya untuk <br/>makluman tahun lepas sahaja kita membantu jualan produk-produk tanaman ataupun <br/>tumbuhan dan sayuran daripada kebun komuniti yang di bandar ini di bawah PBT, 46,000 <br/>kilogram kita bantu pasarkan melalui pasar tani dan juga pasar saya ingat Selangor Agro <br/>Market.  Ini kita buat pada tahun lepas.  46 tan, kita berjaya buat.  Kerana kita sediakan <br/>kaunter-kaunter meja khas di pasar raya tani untuk kebun-kebun komuniti ini untuk dijual <br/>produk mereka dan kebun komuniti ini jangan kita pandang kecil ya walaupun di bandar, <br/>kawasan yang kecil mereka berjaya mengeluarkan produk-produk yang tinggi kuantitinya <br/>dan saya kita di bawah program Agro Bandar di bawah Portfolio Jawatankuasa Tetap <br/>Pertanian, kita sedang kita telah meneliti untuk tahun ini kita menggerakkan lagi dan <br/>menambahkan lagi program-program untuk kebun komuniti dan juga tanah-tanah yang <br/>poket yang kecil ini dengan penggunaan teknologi seperti rain shelter ataupun green <br/>house, fertigation, ecoponic dan juga vertical farming.  Ini sebenarnya kecil pun boleh <br/>menghasilkan 3 kali ganda pulangan dan telah terbukti di beberapa tempat di Selangor <br/>ini mereka berjaya laksanakan dan kita akan gunakan itu untuk menambah baik ataupun <br/>berikan hasil kepada bukan sahaja pada komuniti malah kepada anak-anak muda yang <br/>di bandar untuk menghasilkan tanaman-tanaman ini.  Saya akan bekerjasamalah dengan <br/>pihak-pihak PBT dengan juga agensi yang lain yang mempunyai tanah-tanah yang kecil <br/>di bandar ini untuk kita manfaatkan bagi tujuan pertanian moden ini ya.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Dipersilakan.  Seri Serdang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Timbalan <br/>Speaker saya ingin menjawab dengan ringkas beberapa persoalan dibangkitkan <br/>walaupun ada yang tidak ada disini namun untuk pengetahuan semua ya. Yang <br/>Berhormat sekalian, Yang Berhormat Sungai Air Tawar telah membangkitkan isu <br/>peruntukan program kesihatan mental dan saya ucapkan ribuan terima kasih kerana <br/>beliau membangkitkan isu ini terima kasih kepada Yang Berhormat Kampung Tunku <br/>kerana telah membetulkan kesilapan fakta yang dikemukakan oleh Yang Berhormat <br/>Sungai Air Tawar. Memang betul peruntukan 1 juta diperuntukan untuk program <br/>kesihatan mental untuk tahun 2020 sebenarnya kita sudah ada sasaran kerja tahunan <br/>program-program yang kita nak buat tapi dengan kedatangan COVID-19 semasa PKP <br/>kita terpaksa ubah sedikit kerana kalua tidak ada sebahgian program kita tidak dapat <br/>laksanakan jadi kesihatan mental kita tahu semasa PKP peningkatan panggilan telefon <br/>kepada hotline-hotline sebagainya rakyat di dalam keadaan tertekan dan sebagainya. <br/>Jadi kita telah Alhamdulillah dapat mengatasi sedikit bagaimana hendak deliver program-<br/>program kesihatan mental ini dan kita telah melakukan program interactive kesihatan <br/>mental secara atas talian menggunakan medium Facebook ye sebanyak 22 episod.  <br/>Untuk makluman semua program ini hanya mengambil dana daripada sejuta iaitu hanya <br/>151,200.00 sahaja untuk 22 program.  Jadi saya kira, walaupun semasa live itu tidak <br/>ramai yang menonton tetapi ulang siaran ataupun dilihat kemudian mencecah kepada 50 <br/>ribu lebih.  Jadi kami merasakan bahawa ia adalah pelaburan yang berbaloi kerana ia <br/>bersifat ilmu dan kita sebenarnya mendapat sokongan yang baik daripada pakar-pakar <br/>psikiatri ye, pakar-pakar psikologi dan juga NGO-NGO kesihatan mental yang kita jemput <br/>sebagai ahli-ahli panel. Jadi dalam bulan April puratanya 24,800 penonton kemudian <br/>dalam bulan Mei 137, 600 penonton dan pada bulan Jun 122,300 orang kali ditonton jadi <br/>makna dia bagi saya ia adalah perbelanjaan yang tidak banyak  untuk 22 sesi ini.  Jadi <br/>seterusnya apabila PKP ini sudah di kira sekarang kita PKPP maka kita sudah boleh buat <br/>program-program bersemuka dengan apa ni sasaran-sasaran kita InsyaaAllah akan <br/>berbalik SKT kita yang kita rancang awal tahun.  Dan pada asalnya program kesihatan <br/>mental ini adalah untuk kita meningkatkan lagi kita panggil kemahiran dan pengetahuan <br/>atau kita panggil pertugas barisan hadapan frontliner bertemu dengan rakyat termasuk <br/>pelajar-pelajar sekolah, pihak universiti, orang awam. Ini akan dilakukan bersama <br/>Jabatan Pendidikan dan juga guru-guru Pendidikan Tinggi dan sebagainya untuk kita <br/>menyampaikan program-program kesihatan mental ini.  Jadi bukan sejuta masih ada lagi <br/>duit tu untuk kesihatan mental.  Kedua, saya ingin menyentuh tentang cadangan daripada <br/>Yang Berhormat Subang Jaya dan Yang Berhormat Kampung Tunku supaya kerajaan <br/>mewujudkan dana bantuan guaman kepada golongan ibu tinggal yang tidak <br/>berkemampuan untuk mendapat accessibility kepada bantuan guaman. InsyaaAllah ini <br/>akan saya bincangkan dan dengan ni walaubagaimanapun ingin saya nyatakan bahawa <br/>untuk ibu-ibu tunggal dan ibu-ibu tinggal mereka tidaklah disisihkan untuk program-<br/>program KISS, Skim Peduli Sihat, Bantuan Anak Istimewa Selangor dan berbagai-bagai <br/>kes negeri Kerajaan Negeri mereka tidak tersisih cuma dalam kes ini yang dibawa Yang <br/>Berhormat Subang Jaya dan Yang Berhormat Kampung Tunku adalah dana bantuan <br/>guaman jadi setakat kita belum pernah membuat mengadakan dana untuk tujuan ini dan <br/>saya kira kami perlu juga membuat pertemuan-pertemuan dengan pihak Yayasan <br/>Bantuan Guaman untuk mendapat maklumbalas seterusnya. Seterusnya saya ingin <br/>menyentuh sedikit tentang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Sila Subang Jaya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-michelle-ng-mei-sze">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat EXCO cuma <br/>disini saya nak membuat sedikit klarifikasi. Sebenarnya bantuan guaman yang <br/>dicadangkan bukan setakat untuk ibu tunggal sahaja tetapi untuk kes-kes bantuan <br/>guaman berjenis contohnya untuk kes bankruptcy ataupun untuk mereka yang hilang <br/>kerja di mana kontrak dibatalkan secara tidak munasabah dan lain-lain.  Saya berharap <br/>bantuan guaman yang dirancang dapat merangkumi mereka juga. Itu sahaja, terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Subang <br/>Jaya.kita akan berbincang terus saya ingat saya kira Yang Berhormat boleh membantu <br/>jawatankuasa saya InsyaaAllah. Seterusnya YB Lembah Jaya membangkit tentang isu <br/>bantuan nutrisi makanan kepada kanak-kanak daripada golongan B40 untuk makluman <br/>Ahli-Ahli Yang Berhormat, Kerajaan Negeri telahpun memulakan semasa PKP hari tu <br/>menyalurkan bantuan susu dan lampin pakai buang kepada semua 56 dun melalui PWB <br/>dan kita berjaya memberi bantuan kepada 5,834 orang kanak-kanak untuk mendapat <br/>susu dan juga lampin pakai buang dengan perbelanjaan 300,036.00 ribu ringgit baru-<br/>baru ini.  Kemudian saya juga ingin mengatakan Y.B. Lembah Jaya selaku EXCO untuk <br/>kehidupan bandar ya, mantan maaf telah sebenarnya mengemukakan satu kertas satu <br/>proposal kepada MMKN telah diluluskan satu program dipanggil Selangor Indah untuk <br/>memberi bantuan menyalurkan bantuan makanan berkhasiat kepada anak-anak <br/>golongan B40 di PPR yang terpilih InsyaaAllah program itu akan dilaksanakan.   <br/>Disamping itu semasa tempoh PKP juga Jawatankuasa Tetap Kebajikan turut <br/>bekerjasama dengan badan-badan tajaan seperti FAME ataupun family development <br/>NGO sebenarnya telah melakukan survey yang ringkas ataupun kajian yang ringkas <br/>sebaik sahaja kita dikenakan PKP dan dapati bahawa kanak-kanak juga tidak terkecuali <br/>daripada kesan PKP ini apabila mereka tidak boleh keluar rumah dan apabila ibubapa <br/>tak dapat bekerja dan kami telah memperuntukan pada masa dan ketika itu apabila <br/>permohonan telah dibawa kepada kita untuk melalui FAME ini kita telah menyalurkan <br/>bantuan kepada 200 kanak-kanak B40 selain daripada makanan-makanan berkhasiat <br/>mereka juga telah diberi bahan untuk mereka belajar dan main dirumah.  Peruntukan RM <br/>25,000 Ribu itu masa dalam 1 bulan itu.  Dan itu adalah bantuan-bantuan yang kita <br/>berikan ya.  <br/>Saya terus nak menembus sikit mengenai kes denggi yang dibawa oleh Y.B. Sementa <br/>Yang Berhormat Sementa, sebenarnya Yang Berhormat seperti yang telah saya <br/>terangkan sebelum ini, semasa tempoh PKP sebenarnya kejadian atau kes denggi <br/>menurun ya menurun dia disebabkan kurangnya mobility rakyat diluar daripada rumah ya <br/>bukan kurangnya pembiakan nyamuk denggi ya oleh kerana tidak dapat keluar maka ia <br/>turun dan tapi sekarang kita melihat setelah kita dibenarkan rakyat dibenarkan semula <br/>bergerak dalam PKPP ini maka sedikit sebanyak angka ini mula meningkat ya. Mula <br/>menigkat maknanya kita akan terpaksa untuk bukan sahaja mendidik rakyat semula <br/>tetapi mengambil langkah-langkah yang mungkin lebih drastik selepas ini mengekang <br/>kenaikan kes-kes denggi ini.  Jadi sebenarnya Jabatan Kesihatan di Selangor bersama <br/>dengan semua PBT telah sebenarnya mengutarakan beberapa tindakan yang perlu <br/>dilaksanakan oleh PKD Pejabat Kesihatan Daerah dan juga PBT. Jadi ini akan boleh <br/>insyaaAllah termasuk meningkatkan aktiviti penghapusan tempat pembiakan PKP yang <br/>memang sebelum ini kita galakkan melalui gotong- royong sebelum masuk PKP kita tak <br/>boleh buat masa PKP kita tak boleh buat gotong-royong jadi pada masa dan ketika itu <br/>banyak aktiviti yang biasa dilakukan tak dapat dikekang tidak dapat dilakukan.  Dan <br/>sekarang ini approach ataupun pendekatan baru adalah memperbanyakkan aktiviti <br/>ataupun mass larviciding outdoor menggunakan Bacillus Thuringiensis Israelensis (BTI) <br/>iaitu sejenis bakteria di lokaliti wabak dan tumpuan awam untuk mengurangkan <br/>pembiakan nyamuk aedes ini.  PBT dan PKD juga turut diarahkan untuk melaksanakan <br/>aktiviti adduct cidy membunuh nyamuk-nyamuk yang dewasa menggunakan kaedah-<br/>kaedah semburan ruang thermos SRT dan juga di luar premis dan juga ULV ya dilokaliti <br/>wabak semasa dan tempat tumpuan.  Jadi setelah baru-baru ini jugak semasa apabila <br/>tidak boleh dilakukan gotong-royong dan buat apa ini pemusnahan tempat-tempat <br/>pembiakan setiap PBT telah diminta untuk membeli ataupun mendapatkan repellent ya <br/>aeresol untuk diagihkan kepada penduduk melalui Ahli Majlis ya semasa PKP dan ia akan <br/>diteruskan untuk kawasan-kawasan yang wabak ya yang jadi untuk kita ada banyak cara <br/>untuk mengurangkan lagi. Itu adalah mengenai denggi last sekali saya ingin respon <br/>kepada cadangan mengenai Selangkah ini InsyaaAllah Dato Menteri Besar akan <br/>menjawab panjang lebar lagi mengenai isu-isu SELangkah ini.  <br/>Sebenarnya idea SELangkah ini dicetuskan semasa mesyuarat STFC ya Selangor Task <br/>Force apa ni Covid apabila kita membincangkan bagaimana kita nak buat contact tracing <br/>yang berkesan kerana JKNS. Alhamdulilah melakukan contact tracing tetapi secara <br/>manual ya secara manual tidak ada menggunakan <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-datuk-rosni-bin-sohar">
<p>
 Tuan Timbalan pengerusi, boleh saya <br/>mencelah? Saya ingin bertanya kepada EXCO setakat mana status penyelidikan. Maaf <br/>ya saya kebelakang sikit wolbachia, setakat mana ya kejayaannya  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
   Saya dah jawab dalam tu tapi <br/>saya ulang balik ini statusnya sekarang ini sudah lebih saya tak ingat berapa lokasi sudah <br/>berjalan lancar cuma laporan sepenuhnya belum kita  dapat lagi tapi laporan awal yang <br/>kita dapat memang berkesan kalau kalau tak berkesan disebabkan oleh keadaan <br/>sekeliling lokaliti dimana wolbachia tu dibebaskan ya jadi sepatutnya turun tapi tidak <br/>berlaku kerana kita tidak dapat controlled ataupun kita tak dapat kawal keadaan sekeliling <br/>kawasan yang kita bebaskan nyamuk wolbachia jadi tulah kita tgh tunggu laporan <br/>daripada JKNS.  Mengenai berbalik kepada SELangkah tadi, jadi bila kita <br/>membincangkan bagaimana kerana kita menjangka COVID ini akan meningkat sehingga <br/>kita tengok kalau dia akan naik dan kalau kita tidak dapat kawal untuk mendatarkannya <br/>untuk menurunkannya maka kita akan mengalami masalah kerana jumlah yang <br/>mendapat jangkitan COVID ini akan meningkat sungguh tinggi sehinggakan kita tidak <br/>ada lagi tempat di dalam hospital untuk pesakit-pesakit COVID jadi setelah berbincang <br/>inilah maka anak muda kita didalam STFC kita yang disebut sekarang Dr Helmi ya <br/>menggunakan AI dan kemudian kita berbincang dan daripada AI artificial intelligent itu <br/>maka kita dapat buat contact tracing yang lebih berkesan.  <br/>Sebenarnya adalah platform yang digunakan oleh JKNS jadi mereka ada dashboard dan <br/>sebagainya dan mereka lah yang mengendalikan Jabatan Kesihatan Negeri Selangor. <br/>Maklumat itu semua mereka akan gunakan untuk mencari siapa dan dimana ya siapa <br/>yang kita jumpa apabila ada kes yang telah dikenalpasti daripada sesuatu tempat ya. <br/>Jadi dia dengan cara ini maka kita dengan mudah dapat menggunakan nombor telefon <br/>yang telah direkodkan untuk contact semua mereka yang berada tempat yang sama <br/>dengan pesakit COVID yang telah dikenalpasti. <br/>Jadi dengan mudah dan cepat, maka contact-contact ini boleh di saring oleh pihak <br/>Jabatan Kesihatan Negeri Selangor dan juga oleh pihak Selgate ataupun Selcare Cop. <br/>bawah Kerajaan Negeri.  Untuk makluman tentang orang yang tidak ada, mereka tidak <br/>ada smart phone, smart phone, maka sekarang ini, bermula daripada 9hb Julai, dia boleh, <br/>kita, mereka boleh log in dengan SMS.  Dah boleh activated sebenarnya, jadi tidak timbul <br/>lagi mereka tidak ada telefon smart phone ini, dan memang menjadi kerisauan kami <br/>apabila mereka tak boleh mengguna smart phone, tak ada smart phone atau tak tahu <br/>menggunakan aplikasi ini.  Bila premis-premis yang mereka langgani itu, menyiapkan <br/>buku dan pen.  Jadi buku dan pen itu pun, pen itu pun kira tak selamat bila di kongsi oleh <br/>ramai orang.  Jadi sekarang Alhamdulillah, dah sudah ada alternative kepada smart <br/>phone.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
 Soalan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Ok, silakan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
 Terima kasih Timbalan Speaker.  Dalam usul <br/>saya bawa, saya bawa semalam ada mengenai Kad Peduli Sihat dan juga KISS dan <br/>mungkin saya yakin Yang Berhormat EXCO telah menjawabnya pagi tadi.  Cuma saya <br/>nak tambah sedikit lagi.  Saya minta supaya Yang Berhormat EXCO supaya semak <br/>semula, sebab saya nak maklumkan ada beberapa orang yang telah diluluskan di <br/>kawasan saya baru-baru ini yang saya semak hampir sepuluh orang tidak mengundi di <br/>Negeri Selangor, itu yang pertama.  Tidak tinggal di kawasan tetapi mengundi tidak apa, <br/>tetapi tidak pernah mengundi pun dan IC nya pun ada masalah, orang yang sama, IC <br/>berlainan satu angka sahaja.  Jadi saya minta pihak EXCO semak semula sebab ini <br/>cukup sensitif kepada rakyat kita.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Seri Setia.  <br/>Sebenarnya Yang Berhormat Seri Setia, dalam taklimat kepada pegawai-pegawai Pusat <br/>Khidmat Masyarakat baru-baru ini, kami sebenarnya telah menurunkan kuasa itulah, <br/>untuk menyemak semula itu.  Sebab, kita ada 25 ribu, tidak mungkin kita oleh menyemak <br/>satu persatu.  Kerana kita tahu untuk menyemak tempat mengundi dan sebagainya perlu <br/>kita masuk ke dalam daftar pemilik dan sebagainya.  Jadi kami, saya telah meminta <br/>semua pusat khidmat, dia semua ada senarai pemilik nya, penerimanya.  Sekiranya <br/>penerima-penerima ini, Yang Berhormat dan kakitangan PKM rasakan tidak layak <br/>menerima, silakan tulis surat kepada pihak saya ataupun pada pihak Selcare dengan <br/>justifikasi-justifikasi kenapa kita perlu keluarkan dia.  Misalnya, tidak memenuhi kriteria, <br/>bukan pengundi Selangor dan sebagainya.  Ini sebabnya saya sebut tadi, pagi tadi saya <br/>sebut, semasa kita mula melancarkan dulu dalam keghairahan untuk kita memberi <br/>manafaat kepada rakyat, kita kurang prihatin tentang kriteria-kriteria ini.  Jadi bila kita <br/>membuat penjajaran semula itu, ramailah yang tidak bersetuju, tapi saya kira sekarang <br/>kita balik kepada penyelaras, PKM dan juga warga ADUN untuk mengambil <br/>tanggungjawab ini.  Tidak begitu susah, yang perlunya adalah saya sendiri biasa <br/>melakukannya dan saya ingat Y.B. Y.B. lain yang mana telah tulis surat kepada saya <br/>untuk mengeluarkan beberapa nama yang dikira tidak layak menerima.  YB boleh begitu. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-halimey-bin-abu-bakar">
<p>
 Maksudnya, pilihan itu ditangan kita ke atupun <br/>masih lagi pihak Yang Berhormat hantar kepada kami, kami yang memilih pula.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Dia begini, sekarang ini kalau bagi apa <br/>ni senarai je sudah ada untuk semua PKM.  Suruh dia senarai penerima, ok.  Ada senarai, <br/>ada tempat yang kuota nya telah penuh.  Jadi dia, bila dia semak balik tu dia rasa macam <br/>ada orang lebih layak dan kemudian dapati ada yang tak layak. Yang tak layak ini yang <br/>kita minta pihak ADUN untuk menulis surat kepada kita.  Sebab yang meluluskan dulu, <br/>bukan kita, bukan ADUN tetapi mungkin ADUN sebelum itu.  Jadi minta tolong tengok <br/>balik semula.  Dan saya kira sudah diberi, kita sudah bagitahu supaya lepas ini kita akan, <br/>bukan itu saja Yang Berhormat, kalau ikut daripada dulu, ada YB ADUN mengeluh lah <br/>terutama Sungai Kandis.   <br/>Memang apabila N49 itu dulu Sri Andalas dan kemudian N49 sekarang adalah Sungai <br/>Kandis.  Kebanyakkan penerimanya tidak duduk di dalam N49 Sungai Kandis sekarang, <br/>mereka duduk diluar daripada itu.  Jadi kami juga telah, sedang menyelaraskan dengan <br/>bantuan pegawai-pegawai pusat khidmat untuk kita kenal pasti siapakah yang bukan <br/>pengundi dalam DUN itu, dan kita akan letak dalam DUN sepatutnya.  Kita cuba bantu <br/>semua Yang Berhormat ADUN.  Insyaallah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping">
<p>
 Tuan Speaker, saya ada soalan susulan <br/>tentang apa yang disebut oleh Yang Berhormat.  Yang tadi yang disebut oleh Yang <br/>Berhormat tentang penerima-penerima yang sekarang kerana isu delimation dengan izin <br/>yang telah berlaku di Selangor, mereka sekarang telah berada di DUN-DUN yang lain, <br/>adakah jumlah penerima setiap DUN akan bertambah, kalau begitu, ataupun kita masih <br/>ada sistem kuota untuk setiap DUN.  Kerana ada beberapa DUN yang ada peningkatan <br/>jumlah pengundi dan juga penduduk yang amat ketara.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Bukit <br/>Lanjan.  Untuk ketenangan jiwa kita semua, mereka yang sudah dapat tidak akan <br/>dikeluarkan kecuali kalau mereka tidak layak.  Tetapi sekiranya misalnya apabila kita baru <br/>ni, bila 18 ribu penambahan di dalam Skim Peduli Sihat ini, yang kita masukkan di dalam <br/>penerima dan dia mengundinya di tempat DUN yang sudah penuh kuota, sudah penuh <br/>kuota, Insyaallah kami tidaklah nak kata kurangkan kuota itu, makna kalau dah nasib dia <br/>misalnya kita selepas 18 ribu itu kita buat tanpa melihat kuota dan dia masuk di dalam <br/>satu DUN yang sudah melebihi kuota dan mereka itu semua layak.  Yang dapat itu <br/>misalnya yang kuota itu semua layak, kita nak keluar pun tak tergamak dan tak sampai <br/>hatilah kerana mereka memang layak.  Jadi Insyaallah, kita ada kuota yang mencukupi, <br/>kita ada lagi yang hari itu, jadi mereka tetap akan masuk walaupun melebihi kuota YB.  <br/>Dan kami telah sedang, Insyaallah untuk calculate semula kuota setiap-setiap DUN <br/>based on pada peruntukan yang baru.  Kalau dulu KISS daripada nak 20 ribu sekarang <br/>jadi 25 ribu dan sekiranya Peduli Sihat daripada 65 ribu ke 85 ribu.  Jadi kita akan tengok <br/>balik kuota DUN-DUN itu semua. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
 Tuan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Kampung Tunku. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
  Terima Kasih Yang Berhormat EXCO atas penerangan tentang <br/>fungsi SMS untuk sistem SELangkah.  Saya baru melayari laman web SELangkah dan <br/>saya nampak ia memang, apabila sebuah premis itu cetak imej SELangkah untuk di scan <br/>oleh pelanggan tetapi saya nampak mesej bahawa seorang itu boleh hantar SMS ke <br/>SELangkah itu terlalu kecil, jadi saya rasa yang pertama nya fungsi SMS SELangkah itu <br/>patut diwar-warkan dengan lebih baik lagi.  Dan keduanya dari segi design dengan izin <br/>bahawa perkataan SMS itu bahawa ada option SMS itu kena diperbesarkan lagi.  Terima <br/>kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Kampung <br/>Tunku, saya ambil cadangan itu dan bawa kepada pihak yang bertanggungjawab.  Jadi <br/>ini, ini adalah.  Ok ada lagi saya jelas saya ingat keganasan rumahtangga yang telah <br/>dibangkitkan oleh YB Sementa Yang Berhormat Sementa dan juga ditanya oleh Yang <br/>Berhormat Hulu Kelang, sama ada keganasan rumahtangga kena pada lelaki ke tidak.  <br/>Ya, kalau keganasan rumahtangga ini dia tak kira lelaki perempuan, asalkan dia berlaku <br/>kepada ahli keluarga, sama ada suami, kadang-kadang mak, anak ada.  Jadi memang <br/>dalam rekod kita ada.  Untuk apa ni, ok, dilaporkan 5 kes yang melibatkan kaum lelaki <br/>sebagai mangsa, 3 kes dibawah 18 tahun dan 2 kes melibatkan golongan suami yang <br/>masing-masing berumur 45 tahun dan 60 tahun.  Kes 45 tahun berlaku, isteri cuba <br/>meletakkan dalam kecederaan fizikal bagaimana kes 60 tahun penderaan psychology <br/>dan emosi, dia tertekan, isteri asyik marah dan berleter pada dia.  Jadi makna dia, saya <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Penjelasan.  Apa jenis penderaan ini? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Penderaan fizikal. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Tumbuk? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Ya, Ya.  Untuk makluman Yang <br/>Berhormat, saya sendiri semasa PKP mendapat aduan sekali gambar.  Kemudian saya <br/>tengok, nak cerita, bila gambar itu dia hantar pada saya, saya tengok mata dia hitam kat <br/>sini.  Jadi saya, kebetulan dia, tak tak, kena tumbuk, bukan mata hitam, keliling mata itu <br/>hitam.  Saya dapat itu secara kebetulan, isunya kes lain.  Tapi sebagai doktor, saya ada <br/>pengalaman itu, ini mesti kena tumbuk.  Dan true enough, lepas itu suaminya mengadu <br/>memang dipukul dan suaminya, isterinya sangat ganas.  Jadi, memang kita tengok <br/>keganasan rumahtangga ini bukan hanya pada kaum wanita, dia juga berlaku pada kaum <br/>lelaki dan kita  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-haji-saari-bin-sungib">
<p>
 Bukan Hulu Kelang ya.  Hulu kelang ke? Adakah <br/>di Hulu Kelang? Kes itu di Hulu Kelang? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-siti-mariah-binti-mahmud">
<p>
 Bukan.  Kes itu di Klang.  (Ketawa)  <br/>Sebenarnya, kalau saya ambil sedikit masa cerita, kes-kes itu sebenarnya datang kepada <br/>saya kerana dia hilang tempat tinggal.  Mereka tinggal dalam kereta, jadi saya cuba <br/>mendapatkan tempat perlindungan untuk mereka dan saya dapat, pernah dapatkan tapi <br/>orang nak bagi perlindungan itu batal sebab dia takut, dia takut bila dia tengok suami itu <br/>bergitu dah kena pukul, isteri megejar dia, dia kata please, saya tak berani, takut.  Jadi <br/>secara kebetulan.  Sebenarnya, keganasan rumahtangga sekarang ini memang kalau <br/>kita tengok meningkat juga di dalam pada kaum lelaki, terutamanya mereka yang kurang <br/>berdaya.  Kepada ibu bapa, kita lagi tengok kes-kes dan sebagainya.  Jadi keganasan <br/>rumahtangga ini, orang lelaki peka juga kerana kalau tanpa sokongan orang lelaki, kaum <br/>lelaki untuk melindungi ahli keluarga mereka, maka kempen kami tidak akan berjaya <br/>seperti saya nak ulang, saya nak ulang perkataan ini, semua orang mesti tahu bahawa <br/>kekasaran fizikal tidak boleh diterima.  Semua anak perempuan kena tahu bahawa <br/>kekasaran fizikal tak boleh diterima kalau dia kahwin.  Semua anak-anak kena tahu <br/>kekasaran fizikal tak boleh dilakukan ke atas mereka.  Terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Silakan Yang Berhormat Kinrara. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Baik, terima kasih Tuan Timbalan Speaker.  Saya memohon <br/>untuk menjawab isu-isu yang telah dibangkitkan oleh Ahli-ahli Yang Berhormat dalam <br/>perbahasan selama dua hari.  Saya akan memulakan dengan soalan atau isu yang <br/>dibangkitkan oleh Yang Berhormat Jeram.  Semangat dia, bila sebut nama dia.  Ok, Yang <br/>Berhormat Jeram telah mencadangkan Pihak Berkuasa Tempatan perlu menjalan <br/>operasi atau serbuan terhadap perniaga runcit bersama pihak Imigresan dan pihak <br/>LHDN.  Kerajaan Negeri menyambut baik cadangan daripada Yang Berhormat Jeram, <br/>untuk pihak LHDN Bersama-sama PBT dalam operasi atau serbuan di kedai runcit.   <br/>Untuk makluman Yang Berhormat, secara umumnya semua PBT telah menetapkan <br/>jadual operasi penguatkuasaan dan sering mengadakan operasi bersepadu bersama <br/>agensi-agensi yang lain mengikut keperluan dan kesesuaian.  Selain itu, tindakan <br/>penguatkuasaan harian juga sentiasa dijalankan oleh Jabatan-jabatan Integriti sendiri.  <br/>Yang Berhormat Jeram juga sentuh isu berkenaan penglibatan wakil rakyat di dalam <br/>perancangan PBT.  Tuan Speaker, Kerajaan Negeri telah memberi arahan agar semua <br/>Datuk Bandar dan Yang DiPertua Perbandaran atau Daerah mengadakan perjumpaan <br/>berkala secara dua hala Bersama Yang Berhormat Ahli Dewan Negeri termasuk ADUN <br/>Pembangkang untuk menbincangkan isu-isu setempat di kawasan ADUN masing-<br/>masing.   <br/>Dalam perjumpaan tersebut adalah terbuka untuk sebarang perbincangan mengenai isu <br/>tempatan.  PBT juga boleh memaklumkan keputusan-keputusan dalam Mesyuarat penuh <br/>PBT dan Mesyuarat OSC berkaitan pembangunan di semua kawasan Yang Berhormat <br/>Ahli Dewan Negeri berkenaan.  Saya juga dimaklumkan bahawa, baru-baru ini ada satu <br/>perjumpaan bersama Yang Berhormat Jeram di Kuala Selangor yang dianjurkan oleh <br/>MDKS Bersama Tourism Selangor, di mana Yang Berhormat juga dijemput untuk <br/>memberi pandangan dan cadangan bagaimana kita boleh memulihkan pelancongan di <br/>kawasan Kuala Selangor dalam masa yang paling singkat.  Terima Kasih kepada Yang <br/>Berhormat Jeram, kerana telah menyertai pertemuan tersebut.   <br/>Dan satu lagi perkara penting yang disentuh oleh Yang Berhormat Lembah Jaya, adalah <br/>untuk cadangan untuk mewujudkan jaringan hijau dibandar-bandar yang berhubung <br/>antara satu sama lain.  Tuan Timbalan Speaker, dalam konteks perbandaran, jaringan <br/>hijau adalah ruang luar rumah dalam bentuk ruang lapang atau ruang yang menpunyai <br/>unsur kehijauan untuk beriadah dan bersosial yang dihubungkan dengan laluan <br/>berkenderaan berbasikal dan penjalan kaki yang baik.  Namun bergitu, persekitaran <br/>kawasan perumahan kos rendah sejak dahulu hingga kini, di dapati mempunyai ruang <br/>hijau yang sangat minimum selain kualiti kemudahan rekreasi yang amat sederhana dan <br/>mengakibatkan pelbagai masalah sosial serta tahap kualiti kesihatan yang rendah di <br/>kalangan penduduknya.   <br/>Sehubungan itu, satu projek sedang dilaksanakan dengan usaha Kerajaan Negeri, <br/>Pemaju dan PBT dalam menggubal pendekatan pembangunan di kawasan yang <br/>dijangkakan ini kepada bentuk pembangunan Jaringan Hijau yang lebih berkualiti dan <br/>lestari.  Jadi, ini juga bertepatan dengan sekurang-kurangnya tiga (3) Sustainable <br/>Development Goals 2030 iaitu SDG 10, Reduce In Equality, SDG 11, Sustainable Cities <br/>And Communities serta SDG 17, Partnership For The Goals.  Saya .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Yang Berhormat, minta maaf  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Ya, Jeram. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Saya ingatkan nak menjawab soalan <br/>saya punya hujah sebelum ini.  Rupanya Yang Berhormat cuma beritahu yang satu <br/>sahaja.  Ada banyak lagi ni sebenarnya yang tak diterus, dah ke isu lain ya.  Terutamanya <br/>berkenaan dengan lesen penjaja yang saya minta tempoh diberikan lesen penjaja untuk <br/>enam (6) bulan .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Itu belum sampai lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Tapi Yang Berhormat dah pergi ke .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Ya, ya, saya akan jawab berkenaan lesen penjaja.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Oh.. terima kasih, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Sabar, sabar.  jadi, saya ambil kesempatan ini untuk <br/>mengucapkan terima kasih kepada Ahli-ahli Yang Berhormat di atas teguran dan <br/>cadangan yang telah dikemukakan selama dua (2) hari dan terlalu banyak idea yang <br/>bernas daripada Ahli-ahli Yang Berhormat dan saya lihat semuanya adalah demi Negeri <br/>Selangor yang lebih baik dan terus menjadi negeri peneraju Malaysia.  Saya tidak dapat <br/>sebut satu demi satu apa yang telah dibangkitkan oleh semua walau bagaimanapun,  <br/>perkara-perkara yang dibawakan oleh Ahli-ahli Yang Berhormat akan dilihat secara <br/>serius.  Satu perkara yang telah menjadi perhatian Ahli-ahli Yang Berhormat khususnya <br/>Yang Berhormat Jeram adalah pada pasca COVID-19 adalah sejauh manakah <br/>keseriusan Kerajaan Negeri dalam membantu rakyat Selangor khususnya penjaja dan <br/>peniaga kecil yang telah terjejas pendapatan akibat penularan COVID -19.  Perkara ini <br/>telah disentuh oleh Yang Berhormat Batu Tiga, antaranya Bantuan Pemberian Insentif <br/>Khas, one-off sebanyak RM 500.00 kepada penjaja berlesen.  Hingga setakat ini, <br/>sebanyak 22,884 telah menerima manfaat tersebut iaitu bersamaan dengan RM 11, 442, <br/>000.00 peruntukan dan juga pengecualian bayaran sewa premis PBT bagi bulan April <br/>dan Mei untuk tahun ini dan kelayakan pengecualian adalah kepada penyewa yang telah <br/>mempunyai lesen tahun 2020 serta mematuhi komitmen bayaran sewa bulanan.   <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat, pasca COVID-19 ini didapati ramai peniaga kecil atau penjaja <br/>yang telah memulakan perniagaan kecil-kecilan.  Ada di antara mereka itu tidak <br/>mempunyai lesen perniagaan.  Kerajaan Negeri akan membantu golongan ini dengan <br/>memberikan lesen perniagaan sekiranya kawasan yang mereka berniaga itu sesuai, <br/>selamat dan tidak mengakibatkan kacau ganggu, khususnya kacau ganggu lalu lintas ya.  <br/>Kerajaan Negeri bertekad dan komited untuk memberi keutamaan dan membantu warga <br/>negara khususnya rakyat Selangor dalam menceburi bidang perniagaan lebih-lebih lagi <br/>pada pasca COVID-19 ini.  Oleh itu, Kerajaan Negeri telah meluluskan untuk tidak <br/>membenarkan warga negara asing menjalankan aktiviti perniagaan-perniagaan kecil <br/>atau dilesenkan di bawah aktiviti penjaja.  Semua lesen penjaja dan perniagaan kecil <br/>termasuk lesen perniagaan di premis milik jabatan, atau agensi ataupun PBT di bawah <br/>pentadbiran Kerajaan Negeri Selangor hendaklah dipertimbangkan kepada warganegara <br/>Malaysia sahaja.  PBT juga meletakkan sekatan kepada syarat-syarat lesen penjaja iaitu <br/>tidak dibenarkan menggunakan pekerja warga asing tanpa izin dengan harapan lebih <br/>peluang pekerjaan ditawarkan kepada warganegara Malaysia.  Tindakan tegas akan <br/>dikenakan terhadap perniagaan tanpa lesen yang dijalankan oleh warga asing <br/>khususnya, dan juga premis penjaja yang menyewakan kepada warga asing dan melantik <br/>pembantu warga asing.   <br/>Baru-baru ini, PBT-PBT di Negeri Selangor sedang bergiat dalam menjalankan operasi <br/>terhadap perniagaan warga asing tanpa lesen.  Sebenarnya, selama ini, penjaja dan <br/>peniaga kecil merupakan antara golongan yang paling dititikberatkan oleh Kerajaan <br/>Negeri Selangor.  Ahli-ahli Yang Berhormat mungkin tidak sedar insentif pengecualian fi <br/>lesen telah masuk ke tahun yang kelima sejak pelaksanaan pada tahun 2016.  Tahun <br/>kelima kita mengecualikan fi lesen bagi penjaja.  Oleh itu, Kerajaan Negeri menyeru para <br/>penjaja atau peniaga kecil yang tanpa lesen hendaklah mengemukakan permohonan <br/>lesen perniagaan di PBT masing-masing dan Kerajaan Negeri akan sedaya upaya untuk <br/>membantu.  Ok (ketawa).  Ada juga beberapa Ahli Yang Berhormat telah menyentuh isu <br/>berkenaan kilang tanpa kebenaran.  Jadi, secara ringkas .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Minta mencelah Yang Berhormat.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Ada lagi? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Dan kalau yang sebelum itu saya nak <br/>tanya balik berkenaan dengan pengecualian sebulan itu sebab kita sedia maklum kita <br/>punya tempoh PKP tempoh hari sehingga tiga (3) bulan jadi hanya diberikan sebulan <br/>sahaja pengecualian bayaran.  Dan yang keduanya, sekiranya ada sebarang tunggakan <br/>maka sebulan itu pun tidak layak diterima.  Jadi, minta penjelasan Yang Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Tadi, saya telah jawab mungkin Yang Berhormat <br/>Jeram tidak dengar, pengecualian sewa bulan itu bukan satu bulan.  Kerajaan Negeri <br/>memberikan pengecualian sewa untuk bulan April dan bulan Mei, iaitu dua (2) bulan dan <br/>on top of this, Kerajaan Negeri masih memberi RM 500.00 insentif kepada penjaja yang <br/>berlesen.  Bagi mereka yang ada tunggakan, saya rasa kita harus adil kepada PBT juga.  <br/>Kalau yang tidak mematuhi syarat-syarat yang telah ditetapkan oleh PBT, mereka tidak <br/>layak, tidak layak untuk mendapat insentif dan tidak layak untuk mendapat pengecualian <br/>sewa, saya rasa ini adil.  Adil kepada PBT dan kita juga perlu memberitahu penjaja-<br/>penjaja supaya mereka dapat mematuhi syarat-syarat yang telah ditetapkan oleh PBT <br/>pada masa hadapan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
 Yang Berhormat EXCO. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Ya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
 Saya suka bila Yang <br/>Berhormat EXCO sebut tadi bantuan RM 500.00 kepada peniaga kecil berlesen ini <br/>namun, saya difahamkan jumlah yang diperuntukkan ialah RM 40 Juta untuk membantu <br/>80,000 sasarannya peniaga kecil yang ada di Negeri Selangor.  Namun dalam beberapa <br/>pertemuan saya khususnya di kawasan Gombak, banyak peniaga-peniaga kecil yang <br/>mengadu mereka tidak mendapat bantuan RM 500.00 tersebut sebab ada yang kata <br/>hanya diberikan kepada peniaga kecil yang lesen individu, lesen berkelompok tak dapat.  <br/>Ada yang kata Bazar Ramadhan tak dapat kemudian yang Uptown pun tak dapat <br/>sedangkan, ok kalau Bazar Ramadhan itu mungkin kita boleh kata dia mungkin berniaga <br/>setahun sekali tapi kalau Uptown, Uptown dia tak dapat juga sedangkan dia berniaga <br/>setiap hari.  Dan daripada maklumat yang saya terima setakat hari ini pun daripada <br/>80,000 sasarannya ataupun RM 40 Juta diperuntukkan setakat hari ini Kerajaan Negeri <br/>berbelanja tidak sampai RM 15 Juta pun.  Maksudnya not even 50%, 50% daripada dana <br/>yang diperuntukkan itu dibelanjakan untuk peniaga kecil.  Jadi, sebab itu saya minta <br/>penjelasan daripada Yang Berhormat bagaimana usaha penambahbaikan ini boleh <br/>dibantu supaya bila Kerajaan Negeri letakkan sasaran 80,000 peniaga kecil, kita boleh <br/>bantu 80,000.  Jangan hanya kita peruntukkan RM 40 Juta, beri bantu 80,000, angka <br/>nampak bangga.  Angka nampak besar tapi akhirnya bila pelaksanaan ia tidak sampai <br/>kepada peniaga-peniaga kecil berkenaan.  Jadi, saya minta penjelasan daripada Yang <br/>Berhormat EXCO.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat Gombak Setia.  Apabila <br/>kerajaan, sebagai sebuah kerajaan bertanggungjawab, apabila kita nak memberi insentif <br/>atau bantuan kepada golongan yang tertentu kita perlu memastikan sasaran itu betul.  <br/>Jadi, bagi insentif atau pengecualian sewa itu, Kerajaan Negeri telah memberi kepada <br/>penjaja berlesen.  Bagi penjaja di bawah lesen berkelompok, mereka .. dia sebenarnya <br/>bukan bawah Kerajaan Negeri secara langsung.  Dia adalah bawah Pengurusan.  Oleh <br/>itu, sepatutnya Pengurusan yang harus membantu mereka memberi pengecualian sewa <br/>kepada mereka tetapi, sabar, saya belum habis lagi.  Tetapi, Kerajaan Negeri juga <br/>mengambil perhatian berkenaan perkara ini dan telah berbincang dalam mesyuarat <br/>MMKN di mana kami telah memutuskan semua penjaja di bawah lesen berkelompok <br/>seperti Uptown, mereka boleh memohon lesen penjaja PBT dan sekiranya mereka <br/>kemukakan permohonan mereka akan layak untuk dapat insentif RM 500.00.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
 Satu lagi soalan saya, kalau betul <br/>itu penjelasan Yang Berhormat EXCO, saya nak bertanya apakah unjuran ataupun <br/>apakah asas kepada Kerajaan Negeri untuk membuat unjuran bahawa dalam tempoh <br/>COVID itu yang perlu dibantu adalah 80,000 orang peniaga kecil?  Sebab, saya nak tahu <br/>kenapa Kerajaan Negeri peruntukkan RM 40 Juta untuk bantu, kononnya 80,000 tapi bila <br/>akhirnya kita tanya dalam Dewan, eh ini sebenarnya tak boleh.  Ini sebenarnya tak boleh <br/>sebab kalau daripada hasil pengagihan ataupun daripada jumlah permohonan yang saya <br/>lihat ya, daripada sumber saya, daripada setiap permohonan yang dikemukakan kepada <br/>PBT-PBT, jumlah permohonan yang ditolak itu sangat rendah.  Jumlah permohonan yang <br/>ditolak itu sangat rendah.  Jadi, maksudnya kalau jumlah permohonan yang ditolak itu <br/>besar, maksudnya memang ramai yang mungkin tidak patuh syarat dan sebagainya.  <br/>Tapi, kalau jumlah permohonan yang ditolak itu kecil, maksudnya jumlah yang dibuka <br/>kepada peniaga kecil ini juga sangat kecil.  Sebab itu saya nak tahu apakah asas pula <br/>kepada unjuran Kerajaan Negeri untuk memperuntukkan RM 40 Juta bagi kononnya <br/>bantu 80,000 sedangkan hari ini yang dibelanjakan tak sampai RM 15 Juta pun.  Not <br/>even 50% daripada apa yang diperuntukkan itu dibelanjakan untuk membela peniaga-<br/>peniaga kecil dalam Negeri Selangor ini.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
 Itu unjuran Yang Berhormat Gombak Setia, dah kata <br/>itu unjuran.  Apa pun, dalam masa yang begitu singkat, dalam tempoh PKP kalau kita <br/>nak mengadakan satu bajet untuk membantu golongan yang paling terkesan maka, kami <br/>perlu adakan satu bajet yang mencukupi bukan bagi satu unjuran yang tidak mencukupi <br/>lepas itu kami perlu ada bajet tambahan.  Itu bukan cara Kerajaan Negeri Selangor.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
 Jadi, apakah Yang <br/>Berhormat EXCO menyatakan bahawa apa yang dibentangkan oleh Kerajaan Negeri itu <br/>dibuat tanpa sebarang asas unjuran? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Mohon bantu sikit.  Tuan Timbalan <br/>Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Batu Tiga. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Terima kasih Tuan Timbalan Speaker.  Saya <br/>minta maaf kepada .. ataupun saya ingin membantu Kinrara sikit.  Di mana datangnya <br/>data 80,000?  Itu soalan ringkas lah kalau saya boleh simpulkan.  Sehinggakan kita <br/>memperuntukkan RM 40 Juta ok?  Data ini sebenarnya sebelum Menteri Besar <br/>mengumumkan, kita minta semua ya, semua data-data daripada PBT, berapa ramai <br/>sebenarnya penjaja-penjaja yang telah berdaftar di bawah PBT.  Jadi, bila kita kumpulkan <br/>semua, jumlahnya lebih kurang 80,000.  Mereka, penjaja-penjaja yang telah berdaftar di <br/>PBT masing-masing.  Bila kita umumkan pula, mereka yang berdaftar ini layak menerima <br/>RM 500.00 setiap seorang.  Data ini dulu berada pecah-pecah di setiap PBT, ada dua <br/>belas (12) PBT.  Tetapi bila kita kumpulkan dalam satu database ada di kalangan mereka, <br/>contoh, kalau kita ambil pekerja pasar malam contohnya atau pekerja-pekerja peniaga <br/>pasar malam, dia ada 3  4 lesen di PBT lain-lain ya.  Jadi, atas dasar itu, kemungkinan <br/>ada seorang ada tujuh (7) kalau kita ambil pasar malam setiap malam ada tujuh (7).  Ada <br/>di Sabak Bernam, ada di Shah Alam, ada di Klang, ada di Tanjung Karang, semua ada, <br/>ada di Kuala Selangor dan sebagainya.  Jadi, unjuran itu dah betul sebenarnya saya nak <br/>sebut.  Unjuran itu tepat sebab kita ambil data dari setiap PBT, tetapi bila kita buat satu <br/>database berpusat dan kita dapati satu individu penjaja itu, dia juga memohon lesen di <br/>lain PBT jadi itu menyebabkan data itu kadang-kadang ada berbeza, itu tak masuk lagi <br/>data mungkin ada Ali Baba nya.  Saya tak nafikan benda itu berlaku.  Jadi, akhirnya di <br/>sini kebetulan, saya rasa dengan adanya Covid ini juga membantu kerajaan untuk <br/>membersihkan dan memutihkan database sedia ada.  Jadi, itu jawapan daripada saya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Boleh saya tambah Speaker ? <br/>Okay terima kasih Yang Berhormat EXCO... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Bagi saya pihak Kerajaan telah menjawab, ada <br/>berkaitan lain boleh tambah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Ya, saya pun kena beri maklum <br/>balas.  Sebab itu Yang Berhormat EXCO bila saya ucap terima kasihlah kepada Yang <br/>Berhormat EXCO, satu lagi yang bantulah menjawab Yang Berhormat EXCO PBT kita <br/>ini, sebab pertama tadi dia tanya mana pula saya dapat angka 80,000.  Angka 80,000 ini <br/>yang keluarkan Kerajaan Negeri. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Yang Berhormat Gombak Setia sebenarnya angka .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Kemudian, sabarlah..  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Semalam kena tanya dalam perbahasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Takkan lah saya seorang, ramai <br/>sangat bantu ini.  Sampai semua nak kena bangun, bertenanglah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Bukan tanya dalam sesi ini, ini sesi penggulungan bukan <br/>sesi pertanyaan atau sesi perbahasan.  Perbahasan sudah lepas Yang Berhormat <br/>Gombak Setia. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Ya betul, saya cuma tanya apa <br/>rasionalnya Y.B.,  sebab itu kalau Yang Berhormat soalan itu pun perlukan bantuan <br/>EXCO lain jawab, tak payah tinggi suara, jawab saja kan senang.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
   Yang Berhormat tidak ambil bahagian dalam perbahasan <br/>tetapi sekarang nak tanya- tanya soalan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Takkanlah benda kecil itu, saya nak <br/>bela peniaga kecil di Negeri Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Banting ingin bertanya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Kalau Y.B tak nak bela, tak <br/>payah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Saya ingin bertanya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Sebab itu saya nak tanya tadi, <br/>pertama Yang Berhormat EXCO yang bantu jawab Y.B tadi, dia kata bahawa 80,000 hasil <br/>daripada unjuran  berdasarkan apa yang didaftarkan di semua PBT dan sebagainya.  <br/>Saya terima sebab itu unjurannya tapi takkanlah kita boleh anggarkan bahawa satu <br/>peniaga dia apply kepada beberapa PBT dan kalaupun itu berlaku takkanlah sehingga <br/>Kerajaan Negeri bajetkan 40 juta belanja not even fifty percent saya kata. Jadi sebab itu, <br/>itu yang saya <br/>nak tanya dan minta penjelasan daripada Yang Berhormat EXCO ...  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Gombak Setia sila duduk. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Tak apalah, sekurang-kurangnya apa yang dijanjikan oleh <br/>Kerajaan Negeri bukan macam di Kerajaan Pusat, apa yang dijanjikan tapi di bawah itu <br/>tidak dapat tapi cukup-cukuplah... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hilman-bin-idham">
<p>
  Saya tak bantah apa yang dijanjikan oleh Kerajaan <br/>Negeri cuma yang saya sentuh tadi hanya soal yang dijanjikan pelaksanaan, soal <br/>pengurusan sebab itu kalau diunjurkan untuk bantu.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
  Yang Berhormat Timbalan Speaker. <br/>(Tuan Timbalan Speaker menutup pembesar suara) <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Ahli-Ahli Yang Berhormat sila duduk semua.  Pihak <br/>Kerajaan telah menjawab persoalan tersebut, bukan satu isu kalau bajet itu terlebih atau <br/>tidak dan, Gombak Setia sila duduk. <br/>(Tuan Timbalan Speaker menutup pembesar suara) <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Lets be fair kepada Yang Berhormat <br/>EXCO.  Ini adalah sesi menjawab persoalan kepada perbahasan yang dibangkitkan.  <br/>Dalam sesi ini tidak ada soalan tambahan, bukan ada sesi tambahan.  Saya ingat Yang <br/>Berhormat Timbalan Speaker kena.... <br/>(Dewan riuh) <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-najwan-bin-halimi">
<p>
  Gombak Setia, jangan tunjuk hero laGombak <br/>Setia, ini sesi penggulungan daripada EXCO, patut datang semalam bahas. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Yang dipersoalkan daripada 80,000 hanya <br/>50%, ini yang dipertikaikan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Saya ingin bertanya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Yang Berhormat, sila duduk semua. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Saya minta tenang dulu, saya rasa saya cuma <br/>nak tenangkan.  Saya rasa soalan yang baik sebenarnya daripada Gombak Setia.  <br/>Kenapa ada unjuran ini?  Ya, jadi saya jawab sebenarnya unjuran itu kita dapat dalam <br/>keadaan yang begitu suntuk, emergency, jadi kita dapat daripada PBT.  Jadi itulah jumlah <br/>yang kita dapat.  Lepas itu didapati semak sebenarnya ada orang yang mempunyai lebih <br/>dari satu lesen.  Jadi saya kira itu jawapan yang baik juga sebab kalau ada seorang <br/>penjaja kita dapat 80,000.  Kalau seorang dapat dua lesen bererti sebenarnya dah 50% <br/>dah tak layak.  Jadi bererti dari 40 juta tinggal 20 juta, jadi sekarang yang dikeluarkan <br/>hanya 5 juta jadi munasabahlah sebab ada yang tak mohon pun.  Jadi tenang, jadi <br/>mungkin tadi dalam keadaan yang agak panas jadi kita miss point, saya nampak dah <br/>okay. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat <br/>EXCO, saya nampak memang inilah tokoh yang patut kita angkat sebagai tokoh PBT <br/>saya ingat.  Boleh bela peniaga kecil dan boleh jawab soalan di dalam Dewan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Terima kasih.  Saya bela ADUN yang bertanya <br/>dan bela juga EXCO yang menjawab. Okay, cukuplah-cukuplah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Minta penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Dipersilakan Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Terima kasih kepada Yang Berhormat Tuan <br/>Timbalan Speaker.  Soalan saya sangat senang sahaja, kalau Kerajaan <br/>memperuntukkan RM 40 Juta katakan hanya belanjakan RM 15 Juta, bukankah ini <br/>menunjukkan kekuatan kewangan di pihak Kerajaan Negeri Selangor di mana tak akan <br/>wujud masalah wang tak cukup, tak macam program-program subsidi kebajikan yang <br/>dilancarkan oleh Kerajaan Persekutuan, PSU sebagai contoh, ada lagi ramai yang tidak <br/>belum menerima lagi bantuan subsidi kononnya dah habis.  Jadi saya minta dari EXCO <br/>PBT, adakah ini menunjukkan kekuatan kewangan ada pada Kerajaan Negeri Selangor. <br/>Wang kita peruntukan secukupnya mungkin untuk membantu rakyat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Saya dah jawablah soalan Gombak Setia, soalan Yang <br/>Berhormat Banting saya dah jawab.  Apa yang dijanjikan oleh Kerajaan Negeri Selangor <br/>kami tunaikan, dah dapat.  Pemohon-pemohon dah dapat tadi.  Yang Berhormat Gombak <br/>Setia pun dah kata  yang ditolak itu sebenarnya sedikit saja, kebanyakannya dapat.  Yang <br/>banyak itu kebanyakannya semua dapat.  Okay saya akan masuk ke isu yang terakhir <br/>berkenaan dengan kilang tanpa kebenaran. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Tuan Timbalan Speaker, sedikit, <br/>boleh? <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Ada lagi? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Terima kasih Tuan Timbalan Speaker.  <br/>Saya bukan hendak mencabar Timbalan Speaker lah tapi tadi bila saya dengar <br/>perbahasan keluar daripada pihak EXCO mengatakan bahawa Gombak Setia tidak <br/>berbahas ketika perbahasan tetapi mengutarakan soalan, biar mengharapkan ada satu <br/>keputusan, keputusan yang rasional sebab daripada pagi tadi saya bersama-sama, saya <br/>lihat antaranya maaf Bukit Lanjan pun mengutarakan soalan semasa perbahasan, <br/>semasa penggulungan tetapi tidak berbahas. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-elizabeth-wong-keat-ping">
<p>
  Saya nak mencelah, saya hanya tanya <br/>satu soalan susulan, saya tak buat ucapan seperti apa yang telah berlaku tadi, saya <br/>different. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Sijangkang, Kerajaan sudah menjawab dan semua <br/>persoalan itu telah dijawab, jadi apa soalannya sekarang Sijangkang? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Bukan masalahnya tadi ada yang <br/>menyebutkan Gombak Setia tidak berbahas semasa perbahasan, sama juga dengan <br/>Bukit Lanjan pun juga tidak berbahas. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Saya benarkan, saya benarkan Gombak Setia <br/>bertanya, jadi apa masalahnya? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Masalahnya dipertikaikan.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Dah.. dah.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Yang Berhormat Tuan Speaker saya mohon, sebab <br/>saya rasa ada soalan saya yang perbahasan saya yang belum dijawab. Tapi sebab dia <br/>masuk akhir, dia kata kilang, saya ingin mencelah, saya nak tanya, tak bagi laluan ini, <br/>saya nak tanya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Cepat tanya Sungai Air Tawar, apa dia. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya nak tanya berkenaan kenaikan kadar sewa <br/>MBPJ di pasar Jalan Othman.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Itu semalam Yang Berhormat Taman Medan sudah jawab <br/>semua lah.  Dia telah bagi satu jawapan yang cukup jelas.  Tak perlu ulang sekali lagi. <br/>Buang masa Dewan yang mulia ini. Itu sudah dijawab oleh Yang Berhormat Taman <br/>Medan. Itu sudah di jawab oleh Taman Medan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-fakhrulrazi-bin-mohd-mokhtar">
<p>
 Ketua Pembangkang tak <br/>ada dalam Dewan, sudah jawab. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  EXCO PBT ini semua EXCO lain <br/>tolong jawabkan.  Tak perlu jawab. Tak apa. Tak apa. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Itu telah dijawab. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Sampai ADUN pun tolong jawab untuk <br/>EXCO, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Tak boleh jawablah ini? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-muhammad-hilman-bin-idham">
<p>
  Memang tak boleh jawab. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Gombak Setia sila duduk. <br/>(Dewan Riuh) <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  EXCO teruskan, teruskan EXCO. Itu saya <br/>punya tu yang pasal kilang. Teruskan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Inilah masalah dia bila di kalangan Ahli Dewan <br/>sendiri tidak diberikan kepercayaan..  <br/>(Dewan Riuh) <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-ng-sze-han">
<p>
  Tuan Timbalan Speaker, saya ingin habiskan perkara terakhir <br/>berkenaan kilang tanpa kebenaran.  Di sini saya ingin mengumumkan Kerajaan Negeri <br/>Selangor telah bersetuju bahawa Program Pematuhan Syarat dan Penguatkuasaan <br/>Kilang Tanpa Kebenaran dilanjutkan sehingga 31 Disember tahun ini,  manakala Borang <br/>5A dan Borang 7G yang telah tamat dalam tempoh PKP dilanjutkan selama 3 bulan <br/>daripada tarikh tamat tempoh Borang 5A dan Borang 7G yang telah dikeluarkan.  <br/>Keputusan ini adalah selari dengan Dasar Kerajaan Negeri yang mengamalkan konsep <br/>prihatin dan berkebajikan berikutan wabak pandemik COVID-19 yang melanda ke seluruh <br/>pelosok dunia. Keputusan yang diambil ini sedikit sebanyak dapat membantu <br/>meringankan beban kewangan yang dihadapi oleh pemilik tanah atau pengusaha kilang <br/>di dalam usaha menjelaskan premium tambahan yang dikenakan sejurus kelulusan <br/>diperoleh dari program ini.  Kerajaan Negeri berharap agar lebih ramai pemilik tanah atau <br/>pengusaha kilang yang tampil ke hadapan dan menghantarkan permohonan bagi <br/>menyertai program ini.  Ini berikutan tempoh perlanjutan program sehingga 31 Disember <br/>hendaklah dijadikan sebagai peluang emas oleh pemilik atau pengusaha kilang untuk <br/>memulihkan status kilang tanpa kebenaran agar dapat beroperasi dengan mematuhi <br/>perundangan sepenuhnya yang sedang berkuat kuasa.  Seterusnya bagi mana-mana <br/>pemilik tanah atau pengusaha kilang yang tidak menghantar permohonan untuk <br/>memasuki program ini sebelum 31 Disember maka tindakan penguatkuasaan di bawah <br/>Seksyen 127 hingga Seksyen 130 Kanun Tanah Negara akan diambil.  Sekian, terima <br/>kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Yang Berhormat EXCO, ada lagi empat minit, <br/>minta izin, Timbalan Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Ya, silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Saya ingin menambah sedikit sebab ini <br/>berkenaan dengan masih ada lagi empat minit, berkenaan dengan pertukaran pegawai <br/>di PBT sebab sebelum itu saya pernah bawa isu ini tetapi dimaklumkan oleh Yang <br/>Berhormat..  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Dalam perbahasan ada disebutkan tak isu itu? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Ada.. ada, saya ada sebut berkenaan dengan <br/>pertukaran pegawai kerana macam apabila kita tidak dapat sokongan daripada pegawai-<br/>pegawai di PBT, dia memberi kesan kepada YDP di Majlis itu.  Contohnya di Majlis <br/>Daerah Kuala Selangor, saya tidak ada sebarang masalah peribadi atau apa juga <br/>masalah dengan YDP di Majlis Daerah Kuala Selangor tetapi apabila pegawai bawahan <br/>yang tidak boleh memberi kerjasama kepada wakil rakyat di kawasan itu menyebabkan <br/>nampak ada tidak persefahaman antara ADUN dan juga YDP.  Jadi inilah yang perlu <br/>difikirkan kerana kita nampak JKR atau pun Pejabat Daerah boleh menukar pegawai <br/>tetapi yang Yang Berhormat EXCO boleh membuat sesuatu di antara tiga ke lima tahun <br/>sekiranya pegawai itu tidak ada prestasi yang bagus mohon tukar di dalam kawasan <br/>Selangor bukan kita minta tukar ke negeri lain sebab kita PBT dia under Kerajaan Negeri <br/>Selangor.  Cuba fikirkan sesuatu di mana ia boleh menambah baik.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Mohon mencelah. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Satu minit akhir saya bagi .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Sungai Air Tawar, sila duduk. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Jadi saya mohon jasa baik Yang Berhormat <br/>EXCO fikirkan berkenaan isu ini kerana kita apabila sudah ada pengagihan kuasa kita <br/>tidak ada direct access untuk mengarahkan, kita tidak ada dalam organisasi PBT itu <br/>sendiri.  Jadi kita tidak boleh terus telefon pengarah-pengarah itu untuk minta sebab dia <br/>ada boss dia, ahli majlisnya ada dan juga YDP nya ada, jadi kita tidak boleh mengarahkan <br/>sesuatu pegawai untuk membantu kita secara langsung. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Baik Jeram, sila duduk. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Eh, dua minit lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Tuan Timbalan Speaker, Peraturan Tetap.  <br/>Peraturan Tetap 31.6 menyatakan seseorang ahli hendaklah menghadkan percakapan <br/>pada perkara yang dibincangkan.  Jadi yang kita bahaskan dan kita gulungkan sekarang <br/>ini adalah berkenaan dengan Usul berkenaan dengan pakej yang dibentangkan <br/>Kerajaan.  Jadi isu-isu yang tidak berkaitan saya rasa tidak dibincang.  Walau dibincang <br/>kalau dia nak bincang bawa pun Kerajaan tidak perlu menjawabnya.  Jadi soalan yang <br/>dibentangkan oleh Jeram itu sebenarnya di luar pokok Usul yang dibentangkan, maka <br/>tidak perlu dijawab. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Saya bukan minta dijawab.  Saya cuma <br/>maklumkan untuk kebaikan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Sila duduk Jeram. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
  Yang Berhormat Bandar Baru Klang, kalau asyik <br/>nak ambil Buku Peraturan saja susah kerana kita ni nak bahas untuk kebaikan rakyat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 You bawa ke tak bawa? Mana Peraturannya? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Saya tak bawa macam mana nak tunjuk? <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
 Hilang dah sebab itu kena ikut Peraturan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-shaid-bin-rosli">
<p>
 Yang Berhormat tarik balik, jangan tuduh kata <br/>hilang. Saya ada simpan... <br/>(Tuan Timbalan Speaker menutup pembesar suara) <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Ahli-Ahli Yang Berhormat , Ahli-Ahli Yang Berhormat <br/>sekalian, masa telah menunjukkan 1<br/>Dewan sehingga jam 2<br/>(DEWAN DISAMBUNG SEMULA) <br/>(TUAN TIMBALAN SPEAKER MEMPENGERUSIKAN) <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Dipersilakan pihak Kerajaan, Yang Berhormat Kajang <br/>untuk menyambung. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Terima kasih Tuan Speaker.  Saya ingin memberi <br/>sedikit maklum balas tentang pemasangan bumbung solar di Pejabat Kerajaan yang <br/>dibangkitkan Yang Berhormat Bukit Gasing, beliau telah pun membahaskan perkara <br/>berkaitan cadangan pemasangan bumbung solar di Pejabat Kerajaan Negeri Selangor.  <br/>Untuk makluman Yang Berhormat Majlis Mesyuarat Kerajaan Negeri (MMKN) yang ke <br/>15/2019 yang telah diadakan pada 12 Jun 2019 telah menimbangkan dan meluluskan <br/>cadangan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
  Tuan Timbalan Speaker, saya merujuk <br/>kepada Peraturan 12(1) berkenaan dengan jumlah kuorum 1/3 daripada jumlah Ahli <br/>Mesyuarat excluding the chair.  Jadi saya percaya kuorum adalah 18 tetapi sewaktu <br/>jawapan ataupun daripada Ahli Yang Berhormat Kajang belum lagi cukup kuorum.  Jika <br/>sudah cukup kuorum saya mohon supaya jawapan ataupun penjelasan Yang Berhormat <br/>Kajang dimulakan semula.  Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Dipersilakan Kajang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat daripada Sungai <br/>Panjang yang sangat prihatin dalam kuorum tapi saya hendak menasihatkan kepada <br/>pihak Pembangkang tengok dahulu sebelah blok sana berapa orang Pembangkang yang <br/>hadir sebelum buat usul ini sebab kalau lah kata pihak Kerajaan tidak cukup tidak ramai <br/>tapi lebih ramai dari Pembangkang so kita tengok balik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-mohd-imran-bin-tamrin">
<p>
 Betul lah Yang Berhormat, kuorum dalam <br/>peraturan mesyuarat ini bukan kuorum dari pihak Kerajaan atau pihak Pembangkang, <br/>kuorum Ahli Dewan, jadi tidak perlulah dipersoalkan kuorum pihak Pembangkang.  Ada <br/>pihak Pembangkang yang hadir dalam blok Pembangkang ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
 Ok, Cukup sudah lebih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Saya hendak tengok hanya menasihatkan ADUN <br/>Sungai Panjang cerminkan dahulu blok Pembangkang ada berapa yang hadir so saya <br/>memang menyatakan blok Kerajaan mereka on the way datang ke Dewan bukan tidak <br/>sengaja tidak datang.  Untuk menjawab soalan daripada Bukit Gasing yang bertanyakan <br/>tentang pemasangan bumbung solar di Pejabat Kerajaan.  Untuk makluman pada <br/>Mesyuarat Majlis Kerajaan Negeri (MMKN) 12 Jun 2019 telah menimbangkan dan <br/>meluluskan cadangan pemasangan bumbung penal solar di Bangunan-bangunan <br/>Kerajaan Negeri Selangor di bawah Skim Solar Energy Purchase (SEP) telah pun <br/>bersetuju pemasangan solar di Bangunan SSAAS dan juga 9 Pejabat Tanah dan Daerah <br/>Negeri Selangor dengan tempoh kontrak selama 15 tahun dengan kadar penjimatan yang <br/>lebih tinggi so perkara ini sedang di dalam proses semakan kali kedua kontrak di antara <br/>Tenaga Nasional Berhad dan anak Syarikat TNB iaitu GSPARX Sdn. Bhd serta Kerajaan <br/>Negeri iaitu kita akan jangkakan pemasangannya akan dijalankan dalam masa yang <br/>terdekat ini selepas tandatangan iaitu SARE, Supply Agreement of Renewable Energy di <br/>mana selepas siap pemasangan dan kita akan menggunakan solar penal di Bangunan <br/>Kerajaan Negeri Selangor iaitu di SUK dan ini merupakan pemasangan daripada Anak <br/>Syarikat TNB iaitu GSPARX Sdn. Bhd di mana Kerajaan Negeri Selangor tidak perlu <br/>keluar satu sen pun untuk pemasangan solar panel ini.  Kita akan dapat penjimatan iaitu <br/>sharing profit penjimatan dengan TNB.  So untuk satu lagi jawapan daripada ADUN <br/>Sungai Panjang yang menanyakan tentang Insentif untuk Pemandu Pelancongan iaitu <br/>RM1,000.00 katanya amat sedikit berbanding dengan bilangan pelancong di Negeri <br/>Selangor dan juga beliau kata yang  terlibat hanya 500 lebih, sangat kurang so saya <br/>hendak memberi penjelasan di sini untuk makluman Yang Berhormat, Pakej Rangsangan <br/>Ekonomi melalui bantuan one off kepada Pemandu Pelancong dan juga host community <br/>dan juga penyelaras homestay berlesen adalah sebanyak RM1,000.00 seorang <br/>berbanding dengan Bantuan oleh Kerajaan Persekutuan sebanyak hanya RM600.00 <br/>untuk seorang Pemandu Pelancong.  Untuk makluman Yang Berhormat Sungai Panjang <br/>banyak Pemandu Pelancongan datang membuat aduan sampai sekarang mereka belum <br/>menerima RM600.00 daripada pusat so saya berharap Yang Berhormat Sungai Panjang <br/>boleh lah panjangkan isu ini kepada Menteri berkenaan mengapa sampai banyak <br/>Pemandu Pelancong datang ke pejabat kita untuk mengadu tidak dapat bantuan ini dan <br/>kita akan fokus kepada bantuan yang diambil kira sebagai Pemandu Pelancong Negeri <br/>Selangor yang berlesen sah dan aktif dan yang pertama Persatuan Pemandu Pelancong <br/>Berlesen di Negeri Selangor kerana ada pemandu pelancong yang berlesen di Kuala <br/>Lumpur sebab itu dia tidak dapat di Selangor, hanya di Selangor untuk Selangor bukan <br/>di negeri lain.  Kalau pemandu itu dapat lesen di Wilayah walaupun bekerja di Selangor <br/>kita hanya fokus kepada Pemandu Pelancong yang Berlesen, banyak yang tiada lesen <br/>walaupun dia kata Pemandu Pelancong tapi dia tiada lesen jadi kita tidak bagi.  Yang <br/>kedua host community melalui program latihan host community anjuran Tourism <br/>Selangor Sdn. Bhd.  Kita hanya bagi host community dengan mereka yang ada latihan <br/>oleh anjuran Tourism Selangor.  Yang ketiga homestay berlesen dan berdaftar di <br/>Selangor di bawah Kementerian Pelancong Seni dan Budaya Malaysia (MOTEC), di <br/>Negeri Selangor banyak homestay tapi ke banyakkan tidak berdaftar di bawah MOTEC <br/>so kita hanya fokus bagi kepada 16 homestay yang berlesen yang mematuhi segala Garis <br/>Panduan MOTEC so yang ketiga.  Belum habis. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
  Ada sedikit sahaja saya <br/>mohon penjelasan berkenaan dengan pendaftaran, yang pertamanya Pemandu <br/>Pelancong yang berdaftar dengan Negeri Selangor.  Jadi jumlahnya ada berapa yang <br/>berdaftar dan juga homestay yang berdaftar dengan PBT ataupun dengan pihak MOTEC <br/>Negeri Selangor, ada berapa yang sudah berdaftar.  Jadi ini perlu diperjelaskan dan <br/>sekiranya yang berdaftar itu ramai jadi berapa peruntukan dan agihan itu sedikit dengan <br/>jumlah RM600,000.00. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-hee-loy-sian">
<p>
 Untuk makluman Sungai Panjang Pemandu <br/>Pelancong berdaftar di bawah berdaftar dengan Negeri Selangor sebanyak 485 sahaja.  <br/>Untuk host community sebanyak 51 dan untuk homestay berlesen hanya 16 so jumlah <br/>552 orang so untuk yang ketiga tentang kaedah ataupun pembahagian agihan baucar <br/>pelancong 2 juta di mana buat masa ini pihak Unit Perancang Ekonomi (UPEN) dan <br/>Tourism Selangor sedang memperhalus mekanisme serta kaedah pengagihan subsidi <br/>baucar tersebut akan diumumkan dalam masa yang terdekat ini.  Kita belum ada pusat <br/>di mana kita akan bincang dengan kaedah yang lebih halus bagaimana kita hendak <br/>agihkan baucar pelancongan ini.  Sekian, terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Dipersilakan yang Berhormat Paya Jaras. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Tuan Timbalan Speaker.  Saya ingin respond kepada beberapa Yang Berhormat - Yang <br/>Berhormat bangkitkan di dalam perbahasan usul tentang 3 perkara iaitu isu RiDE, isu <br/>kerja an isu diploma yang kita diadakan di UPM.  Isu RiDE dibangkitkan oleh Yang <br/>Berhormat Sejangkang dan Yang Berhormat Meru, Yang Hormat Seri Setia, Yang <br/>Berhormat Bandar Utama ada dan isu diploma dibangkitkan oleh Yang Berhormat Kota <br/>Anggerik ada hari ini.  Sijangkang menanyakan berkenaan isu keprihatinan terhadap kes <br/>yang dibawa oleh Yang Berhormat , belia yang tidak mampu memohon lesen sewaktu <br/>PKP dulu dan ini telah menarik perhatian Sijangkang.  Kerajaan memberi jaminan <br/>bahawa RiDE ini untuk semua belia tanpa mengira kaum, agam , bangsa, politik dan <br/>semua, mereka yang berada dalam kelayakan yang kita tetapkan mereka-mereka boleh <br/>dan mampu memohon kepada program ini.  Untuk maklumat Yang Berhormat Sijangkang <br/>berkenaan sistem itu RiDE ini ada dua peringkat, yang pertama diumumkan Yang Amat <br/>Berhormat dalam Belanjawan 2020 iaitu kita memberi lesen percuma kepada belia-belia <br/>kita.  Baik, model apa yang kita hendak pakai untuk pemberian percuma, kita telah <br/>membuat kajian dan berbincang ada beberapa risiko yang kita hadapi kalau kita memberi <br/>secara membiayai lesen sebab untuk dapat lesen ini seseorang itu kena melalui dua <br/>peringkat.  Untuk peringkat L dan peringkat P, di peringkat L kita perlu membayar <br/>RM180.00 dan untuk peringkat P kita kena membayar RM200.00.  Persoalannya jika <br/>1,000 orang pergi mengambil lesen L dan sebahagian besar mereka gagal apa jadi <br/>dengan Kewangan Kerajaan Negeri, kita terpaksa membayar juga.  Dengan sebab itu <br/>kita mengambil pendekatan model perkahwinan, dia berkahwin dia boleh ambil duit, dia <br/>tidak berkahwin dia tidak boleh claim duit dengan erti kata lain kalau belia yang telah <br/>memohon lesen ataupun telah mempunyai lesen memandu dalam tempoh Januari <br/>sehingga Disember 2020 dan mereka berada dalam Negeri Selangor, I/C Selangor <br/>mereka boleh claim daripada kita refund balik untuk bayaran lesen tersebut, this is to <br/>mitigate our risk di Peringkat Negeri.  Peringkat kedua yang diumumkan oleh Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar iaitu tambahan RM1 juta di sini kita akan membuat <br/>kesinambungan daripada RiDE kepada eRiDE iaitu menjuruskan mereka ini ke dalam <br/>Program eRiDE ataupun gig ekonomi.  Mereka yang berminat kalaulah mereka ada lesen <br/>tanpa kita biayai tapi mereka berminat untuk cebur dalam Program eRiDE kita benarkan <br/>sebab peruntukan untuk seorang untuk kursus e-hailing ini sebanyak RM270.00.  <br/>Masalah besar untuk e-hailing ini.  Untuk Makluman Yang Berhormat  Yang Berhormat <br/>sekalian bukan boleh kita naik motor dan hantar begitu, dia mesti mempunyai kriteria <br/>yang ditetapkan oleh Kementerian Pengangkutan Jalan, ada syarat-syarat yang mereka <br/>perlu penuhi oleh para mereka yang mahu terlibat dengan e-hailing.  Dengan sebab itu, <br/>kita akan melantik mereka-mereka yang terlibat dlam e-hailing ini berkursus dan kita <br/>Kerajaan ini akan membayar RM270.00 untuk setiap orang untuk menghadiri kursus <br/>untuk dia layak membawa program e-hailing itu sendiri.  Ini adalah perkara yang kita akan <br/>lakukan sehingga Disember dan apa yang ditanyakan  Yang Berhormat Sementa <br/>daripada mana datang 2,500 sebenarnya untuk makluman Yang Berhormat Sementa <br/>walaupun beliau tidak ada jumlah orang yang diumumkan Yang Berhormat adalah 3,000 <br/>orang.  Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat <br/>EXCO.  Tadi disebutkan Yang Berhormat EXCO Program Pemberian Lesen Secara <br/>Percuma tetapi yang saya maklum dalam apa yang di bentangkan oleh Yang Amat <br/>Berhormat Menteri Besar adalah berbentuk subsidi dan kalau disebutkan lagi untuk lesen <br/>L bermakna claim apabila mereka layak untuk mendapatkan lesen itu mereka boleh <br/>claim.  Yang kedua  program yang berkaitan dengan e-hailing itu juga sifatnya juga begitu <br/>claim. Tidak. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
  Untuk gig tidak. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
  Tidak, itu tidak ia tidak.  Isu yang <br/>timbul adalah untuk mereka ini menghadiri kursus pun memerlukan jumlah yang agak <br/>besar ada setengahnya RM500 atau lebih daripada itu dan saya kira mereka ini  memang <br/>tak berkemampuan yang datang kepada saya tu memang tidak berkemampuan untuk itu.  <br/>Apa yang saya hendak cadangkan kepada Kerajaan Negeri kalau boleh kursus itu <br/>mungkin ada satu bentuk yang boleh kita rancang di bawah mana-mana Jawatankuasa <br/>Program untuk mendapatkan ataupun kursus memandu sehinggalah mereka boleh <br/>duduk untuk Lesen L dan dapatkan Lesen L. Kemudian juga program Gig ini juga <br/>mungkin boleh diadakan oleh Kerajaan Negeri mengadakan kursus untuk Latihan Gig ini <br/>dan kemudian tempatkan mereka secara percuma.  Tempatkan mereka kepada agensi-<br/>agensi yang menjalankan aktiviti tersebut.  Terima kasih.    <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat <br/>Sijangkang.  In syaa Allah kita akan ambil pandangan maksudnya moral of the story ialah <br/>kita membantu belia kita sama ada Kerajaan mengadakan siri kursus e-healing ataupun <br/>kita bekerjasama dengan syarikat-syarikat yang telah sedia ada pokoknya kita tidak akan <br/>membebankan para belia kita.  Bersetuju Yang Berhormat ya.  Jadi kepada isu 300 <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-bt-alwi">
<p>
 Soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Dia tidak ada soalan tambahan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-bt-alwi">
<p>
  Eh Bukan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-dr-daroyah-bt-alwi">
<p>
  Penjelasan.  Saya tadi di sebut <br/>Sementa jadi dapat dengar sekejap jadi saya dimaklumkan bahawa permohonan no <br/>peruntukan untuk 3,000 orang peserta tetapi sehingga kini telah ada 2,500 permohonan <br/>telah diterima jadi itu yang saya inginkan penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-khairuddin-bin-othman">
<p>
 Daripada mana Yang Berhormat <br/>dapat maklumat tu?  (Ketawa).  Tidak, tidak.  Apabila kita mula bergerak seawal Januari <br/>Yang Berhormat Sementa permohonan yang kita terima di peringkat awal sebelum PKP <br/>ni sebelum kita berhenti adalah tidak lebih daripada 300 orang pun.  Ini untuk berdaftar <br/>sahaja sebab pelancaran akan diumumkan sepatutnya pelancaran kita bulan tiga tetapi <br/>kekangan PKP kita tangguh ke Ogos ini.  Jadi tidak timbul.......itu sudah sedia ada ia <br/>masih terbuka pada belia kita di Selangor dan mereka boleh memohon melalui platform <br/>yang kita akan umum nanti di bawah Majlis Sukan Negeri Selangor.      <br/>Isu yang kedua isu tentang job fair Seri Setia, Yang Berhormat Seri Setia, Yang <br/>Berhormat Meru dan Yang Berhormat Bandar Utama mencadangkan ada institut latihan <br/>kerja secara tetap supaya boleh membantu, ini sebenarnya kita ada kerjasama dengan <br/>SHRDC sebenarnya tentang kita melatih para pekerja dalam industri-industri yang <br/>berkaitan.  Kita akan mengambil maklum tentang pandangan daripada Yang Berhormat <br/>Bandar Utama tentang mewujudkan institut latihan khas di bawah Kerajaan Negeri <br/>Selangor tetapi untuk makluman Yang Berhormat kita juga ada Kolej-kolej Komuniti <br/>sebenarnya yang melatih para belia kita untuk bidang-bidang yang khusus. <br/>Seri Setia mencadangkan juga kenapa tidak kita anjurkan job fair serentak di mana satu  <br/>hari atau satu minggu semua daerah begitu Yang Berhormat ya serentak maknanya <br/>kempen Selangor Bekerja itu diadakan serentak untuk makluman Yang Berhormat <br/>Sekalian peruntukan yang kita ada adalah 800,000.00 dalam belanjawan kita dan in syaa <br/>Allah kalau diizinkan oleh Yang Amat Berhormat nanti kita akan mencari jalan bagaimana <br/>untuk kita lancarkan secara serentak di seluruh daerah sebab kalau kebiasaan job fair itu <br/>menelan belanja dalam 70 ke 80 ribu ringgit tapi dengan PKP ini kita ada penambahan <br/>dengan sistem dengan pengawalan dan sebagainya dia akan mungkin akan lebih sikit.  <br/>Walau bagaimanapun kita akan ambil pandangan.  Itu pandangan yang sangat baik Yang <br/>Berhormat Seri Setia melancarkan secara serentak.  In sya Allah Kerajaan Negeri tidak <br/>akan kecewakan Yang Berhormat-Yang Berhormat Sekalian.  Kita akan sedaya upaya <br/>kita turun ke DUN-DUN Yang Berhormat untuk kita buat Program Selangor Bekerja ini.  <br/>In syaa Allah nanti. <br/>Kemudian tentang Diploma UPMM, ini adalah Program yang telah dianjurkan sejak 2014.  <br/>Bagaimana kita Kerajaan membiayai para pelajar kita yang pergi belajar di Universiti <br/>Putera Malaysia dalam khusus belia kita di sana sebab kursus yang dianjurkan oleh <br/>UPMM ini adalah dengan kerjasama dengan salah sebuah universiti di United Kingdom.  <br/>Setakat hari ini kita telah menghantar seramai 49 pelajar kita sejak 2014 sehingga ke hari <br/>ini dan kos yang telah kita belanjakan untuk kedua-dua fasa ini adalah sebanyak <br/>RM476,000 dan kontrak kita bersama UPMM akan berakhir pada tahun 2021 pada tahun <br/>hadapan.  Persoalan daripada Yang Berhormat Kota Anggerik apakah program ini akan <br/>kita teruskan pada pandangan Kerajaan Negeri kita akan melihat apakah hasil yang kita <br/>telah hasilkan di kalangan 49 pelajar ini.  Soalannya di mana mereka sekarang ini adakah <br/>mereka bertugas di dalam Kerajaan Negeri ataupun mereka lari daripada bidang ini.  Ini <br/>perkara-perkara yang kita kena tengok balik.  Kalau keberkesanan ataupun hasil itu telah <br/>manfaatkan Kerajaan Negeri sudah tentu kita akan teruskan program ini.  Terima kasih <br/>Yang Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-timbalan-speaker">
<p>
  Dipersila Yang Amat Berhormat Sungai Tua <br/>untuk menggulung penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Bismillahirahmanirahim. Terima kasih <br/>Timbalan Speaker Dewan.   Ahli-Ahli Berhormat Kerajaan Pembangkang dan Terima <br/>kasih juga saya ingin ucapkan kepada seluruh Ahli-Ahli Dewan yang turut sama berbahas <br/>dan telah memberikan maklum balas -maklum balas yang sebahagiannya saya kira boleh <br/>kita laksanakan dan selaraskan semula dalam usaha-usaha kita untuk memulihkan <br/>ekonomi dan berdepan dengan beberapa kemungkinan-kemungkinan ketidaktentuan <br/>ekonomi menjelang satu tahun ataupun minimum 6 bulan daripada tempoh sekarang. <br/>Pandangan Menteri Kewangan yang sangat berkeyakinan menyebutkan bahawa dalam <br/>tempoh hingga ke hujung akhir tahun ini kita akan dapat melihat perubahan positif. <br/>Namun begitu, pandangan daripada beberapa pakar-pakar ekonomi menganggarkan <br/>maksimum kita akan berdepan dengan rempuhan kesan daripada renjatan COVID-19 ini <br/>sampai ke tempoh dua tahun.  Hanya bagaimana kita mampu untuk mempertahankan <br/>keupayaan ekonomi kita yang diketuai oleh syarikat-syarikat yang dikepalai oleh <br/>Kerajaan  GLC dan  tidak ketinggalan  seluruh rakyat yang bekerja, yang berniaga akan <br/>sedikit sebanyak mampu melihat keupayaan kita menangani dan berhadapan dengan <br/>cabaran yang mungkin getir kerana ia melibatkan seluruh rantaian dan rangkaian sama <br/>ada perkhidmatan ataupun barangan di seluruh dunia.   <br/>Ahli-Ahli Yang Berhormat yang saya kasihi sekalian.  Di peringkat awal ini saya ingin <br/>memberikan sedikit maklum balas berkenaan dengan pandangan yang telah dikeluarkan <br/>oleh Ketua Pembangkang yang saya kira memberikan satu pandangan awal daripada <br/>mana dan bagaimana kita menguruskan wang yang begitu tinggi  dengan nilai yang <br/>sampai 50 bilion lebih untuk mengerakkan dan menjana kegiatan ekonomi.    Dalam <br/>ucapan yang saya sebutkan dan ini turut saya sebutkan di dalam  pakej rangsangan <br/>kedua ini adalah the hole afforded of the community, government, agency and everybody <br/>in the state dalam negara dalam negara kita untuk kita berdepan dengan cabaran ini.  Ia <br/>tidak boleh diletakkan di bahu rakyat sahaja.  Para peniaga sahaja apa tah lagi Kerajaan.   <br/>Namun masing-masing harus berfungsi dan bertindak untuk memastikan kita berupaya <br/>mempertahankan hak kita, jadi istilah kita jaga kita itu amat tepat dalam konteks <br/>berhadapan dengan COVID-19 mahupun kesan-kesan ekonomi tersebut.  Justeru, ia <br/>bukanlah semata-mata digerakkan oleh dana Kerajaan  walaupun Kerajaan seperti Air <br/>Selangor akan menerbitkan suku  sehingga lebih daripada 10 bilion dalam tahun ini <br/>sahaja hampir 1 bilion bukan sahaja Kerajaan terpaksa mengeluarkan 50 juta untuk <br/>pertanian, 50 juta daripada MBI sebagai contoh untuk dana wakaf, untuk kebaikan <br/>ummah dan masyarakat tetapi keseluruhannya termasuk bagaimana kita mengimbangi <br/>masalah-masalah retrenchment dengan izin ataupun pengguguran kerja dan kehilangan <br/>kerja yang kemungkinan boleh berlaku jika syarikat-syarikat tidak mampu untuk bertahan <br/>dan tidak mampu untuk diteruskan perkhidmatannya dengan habisnya monotorium by <br/>end of this year menjelang bulan 11 dan bulan 12 nanti maka dijangkakan tekanan-<br/>tekanan itu akan semakin meningkat. Sebab itu conceptual pakej rangsangan kali ini <br/>adalah untuk menggerakkan, menggabungkan serta menguplift serta meningkatkan <br/>keupayaan ekonomi kita berbanding dengan fasa satu dan fasa dua. <br/>Fasa pertama menumpu serta memberikan perhatian penuh bagaimana kita memberikan <br/>sokongan-sokongan seperti penjaja, seperti pelajar mahasiswa, seperti frontliner yang <br/>harus dibantu untuk terus kekal bertahan menangani COVID-19.  Fasa kedua <br/>memberikan sokongan-sokongan daripada impak sosial soal kesakitan ataupun mental <br/>illness dengan izin ataupun gangguan-gangguan yang lain serta bebanan pelajaran <br/>sebab itu kita perkenalkan Selangor Tuitor dan sebagainya dan Fasa ketiga, selepas kita <br/>menampung dan menampan kesan-kesan ini dengan monotorium dengan penangguhan <br/>bayaran kepada beberapa kelompok now masanya kita bergerak bersama-sama <br/>menangani isu-isu yang harus dilakukan tetapi masing-masing harus bekerja bersama-<br/>sama dengan Kerajaan, dengan pihak Swasta dengan semua pihak yang ada di dalam <br/>negara kita untuk memulihkan ekonomi kita bersama-sama.   <br/>Ahli Yang Berhormat Sekalian, Ketua Pembangkang menyebutkan daripada mana 127 <br/>juta yang kita keluarkan ya sudah pasti daripada dana Kerajaan Negeri.  Apakah ianya <br/>datang daripada sumbangan Kerajaan Persekutuan?  Ya.  Tetapi bukan 130 juta hah ini <br/>bezanya.  Umum 130 juta untuk negeri-negeri dalam ucapan Perdana Menteri rupanya <br/>10 juta untuk setiap negeri kerana 130 juta dibahagikan kepada 13 buah negeri.  Bunyi <br/>sedap hah.  Bunyi sedap tapi hasilnya belum tentu lagi jadi kita belanjakan 10 juta itu <br/>dengan cukup berhemah malahan kita telah merekodkan dan menghantar kepada <br/>Perbendaharaan Negara apakah yang kita belanjakan.  Sebahagian besarnya adalah <br/>untuk membantu frontliner kita untuk menguruskan urusan-urusan pada Fasa satu dan <br/>Fasa dua termasuk membiayai tempat tinggal, kawasan berteduh di Selangor sahaja <br/>Alhamdulillah kita sediakan kabin-kabin untuk para polis dan tentera kita berteduh <br/>dengan aircond dengan penghawa dingin ketika musim PKP berbanding dengan tempat-<br/>tempat lain (tepuk) dan sebab itulah kita dapat memberikan sokongan yang baik kepada <br/>semua. <br/>Ini termasuk juga perolehan PPE untuk frontliner-frontliner kita.  Perolehan bahan mentah <br/>untuk ATM dan juga termasuk insentif kepada pegawai-pegawai frontliner JAIS dan juga <br/>PBT, Pejabat Tanah dan Daerah dan juga tidak ketinggalan membantu untuk <br/>menguruskan keseluruhan dan juga membantu untuk membantu seluruh aktiviti-aktiviti <br/>kuarantin.  Aktiviti-aktiviti pengawalan pandemik yang telah diuruskan oleh Majlis <br/>Keselamatan Negara dan Sekretariat Bilik Gerakan dan sebab itu saya menyampaikan <br/>penghargaan dalam ucapan saya kepada barisan penjawat awam kita.  Ada sebahagian <br/>penjawat awam kita yang terpaksa berdepan risiko yang tinggi malahan seorang Pegawai <br/>Daerah kita telah didapati positif COVID-19.  Namun kerana ia dapat dikesan di peringkat <br/>awal ia akhirnya dapat pulih dalam tempoh jangka masa yang singkat kerana ia dikesan <br/>dalam tempoh awal sekitar 7 hari pertama apabila dijangkiti kerana beliau membantu <br/>untuk mengawal penyakit dan juga mereka-mereka yang di kuarantin di pusat-pusat <br/>kuarantin negara.   <br/>Sebab itu di awal COVID-19 ini saya sebutkan bahawa kita memerlukan kerjasama <br/>semua pihak.  Kita memerlukan koordinasi dan kerjasama daripada setiap segenap <br/>Kerajaan Pusat dan Kerajaan Negeri dan kita melupakan batas-batas politik ketika itu <br/>kerana kita berdepan dengan perang.  Kita berdepan dengan keadaan yang tidak pernah <br/>kita hadapi mungkin pengalaman darurat terakhir kita ialah ketika tahun 1969 ataupun 13 <br/>Mei tahun 1969 yang situasinya berbeza dan situasi ini kali ini juga berbeza.  Sebab itu <br/>Kerajaan Negeri cuba sedaya upaya untuk mengadaptasi dan accommodate dengan izin <br/>mengakomodasi, menyesuaikan beberapa arahan-arahan yang dikeluarkan termasuk <br/>hadir mesyuarat dengan Pihak Berkuasa Tempatan, Majlis Keselamatan Negara paling <br/>tidak saya bermesyuarat hampir 3 kali dengan Perdana Menteri.   <br/>Saya bertemu sendiri Perdana Menteri secara peribadi untuk menyatakan beberapa <br/>pandangan sebelum dilaksanakan PKPD saya sendiri menyarankan agar di Negeri <br/>Selangor dilaksanakan Perintah Kawalan Pergerakan Diperketatkan dan itulah sebabnya <br/>selepas di Simpang Renggam, Sungai Lui dipilih kerana kes-kes yang terbit dan juga lahir <br/>di Sungai Lui, Semenyih.  Di Hulu Langat itu bukan disebabkan oleh sebabkan beberapa <br/>perkara saya rasa Yang Berhormat Seri Serdang telah menyebutkan wujudnya kluster di <br/>Hulu Langat ada 2 kluster yang besar, sub kluster daripada Seri Petaling dan juga wujud <br/>perkahwinan sub kluster pasca perkahwinan.  Dan tidak ketinggalan sebenarnya kes 26 <br/>yang melibatkan kes di Subang Jaya dan itulah kenyataannya kenapa kes di Negeri <br/>Selangor ini begitu tinggi walaupun telah dijelaskan daripada segi peratusan per seribu <br/>orang atau pun ratio bagi setiap rakyat di Negeri Selangor sebenarnya kita duduk di <br/>tangga ke-4 satu ketika apabila Negeri Sembilan, Putrajaya dan Kuala Lumpur daripada <br/>segi rationya lebih tinggi berbanding dengan Negeri Selangor.  Selangor kira-kira 0.29 <br/>atau 0.31 sebagai negeri sampai mencapai 1.36, 1.32 daripada segi ratio tersebut.  <br/>Sebab itu Kerajaan Negeri cuba memahami dengan sedalam-dalamnya.  Kita wujudkan <br/>Selangor Task Force, dia bukan untuk menandingi, ia bukan untuk berlawan, ia bukan <br/>untuk cuba menunjuk kita lebih baik.  Tapi cuba untuk menyesuaikan keadaan sebab itu <br/>kita lakukan beberapa perubahan, bila PKPBD diubahsuai itu berlaku, ada juga yang <br/>sentap, ada juga yang kurang senang.  Sebab itu kita buat itu berdasarkan perbincangan.  <br/>Saya hadir perbincangan bersama Yang Dipertua, Yang Dipertua, DO-DO dan sebab itu <br/>kita ubahsuai kerana ubahsuai kita itu untuk kesesuaian dan itulah spirit sebenarnya.  <br/>Yang lahir daripada mesyuarat bersama dengan Menteri-Menteri Besar dalam Majlis <br/>Keselamatan Negara yang dibenarkan.  Dan akhirnya kita bukan berseorangan, kita <br/>bukan berseorangan.  Bukan Pulau Pinang sahaja, bukan Negeri Sembilan sahaja.  Johor <br/>malahan membuka sektor pada 8hb, tapi tak jadi isulah sebab satu kapal, tak tahulah <br/>kapal muafakat ke kapal Perikatan, tak pasti. <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat yang saya kasihi sekalian, sebab itu kalau kita sebut, penilaian <br/>yang kita dapat memang sebahagian besarnya digerakkan oleh Kerajaan Negeri.  RM10 <br/>juta yang diumumkan oleh pihak Perdana Menteri 130, kita dapat 10 tapi kita dapat <br/>tambahan lagi, bukan kita tak dapat tambahan, kita dapat lagi RM5 juta.   All in RM15 juta <br/>daripada Kerajaan Persekutuan tapi semua selain daripada RM15 juta itu yang kita <br/>peroleh yang kali pertama dan kali kedua berjumlah RM400 juta itu adalah hasil daripada <br/>reserve simpanan termasuk beberapa Tabung Amanah kita seperti Tabung Amanah <br/>Warisan yang memang digunakan untuk kecemasan dan juga perkara-perkara spesifik <br/>yang memerlukan bantuan dan sokongan daripada pihak Kerajaan Negeri. <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian yang saya kasihi sekalian, sebab itu bila dibangkitkan <br/>dengan pembentangan cadangan atau pun huraian saya berkenaan dengan Pemulihan <br/>Ekonomi, kita cuba untuk mengalih beberapa peluang yang timbul daripada krisis dan <br/>juga bencana COVID-19.  Ternyata COVID-19 selain daripada keresahan kita, daripada <br/>kegelisahan kita, masalah kesihatan pandemik yang merata, kita juga diberi peluang <br/>untuk melihat sejauh mana keupayaan kita untuk bergerak ke arah literasi sasi atau pun <br/>ke arah kerajaan pintar atau pun Smart State menjelang tahun 2025.  Alhamdulillah <br/>beberapa keputusan-keputusan yang kita buat, beberapa inisiatif seperti e-kitchen, <br/>seperti bantuan yang sedikit menjadi pertikaian tadi berkenaan dengan bantuan-bantuan <br/>kepada penjaja, akhirnya kita mendapat keberkesanan dan accuracy data.  Daripada <br/>lesen memang 80 ribu tapi bila kita kenal pasti jumlahnya tak sampai 80,000 orang sebab <br/>setiap perseorangan itu kadang-kadang berniaga di 3 ke 4 lokaliti-lokaliti yang berbeza <br/>kerana kita mempunyai 12 pusat-pusat, majlis-majlis Petempatan dan Majlis Bandar raya.   <br/>Dan kita agihkan berdasarkan daripada data, nombor ic mereka, nombor lesen mereka <br/>dan alhamdulillah ia memberi peluang kita untuk menguruskan data dengan baik serta <br/>mengerakkan data dengan baik.  Sebab itu sebahagian besar daripada Pakej <br/>Rangsangan Yang Ke-3 ini menumpu kepada usaha-usaha digitalisasi.  Sebab itu kita <br/>wujudkan rakan digital untuk RM3 juta.  Sebab itu kita belanjakan RM50 juta sebagai <br/>contoh untuk pertanian.  Sebab itu juga kita gerakkan kembali e-kitchen, grabfood dan <br/>ride yang dibangkitkan oleh EXCO Belia sebentar tadi.  Sedikit sebanyak untuk <br/>menghidupkan serta mengerakkan.  Pengalaman kita daripada COVID-19 bukannya <br/>rakyat dan citizen community not ready atau tak bersedia, terhadap kehidupan pintar ini <br/>atau pun perniagaan atas talian e-commerce ini sebahagiannya adalah bagaimana kita <br/>transform agensi kita.  Transform dan mengerakkan peniaga-peniaga kita, usahawan-<br/>usahawan kita termasuk usahawan-usahawan mikro untuk ke arah digitalisasi.  Hari <br/>pertama, hari kedua memang agak sukar tapi alhamdulillah sebagai contoh pelaksanaan <br/>e-kitchen, kita telah satu-satunya negeri yang dengan jayanya melaksanakan e-kitchen <br/>walaupun Terengganu dan negeri lain mengumumkan buat.  Tapi hasilnya tak nampak, <br/>kita ada angka 1.5 bilion walaupun di peringkat awal, ada kesan-kesan penolakan dan <br/>ketidakselesaan terhadap e-kitchen yang kita laksanakan.  Sebab itu kita tambah lagi, <br/>kali ini daripada RM133 kita gerakkan kepada RM1,000.   Ternyata assumption atau pun <br/>tanggapan kita bahawa kemungkinan peniaga akan berpusu-pusu itu sebaliknya.  <br/>Kemungkinan permohonan atau pun pembelian atas talian itu sebaliknya.  Pembelian itu <br/>bertambah rancak rupa-rupanya peniaga-peniaga kita belum siap sedia sepenuhnya dan <br/>saya kira Kerajaan harus menjadi kenderaan penting untuk mengubah mereka ke arah <br/>digitalisasi dan sebahagian besar daripada peruntukan-peruntukan yang kita keluarkan <br/>ini adalah peruntukan-peruntukan untuk digitalisasi dan mempercepatkan usaha-usaha <br/>kita ke arah sebuah negeri pintar.   <br/>Tentang infrastruktur utama atau pun backbone tadi, saya rasa Pandan Indah telah <br/>menjelaskan tentang projek-projek yang akan dilaksanakan oleh TM dengan <br/>perbelanjaan hampir RM300 juta sebenarnya dan ini komitmen yang telah diberikan sejak <br/>daripada tahun 2018 sebaik saja Menteri Besar bertemu dengan Telekom dan TM.  <br/>Harapan besar saya janganlah sebab beza politik, projek ini kena sailang dan kena <br/>potong atau pun diganggu kerana ia akan memberi manfaat yang lebih bukan hanya <br/>kepada negeri ini tapi juga menjadi salah satu daripada punca pemulihan ekonomi yang <br/>secara berterusan dipihak Kerajaan Negeri. <br/>Ahli Yang Berhormat sekalian, ada pandangan dan juga ada bangkitan tentang <br/>SELangkah.  Seri Serdang telah membangkitkan sedikit sebanyak tentang keupayaan <br/>SELangkah dan kita sangat berbangga bahawa sehingga kini kita telah digunakan secara <br/>unik oleh 6.156 juta pengguna-pengguna.  6.15 juta ini kalau kita anggapkan mereka ini <br/>semua adalah orang Selangor, kita maknanya hampir 95% daripada pengguna-<br/>pengguna Negeri Selangor atau rakyat Negeri Selangor telah menggunakan atau <br/>anggaplah sebahagiannya adalah Kuala Lumpur.  Itu sudah menepati sebenarnya ciri-<br/>ciri sebuah pintar atau pun sebuah aplikasi pintar, ciri-ciri aplikasi pintar kepada satu <br/>kawasan yang lokaliti itu 60% dan kalau kita tolak dengan penggunaan di Kuala Lumpur <br/>memang betul.  Penggunaan paling besar adalah di daerah Petaling.  Pengguna kedua <br/>terbesar adalah di Kuala Lumpur dan antaranya digunakan pengguna yang besar lepas <br/>itu adalah negeri-negeri yang lain.  Malahan Negeri Perlis ada juga kita dapati pengguna-<br/>pengguna itu menggunakan.  Bangkitan atau pun pandangan yang telah diberikan atau <br/>soalan pertanyaan yang diberikan oleh Sungai Panjang.  Adakah soal privasi data ini <br/>terkawal, alhamdulillah ini adalah antara consent atau keprihatinan kita yang pertama <br/>kerana kita tak mahu data-data ini disalah guna.  Sebab itu pihak kerajaan memberi <br/>jaminan dan kita letakkan di bawah MBI dan syarikat yang bertanggungjawab untuk <br/>menguruskan ini akan dibeli atau pun akan diambil alih oleh MBI untuk memastikan data-<br/>data itu adalah menjadi hak milik Kerajaan Negeri dan selamanya akan diuruskan dengan <br/>baik dan tidak akan digunakan untuk faktor-faktor lain selain daripada konteks teraksi. <br/>Kedua, dalam satu mesyuarat yang menghubungkan kesemua pengendali-pengendali <br/>tracing ini termasuk negeri lain pun juga ada, Pulau Pinang, Kuala Lumpur, My Sejahtera <br/>dan SELangkah, MCMC telah menyebutkan bahawa kita Negeri Selangor atau pun <br/>Negeri Selangor merupakan atau pun SELangkah merupakan satu-satunya negeri di <br/>Malaysia atau pun SELangkah merupakan satu-satunya aplikasi yang dapat comply dan <br/>memenuhi semua keperluan PDPA atau pun kemudahan privacy of the data.  Ini adalah <br/>satu kebanggaan kita tapi kita bukan hendak bersaing yang lain can comply ada syarat-<br/>syaratnya, ada 6 syarat.  Dan pengendali kita telah diberitahu hanya SELangkah <br/>memenuhi konsep PDPA atau pun aturan-aturan yang telah ditetapkan oleh PDPA di <br/>peringkat Negeri Selangor (Dewan menepuk meja).  Sebab itu kalau orang cakap kenapa <br/>hendak jual data, hendak jaja nombor telefon ini, saya percaya ia adalah satu dakwaan-<br/>dakwaan liar yang tidak tepat dan cuba untuk menimbulkan kekeliruan dan mungkin <br/>menimbulkan rasa kurang percaya terhadap pentadbiran Kerajaan Negeri Selangor.  Dan <br/>Dr. Helmi Zakaria merupakan brain di belakang SELangkah ini bukan hanya terlibat di <br/>dalam negara kita, sebahagian sistem yang digunakan di Amerika Selatan dan dia juga <br/>dipanggil oleh Bank Dunia, World Bank sebagai salah satu daripada konsultan untuk <br/>penjejakan pandemik dan epidemik sebelum ini.  Dan kita sangat yakin dan kita sangat <br/>gembira dapat melibatkan beliau, warga tempatan dan tidak menggunakan syarikat asing <br/>untuk menerbitkan (Dewan menepuk meja) SELangkah yang menjadi kepercayaan hasil <br/>negeri.   <br/>Tapi apakah kita hendak biarkan sahaja tidak, kita akan pastikan sistem itu dapat berguna <br/>dan dapat diaplikasikan seterusnya.  Cuma PDPA itu kita akan patuhi konsep itu kita <br/>akan terus pertahankan dan memastikan ia tidak menjadi satu isu yang berlarutan atau <br/>pun isu-isu yang dipertikaikan.  Ada dapatan-dapatan malahan ada cercaan di luar <br/>kononnya kita tidak membantu.  Daripada tracing kita, kita ada 2 mesin tracing.  Selain <br/>daripada SELangkah kita juga ada ACURA, ACURA ini digunakan oleh pihak STFC untuk <br/>mengesan masalah-masalah serta mengesan pesakit-pesakit.  Kita dapati daripada <br/>konsep 2 alat ini, kita dapat mengesan 225 pesakit yang positif, 225.  Dan sebab itu <br/>dengan mass testing yang kita lakukan kita dapat memastikan mereka-mereka yang <br/>berisiko, kita kenal pasti warga emas sebagai contoh.  Dan sebahagian besar daripada <br/>warga emas yang kita traced, yang kita dapati positif itu adalah pre-simptomatik atau pun <br/>asimptomatik.  Mereka yang tidak bergejala, bayangkan kalau kita tidak dapat kesan <br/>dengan mest testing dengan konsep, tracing yang kita buat melalui telefon atau pun <br/>melalui penjejakan SELangkah dan ACURA ini, akhirnya kita akan gagal membendung <br/>dan mengawal pesakit ini.  Sehinggalah pada hari ini daripada 9 daerah di Negeri <br/>Selangor, 8 daerah kita adalah dalam zon hijau apabila tidak lagi merekodkan kes <br/>sepanjang 2 3 hari kebelakangan ini.  Kalau orang tengok Sepang, wah, Sepang banyak, <br/>Yang Berhormat Seri Serdang telah membangkitkan tadi, ia disebabkan kita berikan <br/>sebagai Pusat Kuarantin atau pun Pusat Depot Tahanan untuk tahanan-tahanan warga <br/>asing kerana selepas beberapa proses, Jabatan Imigresen juga melakukan beberapa <br/>pembersihan dan pemutihan di kalangan warga-warga asing ini dan ditempatkan di <br/>depot.  Depot itu kebetulan di mukim Labu kalau tak silap saya, di Sepang dan ia memberi <br/>kesan kepada kita, itu pun jumlahnya hanya 11 kes.  Dan 11 kes itulah, 11 kes yang aktif <br/>daripada 2,000 kes yang sedia ada dan kadar pemulihan kita adalah mencapai hampir <br/>atau lebih 91% atau 92%.  Hampir setanding dengan kadar nasional iaitu pada kadar <br/>95%.   <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat yang saya kasihi sekalian, saya juga ingin memberikan sedikit <br/>penjelasan berkenaan dengan ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
    Timbalan Speaker, sedikit <br/>penjelasan.  Terima kasih Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar di atas penjelasan <br/>yang disebutkan tadi.  Saya cuma ingin mendapatkan sedikit penjelasan, kalau kita lihat <br/>atau pun kita baca dokumentasi program SELangkah ini dinyatakan yang akhirnya data-<br/>data ini akan dimusnahkan selepas berakhirnya PKP dan tadi disebutkan oleh Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar sendiri, data-data ini akan diserahkan kepada MBI untuk <br/>urusan-urusan kebaikan kepada Kerajaan Negeri, mungkin ada penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
   Apa yang saya belajar banyak daripada STFC <br/>adalah melihat track dan data-data ini juga akan melihat track.  Tapi bukan untuk <br/>perniagaan, bukan untuk politik tetapi purely untuk kawalan pandemik, purely untuk <br/>kawalan pandemik.  Ini penting sebenarnya apabila sebagai contoh mulai bulan 3, akhir <br/>bulan 3 tahun 2020 ketika pandemik sedang memuncak di Negeri Selangor dan juga di <br/>Malaysia.  Kita STFC telah menjangkakan pasar-pasar bakal menjadi epik centre di masa <br/>itu ya.  Dan sebab itu kita telah membuat beberapa langkah-langkah awalan dan juga <br/>program-program menstatik dan salah satu tempatnya adalah pasar.  Dan terbukti <br/>selepas kes Pasar Borong Selayang yang sebenarnya lokalitinya adalah Kuala Lumpur <br/>yang turut merebak di Pasar Jalan Othman sampai di Kuala Selangor, di Tanjung Karang <br/>dan sebagainya itu, kita akan guna untuk melihat kepada kesan pandemik atau pun <br/>kawalan pandemik, ia tidak ada usaha-usaha yang lain.  Namun begitu sistem ini adalah <br/>sistem tracing yang sangat baik yang kita akan boleh gunakan sebaik-baiknya kaedah <br/>tracing ini untuk data dan juga big data analysis yang merupakan konsep penting di dalam <br/>sebuah kendalian serta pengawalan sebuah negeri pintar.   Saya sebutkan data untuk <br/>SELangkah 6.15 juta pengguna unik, 41 juta telah scan.   77,470 premis telah <br/>menggunakan dan setakat ini sekitar 332 yang telah mendaftar atau pun mengimbas <br/>dengan menggunakan telefon biasa atau pun dengan sms kerana kita sedar tak semua <br/>orang mampu atau pun berupaya menggunakan telefon pintar.  Ada juga ulasan ... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
    Sikit ya, saya kira sudah tentu <br/>memang ada kebaikan daripada kaedah SELangkah ini cuma saya ingat mungkin perlu <br/>diperbetulkan sebab kepada rakyat apa bila mereka mendaftar dan bacaan dokumen <br/>adalah untuk dimusnahkan mungkin ada cara kajian sama ada ini akan diteruskan atau <br/>pun tidak.  Kalau tidak saya khuatir apa yang dibuat Kerajaan Negeri nanti akan <br/>dipertikaikan oleh rakyat dan kurang confident, kalau hari dan cukup confident saya ingin <br/>mungkin sebab akan dimusnahkan. Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
 Sebab itu, dapatan ataupun di nominator yang <br/>penting dalam SElangkah ialah nombor telefon sahaja, dia tidak ada nombor IC, tidak <br/>ada jantina, tidak ada apa dan sebagainya.  Jadi nombor-nombor telefon ini akan <br/>dihapuskan sampai masanya dan kita tak boleh trace, cuma kita kena faham selepas <br/>beberapa bulan kita PKP dan saya ikuti sendiri di MMKN bergelumang dengan data-data <br/>ini, dulu menyesal tak ambil biologi betul-betul.  Saya faham rupanya pandemik ini kita <br/>kena faham ia.  Ini ada nombor malahan penjelasan Yang Berhormat Dr Zulkifli. Dato Sri <br/>Zulkifli, Ahli Parlimen Kuala Selangor Chairman atau Pengerusi Task Force kita sebut <br/>nombor di peringkat awal.  Saya kurang faham sebab akhir cerita pandemik ini ialah <br/>vaksin.  Sekarang kes telah turun sebahagian tempat masih kosong boleh tak kes itu <br/>datang semula, saya pasti boleh dan kenapa cabaran kita selepas ini kena tunggu sampai <br/>tahun depan.  Sampai vaksin dapat, kalau vaksin tak dapat kita kena bersiap sedia kena <br/>hidup macam inilah.  Kalau dia datang lagi kluster sekarang kluster baru telah muncul di <br/>Sarawak,  kita kena ingat kenapa bulan 2 bulan 3 kes-kes ini sampai Malaysia sebab <br/>sebahagian besar dari North Hemisphere atau pun di kawasan-kawasan sejuk nanti, <br/>akan menyebarkan dan menghidupkan balik virus-virus ini.  Sebab itu di Australia berlaku <br/>second wave kerana sekarang di Australia adalah tempat yang dalam cuaca sejuk <br/>sekarang pada pertengahan tahun dan di penghujung nanti meledak dijangkakan selagi <br/>mana kita tak dapat mengawal atau tidak ada vaksin untuk ini.  Jadi tracing ini walaupun <br/>mungkin kesnya telah lega dan zero dan kosong sekarang kita kena bersiap sedia untuk <br/>land hold.  Sebab itu kita tidak akan segera ini kan dan kita patuh pada PDPA itu yang <br/>paling penting.  Kepatuhan kepada PDPA itu akan dinilai setiap masa dan MCMC lah <br/>akan yang akan memberikan pengiktirafan dan kita juga akan tertakluk kepada beberapa <br/>undang-undang privasi of data yang kita tak boleh gunakan.   Memang ia sangat <br/>berharga, ramai syarikat-syarikat nak tengok trend bagaimana orang datang ke gerai <br/>premis mereka.  Itu kita tidak benarkan sebab itu kita antara atau satu-satunya alatan <br/>yang dapat mendapat pengiktirafan atau cornfield dan memenuhi syarat-syarat yang <br/>telah ditetapkan oleh PDPA.  Tapi keprihatinan rakan saya Sijangkang itu saya ambil <br/>maklum dan kita akan cuba patuh memang digunakan contact tracing sahaja.  Dalam <br/>mesyuarat saya dengan Menteri Kesihatan sebagai contoh saya bangkitkan tentang data <br/>sedia untuk mengambungkan dengan My Sejahtera.  Tetapi akhirnya My Sejahtera <br/>membuat QR sistemnya sendiri.  Tak apalah tak ada masalah, walaupun di peringkat <br/>awal mereka menggunakan Bluetooth menggunakan my tracing dan sebagainya yang <br/>biasa sedikit sebanyak yang sukar di kawal dan menyusahkan untuk tracing ini.   Ahli <br/>Yang Berhormat sekalian rakan saya daripada Sungai Air Tawar juga membangkitkan <br/>tentang pelantikan ini.  Saya telah sebutkan dalam celahan saya ketika itu, iaitu, ia <br/>diberikan secara percuma oleh rakan Selangor task force dan kalau ia dibuat perolehan <br/>pun Pegawai Kewangan memang tidak ada sebarang perolehan tapi pihak Majlis <br/>Keselamatan Negara dan pihak Perbendaharaan Kementerian Kewangan telah <br/>memberikan kebenaran lantikan-lantikan terus ataupun rundingan terus ketiga musim <br/>COVID pembelian-pembelian barang.  Bayangkan kita nak beli dawai berduri, sebagai <br/>contoh nilainya banyak, jumlah berkilo meter ketiga diserang Kuala Langat Murni dan <br/>Kuala Langat Utama panjangnya hampir 4 kilometer dan bukan 4 kilometer ukur lilit <br/>sahaja dia kena double sebab ia perlu halang untuk orang keluar masuk.  Itu juga kita <br/>buat secara runding terus dan mengikut peraturan-peraturan yang telah digariskan <br/>ataupun telah ditetapkan oleh Pihak Berkuasa Negeri selaras dengan panduan yang <br/>telah dikeluarkan oleh Menteri Kewangan.   <br/>Seterusnya berkenaan Anak-anak Syarikat Kerajaan Negeri, kita telah mewujudkan satu <br/>tabung dan tabung itu telah mengumpul 8.845 juta dan antara anak-anak syarikat yang <br/>menyumbang untuk COVID ini ialah PNSB, Worldwide, Semesta dan beberapa anak-<br/>anak syarikat MBI yang lain dan kita guna sebahagiannya untuk menangani COVID sama <br/>ada menangani COVID itu sendiri kawalan PKP nya sendiri ataupun beberapa program-<br/>program yang telah bertepatan dan selari dengan usaha-usaha ketika COVID-19.   <br/>Ahli Yang Berhormat sekalian saya beralih kepada perumahan.  Ada orang <br/>membangkitkan apakah dengan keterbukaan perubahan sedikit sistem kita <br/>membenarkan untuk mereka-mereka menubuhkan rumah Selangorku E ataupun <br/>Harapan yang saya sebutkan ataupun Rumah Idaman yang sama sebenarnya konsep <br/>tournya.  Itu kita akan merupakan type A type B, saya sebutkan bahawa ia berjalan dalam <br/>tempoh 2 tahun ini sahaja kita bagi masa untuk 2 tahun ini sahaja kerana kita ingin <br/>memulihkan keseluruhan rantaian sistem pembinaan ini.  Kerana sebenarnya untuk type <br/>A sebagai contoh RM42 ribu nilai kos subsidi bagi setiap unit yang harus dibina oleh <br/>pemaju-pemaju adalah hampir RM80 ribu bagi setiap unit.  Hampir RM80 ribu setiap unit, <br/>so mereka menjual unit-unit ini dalam keadaan yang rugi.  Jadi mereka boleh tukar <br/>keseluruhan pembangunan dengan rumah Selangorku kesemuanya bukan posyen <br/>Selangorku sahaja tapi semuanya dengan nilai RM250 ribu kerana di pasaran RMM250 <br/>ini mendapat pinjaman yang lebih mudah dan juga dalam masa yang sama ia dapat <br/>memenuhi keperluan-keperluan dan dengan pembukaan ini sahaja dengan permohonan-<br/>permohonan yang datang pada kita sekarang kita akan dapat 3 ribu unit rumah-rumah <br/>secara percuma dan rumah-rumah ini kita akan gunakan untuk mereka-mereka yang <br/>layak untuk beli RM42 ribu dan sebagainya.  Selepas itu kita akan kembali kepada skim <br/>Rumah Selangorku 2.0 ataupun Rumah Selangorku 2.0 yang sebelum ini telah <br/>dilaksanakan oleh beberapa EXCO-EXCO yang terbabit.  Saya ucapkan terima kasih <br/>Lembah Jaya sama kita siapkan sebelum beliau terpaksa meninggalkan pergi.  Ahli Yang <br/>Berhormat sekalian, sebab itu kita percaya dengan lonjakan kita ini dia akan <br/>mengembalikan dan memulihkan bukan kontraktor sahaja bukan pemaju perumahan <br/>sahaja tetapi keseluruhan rangkaian mereka daripada kuari daripada pembuatan <br/>daripada program-program yang lain sektor-sektor pekerja yang lain kembali bekerja <br/>mencari dana mencari hasil untuk negeri dan juga mencari dana kehidupan keluarga <br/>mereka dalam masa yang sama, mereka juga dapat memulihkan sistem ini atau <br/>kehidupan ini baik untuk pemulihan ekonomi dan saya sebutkan ia 2 tahun sahaja, kerana <br/>saya jangkakan kesan yang paling lebih teruk ialah 2 tahun daripada sekarang iaitu <br/>menjelang tahun 2022 nanti baru kita dapat lihat ekonomi kita pulih dan kembali seperti <br/>sedia ada.  Ahli Yang Berhormat yang saya kasihi sekalian saya juga nak memberikan <br/>maklum balas berkenaan dengan cadangan status... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
 Saya ada bangkitkan berkaitan <br/>dengan rumah Selangorku jenis E atau Harapan ataupun rumah Idaman yang <br/>dilengkapkan dengan kelengkapan asas atau pun funish.  Saya nak tahu sama ada ia <br/>satu jumlah tambahan yang signifikan yang mungkin kita khuatir membebankan kepada <br/>pembeli-pembeli atau diberikan secara percuma tetapi tidak memberikan kualiti yang baik <br/>kepada pengguna atau pun bagaimana.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Dia ada kriterianya dalam dasar Rumah <br/>Selangorku 2.0 sangat jelas.  Apakah kualiti sampai ke pintunya.  Sampai kualiti tile pun <br/>lantainya kita telah tetapkan kualiti kita harus jaga.. dengan beberapa perkakas dengan <br/>beberapa wardrobe dengan izin ataupun almari seperti aircorn dan penghawa dingin, <br/>pemanas air dan juga televisyen yang kita telah siapkan dan mereka hanya perlu bawa <br/>tilam ataupun katil kalau tak ada pakai tilam angin pun bolehlah untuk duduk di sana tapi <br/>yang pentingnya ia dapat 3 ribu yang dapat smart sewa.  Smart sewa ini, mereka akan <br/>tinggal selama 3 atau 5 tahun di situ dan selepas 5 tahun mereka boleh membeli rumah <br/>tersebut atau pun membeli unit lain dengan tawaran RM200 ribu ringgit dengan RM200 <br/>ribu tidak lebih RM200 ribu ini dalam konsep Idaman, tapi dalam konsep Harapan tadi <br/>mereka boleh beli unit-unit lain pada ketika itu kedudukan kewangan mereka dan baik <br/>mereka boleh beli unit dengan nilai bebas rumah-rumah yang lain.   <br/>Saya nak beri maklum balas cadangan daripada Kampung Tunku cadangan berkenaan <br/>status tanah rizab IWK.  Sememangnya .. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih saya ucapkan kepada Yang Amat <br/>Berhormat Dato Seri Menteri Besar saya ingin sedikit penjelasan dengan kenyataan <br/>Selangorkini bertarikh pada 14 Julai.  RNR tetap dibina tetapi berubah lokasi ke Sungai <br/>Tawar.  Seperti mana diperkatakan oleh Yang Berhormat Dato Seri Menteri Besar jadi <br/>saya ucapkan terima kasih banyak-banyak.  Kalau RNR itu akan dibina Sungai Tawar <br/>saya amat mengalu-alukan.  Kerana sebelum ini tapak RNR itu memang di cadangkan di <br/>lokasi perumahan Ladang Air Manis tetapi difahamkan ia dipindahkan di lokasi lain.    <br/>Saya minta ia perlu dikekalkan di situ kerana dia memberi peluang ekonomi kepada <br/>penduduk sekitar itu dan penduduk Sungai Air Tawar.  Kerana laluan itu melibatkan <br/>laluan nak masuk ke DUN saya.  Jadi daripada Ladang Air Manis itu nak masuk ke DUN <br/>saya jaraknya sehingga 20 kilometer.  Tak ada apa-apa.  Jadi kalau ibu bapa nak tengok <br/>anak-anaknya di Sungai Lang di SPBI di Politeknik dia boleh berhenti di situ untuk solat <br/>makan membeli cenderahati untuk dibawa ke DUN sayalah.  Jadi saya ucapkan terima <br/>kasih Yan Amat Berhormat.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Terima kasih Inn Shaa Allah.  Nanti saya kalau <br/>datang saya panggil Ketua Pembangkang kita makan mee udang ya.  Ahli Yang <br/>Berhormat sekalian kita akan menerima pandangan-pandangan tersebut tetapi Kerajaan <br/>Negeri tidak juga mahu memaksa dan kena win win situation di saat kita bina rumah <br/>mampu milik. Ini adalah rumah landed property, bukan rumah pangsa, kat Sabak Bernam <br/>kita tidak lagi nak buat rumah pangsa sebab saiz tanahnya ada dan dalam masa yang <br/>sama kita akan pilih lokasi yang sesuai untuk RNR.  Inn Shaa Allah kita akan berbincang <br/>dengan semua State Holder dan kita akan dapatkan solusi terbaik.  RNR kita bina, rumah <br/>mampu milik yang selama ini tangguh juga. Saya percaya pihak PNSB akan berjaya <br/>selesaikan dalam atau pembinaan dalam fasa pemerintahan penggal yang ke 14 ini.  <br/> Ahli Yang Berhormat sekalian, mana nak jawab tadi lupa.  Saya nak jawab tentang <br/>daripada Kampung Tunku, Kerajaan Negeri masih berunding sebenarnya dengan <br/>Kerajaan Persekutuan mengenai pelepasan tanah rizab Persekutuan kepada Kerajaan <br/>Negeri selaras dengan pemakaian pekeliling KPTG Bilangan 2/2015.  Kaedah <br/>penyerahan balik tanah milik Persekutuan dan pelepasan tanah rizab Persekutuan <br/>kepada Kerajaan Negeri bagi maksud negeri.  Kerajaan Negeri telah mengenal pasti <br/>tanah-tanah rizab IWK yang tidak lagi digunakan dan perancangan untuk <br/>membangunkan tapak-tapak tersebut telah pun disiapkan kita sediakan.  Berdasarkan <br/>keputusan MMKN ke 28/2018 yang telah disahkan pada 19 September 2018 MMKN ke <br/>29.  Kita telah mengemukakan surat pemakluman kepada Kementerian Air Tanah dan <br/>Tanah Sumber Asli berkaitan keputusan penyerahan semula tanah rizab IWK kepada <br/>Kerajaan Negeri. Sekarang Kementerian kena bagi 2 atau 3, nanti kita akan bincang balik <br/>dengan mereka dan perkara ini telah dibincangkan ke Kementerian-kementerian yang <br/>lain seperti Kementerian Kewangan dan Kementerian Hal Ehwal Ekonomi untuk kita <br/>mengambil balik.  Memang tanah ini kita serahkan untuk loji-loji rawatan IWK tetapi <br/>kerana perubahan sistem teknologi yang terkini, tidak memerlukan saiz kolam-kolam <br/>rawatan yang lain akhirnya kita minta balik tanah-tanah itu dan ada sebahagian tanah-<br/>tanah itu sangat strategik Kampung Tunku dan boleh kita gunakan untuk pembangunan <br/>dan salah satu daripada pusat penjanaan dan pengembangan ekonomi negeri di masa <br/>hadapan.   <br/>Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian akhirnya saya juga, bukan terakhir kedua terakhir Saya <br/>juga mengambil maklum tentang beberapa isu-isu yang dibangkitkan dengan Selangor <br/>Kerjaya.  Saya dengar pandangan Meru, saya dengar beberapa pandangan yang <br/>mengambil kira bahawa kita tidak boleh hanya mengerakkan ekonomi kita kena ambil <br/>mereka yang berdepan dengan situasi yang getir.  Kehilangan kerja, tidak ada tempat <br/>kerja dan sebagainya.  Sebab itulah pihak Kerajaan Negeri memikirkan tidak hanya <br/>memberikan bantuan one-off sebaliknya memberikan peluang.  Selangor Kerjaya adalah <br/>satu contoh bagaimana kita memberi ia sebagai pusat untuk mempertemukan pekerja-<br/>pekerja ini kepada sektor-sektor yang lain serta bidang-bidang yang lain.  Mungkin <br/>sebelum ini mereka dalam bidang perhotelan, mereka terpaksa berpindah ke bidang <br/>pertanian. So, ada period tertentu, jangka masa tertentu, yang kita akan siapkan untuk <br/>mereka berpindah ke sektor pertanian dan badan ini juga akan menemukan dan match <br/>kan mereka sektor yang mana, yang telah mereka dapatkan latihan serta sebagainya. <br/>Dengan program RiDE  sebagai contohnya, kita menggalakkan mereka menyertai e-<br/>hailing, ataupun perniagaan-perniagaan perkhidmatan-perkhidmatan penghantaran yang <br/>sudah menjadi trend dan sebagainya. Dan kebetulan kita ada SELDEC  sebagai contoh, <br/>yang akan membantu kita untuk memberikan peluang pekerjaan. SELDEC yang bila kita <br/>buka untuk 300 usahawan-usahawan tani, sekarang ini kita dah ada 300 pendaftaran <br/>usahawan tani. Kita perlukan 300 penunggang-penunggang kenderaan motosikal, <br/>sekarang ini yang berdaftar dan telah disahkan, 300 daripada 500 yang telah kita temu <br/>siasat dan telah kita interview baru-baru ini. Jadi kita lihat ini satu peluang yang baik dan <br/>mungkin kita boleh kembangkan dan menjadi salah satu daripada platform kepada <br/>perubahan dan kembali kepada kehidupan yang baik, ekonomi yang lebih subur, tapi <br/>dalam suasana dan konteks yang berbeza, yang saya sebut di awal tadi berkenaan <br/>dengan e-hailing dan sebagainya.  <br/>Akhir sekali, ada dibangkitkan, dan juga ada isu yang dibangkitkan berkenaan dengan <br/>Yayasan Selangor. Seolah-olah Yayasan Selangor telah kehilangan arah dan tidak lagi <br/>berfungsi sebagai satu pusat dan semangat yang lahir, apabila dilahirkan pada 5 <br/>November 1970.  <br/>Ahli Yang Berhormat sekalian, Yayasan Selangor yang ditubuhkan pada tahun yang saya <br/>sebutkan tadi, di bawah Akta syarikat 1965. Sebagai sebuah syarikat berhad. Menurut <br/>jaminan tanpa modal saham. Tujuan penubuhan Yayasan Selangor adalah untuk <br/>memberikan galakan dan bantuan pendidikan kepada rakyat negeri Selangor khasnya <br/>kepada mereka yang kurang berkemampuan, dan berpotensi. Untuk makluman, Yayasan <br/>Selangor adalah sebuah syarikat yang tidak menerima geran daripada Kerajaan Negeri <br/>sebaliknya harus menjana pendapatan sendiri untuk memastikan objektif penubuhan <br/>dilaksanakan. Pelan Tindakan Strategi Yayasan Selangor telah dibentangkan kepada <br/>Ahli-ahli Lembaga Pengarah Yayasan Selangor yang bermesyuarat pada 19 Disember <br/>tahun 2019 Dan telah diluluskan dengan beberapa strategi yang berikut<br/>1. Penstrukturan Organisasi dan terma rujukan organisasi. <br/>2. Penambahbaikan pengurusan prosedur kendalian standard SOP, tadbir urus <br/>korporat, pengurusan risiko dan kontingensi. <br/>3. Penambahbaikan operasi pengurusan, penjawatan latihan, pengekalan ganjaran, <br/>pentadbiran penambahbaikan perkhidmatan skim Yayasan Selangor. <br/>4. Kajian gabungan rakan strategik untuk keseluruhan operasi dan pentadbiran. <br/>5. Kemampanan kewangan dari segi harta, kawalan kos dan pelaburan-pelaburan <br/>aset-aset Yayasan Selangor. <br/>Isu-isu penting yang telah dibincangkan dengan teliti dan cukup  panjang lebar pada <br/>ketika itu ialah tentang soal legasi-legasi lampau yang terpaksa di hadapi semenjak <br/>daripada pentadbiran sebelum ini. Dan segala permasalahan perlu diselesaikan bagi <br/>memastikan asas penubuhan Yayasan Selangor seperti yang termaktub dalam <br/>memorandum dan artikel penubuhannya serta keperluan SSM dapat dipenuhi. <br/>Kedudukan kewangan Yayasan Selangor yang tidak berapa sihat serta memerlukan <br/>suntikan dana untuk menambahbaikan proses kawalan dan pengurusan kewangan kos <br/>operasi dan membebankan serta tidak efisien.  <br/>Yang ketiga, bagi hutang penyewaan dan pinjaman pelajaran sebanyak RM34 juta, <br/>semenjak tahun1990 yang perlu dikutip ataupun perlu dilupuskan. Banyak lagi hutang-<br/>hutang tertunggak yang melibatkan pendidikan dan pelajaran sebelum ini. Seterusnya <br/>sistem sedia ada tidak dapat menghubungkan antara satu sama lain, mengakibatkan <br/>kelewatan dan tidak kesaksamaan data di bahagian masing-masing, mengakibatkan <br/>kerugian kepada Yayasan Selangor dalam melaksanakan objektif penubuhan. <br/>Yang kelima penggunaan standard perakaunan terbaru MFRS, memerlukan sistem yang <br/>dapat memastikan data yang tepat di mana sistem sedia ada dan tidak dapat <br/>menampung keperluan semasa. Asas penting dalam pelan strategik, kemampuan <br/>kewangan adalah untuk memastikan Yayasan Selangor dikawal dan digunakan asas-<br/>asas penubuhan Yayasan Selangor terutama sekali untuk pendidikan. Pendapatan pada <br/>tahun 2019, adalah sebanyak RM17.1 juta berbanding dengan RM27.68 juta, iaitu <br/>perbelanjaan operasi. Kos penggajian merupakan 47 peratus daripada RM13.1, iaitu <br/>sebanyak RM13.1 juta untuk 172 pekerja. Untuk makluman, simpanan tetap pada awal <br/>2019, adalah sebanyak RM7.8 sahaja. Namun selepas proses pembaikan dan pelarasan <br/>yang telah dikendalikan oleh Pengurus Besar, CEO yang kita kawal, pada Julai 2019, <br/>simpanan tetap Yayasan Selangor  telah meningkat kepada RM11.6 juta.  <br/>Ahli Yang Berhormat sekalian, kita kena menyedari legasi-legasi lampau inilah yang perlu <br/>kita selaraskan. Kenapa kita pilih pegawai yang terbabit. Sebab mereka dan beliau <br/>memang terlatih untuk membentuk serta membetulkan urusan-urusan kerajaan ataupun <br/>urusan-urusan syarikat sebelum ini, sewaktu beliau terlibat dalam bidang korporat, untuk <br/>terlibat secara langsung membetulkan kerugian-kerugian dan kesilapan-kesilapan <br/>pentadbiran kepada sesuatu urusan serta sesuatu agensi.  <br/>Saya ambil contoh CCSB, yang telah dibangkitkan oleh Ketua Pembangkang. Memang <br/>betul ada sebahagian teguran-teguran itulah yang terpaksa dibetulkan ketika beliau <br/>masuk sebagai CEO CCSB pada tahun 2015. Berkaitan dengan kedudukan beliau selaku <br/>CEO CCSB, yang dianggap haram oleh Ketua Pembangkang, sebenarnya ia tidak <br/>haram, ia hanya urusan teknikal. Kerana pada Mei tahun 2015, sebaik beliau cuba dilantik <br/>ataupun dilantik sebagai Pengurus Besar dan CEO CCSB pada ketika itu, minit <br/>mesyuarat telah mengesahkan dalam Lembaga Pengarah CCSB untuk melantik beliau. <br/>Apa yang tak ada ialah Bahagian HR ataupun Sumber Manusia Yayasan CCSB pada <br/>ketika itu terkhilaf ataupun tidak mengeluarkan surat lantikan itu. Dan itulah yang telah <br/>ditegur oleh pihak audit. Seolah-olah kita melakukan kesilapan besar dan sebenarnya <br/>pada Mei 2019, pihak Jabatan Audit Negara telah memberikan surat ratifikasi setelah kita <br/>memberikan penjelasan-penjelasan berkenaan dengan, berkenan dengan kedudukan <br/>saudara Eddie sebagi CEO. Jadi tidak timbul soal haram dan sebagainya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Penjelasan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Silakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Terima kasih Yang Berhormat Tuan Speaker <br/>dan terima kasih kepada Yang Amat Berhormat Dato  Seri Menteri Besar atas penjelasan <br/>yang diberi. Dan saya ucap selamat berkhidmat pada CEO yang baru. Cuma saya ingin <br/>menyentuh sedikit tadi, berkenaan dengan satu pendidikan bagi saya satu perkara yang <br/>berbeza. Satu pengurusan aset, satu benda yang berbeza. Tetapi bagi saya ia perlu <br/>dilaksanakan dalam bentuk seiring. Sebab itu bila berlaku penjualan aset secara besar-<br/>besaran ini, saya tidak bersetuju. Kerana Yayasan Selangor ini cukup mempunyai satu <br/>sentimental value kepada kami, khususnya saya, bekas alumni pelajar Yayasan Selangor <br/>sendiri. Di dalam Dewan ini, saya difahamkan, Yang Berhormat Sementa juga, alumni <br/>pelajar Yayasan Selangor dan saya nampak Yayasan Selangor berjaya melahirkan <br/>begitu ramai orang  yang berjaya di dalam negara kita. Jadi saya juga berharap selepas <br/>ini agar mereka ini diberilah ruang untuk berada di dalam Yayasan Selangor sebagai Ahli <br/>Lembaga Pengarah sendiri ke. Ya, untuk mereka menabur bakti balik, berkhidmat di <br/>dalam Yayasan Selangor ini, yang telah berjaya menaikkan ataupun membawa anak-<br/>anak Yayasan ini sehingga berjaya ke menara gading.  <br/>Di samping itu juga saya dah mendengar dengan jelas, huraian daripada Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar berkenaan dengan perbelanjaan, COVID. Saya ucapkan <br/>tahniah dan terima kasih di atas perbelanjaan ini. Cuma saya berharap ia sewaktu COVID <br/>ini, ia tidak menjadikan ia sebagai asas lesen ataupun kerajaan Negeri menghalalkan <br/>untuk menjual aset-aset Kerajaan Negeri secara besar-besaran. Seperti mana yang kita <br/>tahu di Yayasan Selangor melibatkan 77 aset yang akan dijual. Saya baca ni, satu <br/>keratan akhbar The Star, 13 Julai, baru saja dua hari. Disebut, akan berlaku pula <br/>penjualan aset Plaza Perangsang, yang selama ini menjadi mercu tanda kebanggaan <br/>rakyat di negeri Selangor. Kenapa waktu ketika ini perlu dijual? Kenap aset-aset ini harus <br/>dijual? Alasannya apa? Adakah ia tidak diurus dengan baik? Ataupun sebagainya. Ini <br/>belum lagi Stadium Shah Alam. Saya tengok hari ini berada dalam keadaan yang begitu <br/>usang. Kita tak pasti dari keselamatan stadium ini. Menjamin ke kepada besok mereka <br/>yang nak datang ke stadium. Dari segi piawaian, pendawaian, apa nama... keselamatan, <br/>pemadam api dan sebagainya. Saya bimbang, saya bangkitkan kerana saya bimbang, <br/>akhirnya tak mustahil stadium juga besok ditenderkan untuk dijual. Jadi saya minta balik, <br/>saya mintalah, Kerajaan Negeri dengan kebijaksanaan Yang Amat Berhormat Dato Seri <br/>Menteri Besar, mengkaji semulalah. Jangan kita jadikan pandemik COVID ini, untuk <br/>menjadikan ia sebagai lesen kepada Kerajaan Negeri untuk menjual aset-aset negeri <br/>Selangor pada waktu dan ketika ini. Terima kasih.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
    Yang Berhormat, saya nak jelaskan sama ada <br/>urusan strategik dan penyusunan semula Yayasan Selangor ataupun Perangsang yang <br/>saya akan sebut nanti, saya akan masuk hari itu, tak ada kena mengena  untuk <br/>membiayai COVID-19. Tidak ada kena mengena untuk menggerakkan ekonomi. Itu untuk <br/>menstrukturkan semula. Kan saya sebut, ini masalah-masalah legasi. Saya sebutkan, <br/>unit-unit yang nak dijual ini sebahagian besarnya adalah legasi lampau. Legasi lampau. <br/>Kerana daripada rekod kita, bukan kita tidak berusaha untuk memastikan ia mampu <br/>sustain kepada Kerajaan Negeri ataupun pentadbiran Yayasan Selangor. Tetapi tidak <br/>ekonomi. Bayangkan, kos pentadbiran dan pengurusan, the holding cost nya, satu tahun <br/>untuk unit-unit yang dibangkitkan tadi, ialah RM2.9 juta. Tetapi sewaan yang kita perolehi <br/>adalah sebanyak RM123,000.00. Ni tokeh balak pun pengsan. Ini tak boleh, bukannya <br/>tak boleh, kita dah bertahun-tahun mencuba. Ara Damansara tu, tidak ada. Ahli Yang <br/>Berhormat sekalian, sebab itu.. sabar, sabar, jangan marah. Sabar,sabar,sabar. Sebab <br/>itu saya nak sebutkan, kalau dibangkitkan soal memori, sentimental dan sebagainya, ini <br/>adalah hasil daripada usaha sama tanah-tanah Yayasan Selangor yang telah dibuat pada <br/>zaman UMNO dan Barisan Nasional.  <br/>(Dewan riuh)... <br/>Rumah kedai Puncak, Rumah Kedai Puncak Ara Damansara, 16 unit, sabar,sabar,sabar. <br/>Sabar, jangan. Rumah kedai Puncak Ara Damansara dan Kondominium Puncak Ara <br/>Damansara, 16 unit dan  14 unit. Nilai pasaran adalah RM8.2 juta dan juga RM17.36 juta. <br/>Dia adalah usaha sama pada tahun 1999. Masa tu, Sungai Pinang. Bandar Baru Klang. <br/>Dan pada tahun 2003, perjanjian penyelesaian akibat kegagalan pembayaran diganti <br/>dengan bayaran balasan ataupun in-kind barang-barangan yang tak laku, yang tak boleh <br/>dijual, diserah kepada Yayasan Selangor. Ini ke cara mereka jaga warisan tanah untuk <br/>warga dan rakyat negeri Selangor.  <br/>(Dewan riuh)... <br/>Rumah Kedai Jalan Stesen Klang, satu lot. Ada empat unit. Nilai RM3.5 juta. Itu adalah <br/>hasil kerjasama yang diuruskan pada tahun 2002. Sekali lagi zaman Barisan Nasional, <br/>masa tu PAS pun lawan Barisan Nasional. Dan nilainya.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
   Menteri Besar, Menteri Besar, Yang <br/>Berhormat Menteri Besar, ulang sekali lagi, di bawah, ulang sekali lagi di bawah <br/>pentadbiran, sekali lagi, sekali lagi. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
    Cukuplah ada hansad, ada hansad, sabar. <br/>Jangan jadi batu api.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
   Penjelasan. Terima kasih atas penjelasan. <br/>Tetapi hakikatnya walau apa pun jawapan yang diberikan oleh Yang Amat Berhormat <br/>Dato Menteri Besar, tetapi sebagai kerajaan, ya, yang diberi mandat oleh rakyat, <br/>sepatutnya kerajaan hari ini membuktikan keupayaan Kerajaan Negeri mengurus tadbir <br/>anak syarikat kerajaan negeri dengan baik. Bukan dengan cara menjual aset jalan <br/>penyelesaian. Tadi kerajaan sebut, sebut apa bangunan, saya tak berapa dengar, tabung <br/>haji, dan sebagainya. Apa bezanya, kerajaan sekarang dengan yang perkara disebut, <br/>kalau setakat untuk menjual aset-aset bangunan. Sebab itu saya ambil kira, ini saya <br/>menegur, menyebut kerana berlaku penjualan secara terang-terangan pada waktu ini <br/>dengan aset yang begitu besar. Ya, rakan-rakan Yang Berhormat boleh nak <br/>mempertahankan penjualan aset ini, tetapi percayalah, kenapa dengan begitu banyak <br/>pada waktu dan ketika ini. Ini  belum saya sebut, bangunan Yayasan Selangor di Bukit <br/>Bintang, dah bertahun-tahun usang. Tapi saya memberi keyakinanlah kepada Yang Amat <br/>Berhormat Dato  Seri Menteri Besar dan CEO yang baru dilantik supaya ia dapat <br/>dibangunkan. Jadi janganlah setakat menuduh, kerajaan UMNO, kerajaan barisan <br/>Nasional, kerajaan itu, kerajaan ini. Lepas itu dengan cara itu menghalalkan cara untuk <br/>menjual bangunan. Saya kira ini satu perkara yang bukan masalah fakta, masalahnya <br/>kerajaan yang telah memegang dua penggal, tiga penggal dah. Tiga penggal, kenapa <br/>perlu  menuding Kerajaan Barisan dan UMNO.  Sepatutnya perkara ini sama-samalah <br/>kita pikul dengan baik.  Teruskan.  Terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-sallehudin-bin-amiruddin">
<p>
 Penjelasan.  Penjelasan Yang <br/>Amat Berhormat.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Yang Berhormat Sungai Air Tawar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Kepada... <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Banting, Banting. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
  Ya terima kasih.  Saya ingin bertanyakan <br/>kepada Yang Amat Berhormat Menteri Besar adakah benar bahawa Yang Amah <br/>Berhormat percaya bahawa keputusan kerajaan yang lepas, kerajaan Barisan Nasional <br/>yang mana PAS lawan pada masa itu melakukan satu business decision yang kurang <br/>bijak sehingga menyebabkan kerajaan sekarang ataupun Yayasan Selangor sekarang <br/>perlu menanggung kerugian bertahun-tahun lama dan sekarang terpaksa kita melakukan <br/>sesuatu untuk mengurangkan atau menghentikan kerugian ini dan dengan wang yang <br/>dijana daripada itu kita pun boleh gunakan untuk membuat pelaburan di sektor-sektor <br/>ataupun hartanah yang boleh mendatangkan keuntungan yang lebih supaya lebih ramai <br/>anak Selangor boleh menerima ya.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Sabar, sabar, Yang Berhormat saya nak <br/>habiskan tadi , sebab itu kita ada banyak tempat yang dibuat pada tahun 93 yang dibuat <br/>pada tahun 2002, yang dibuat pada tahun 2004, semuanya holding cost, tanggungan kita <br/>untuk menyelenggara serta mengawal dan membaiki kerosakan-kerosakan ini sampai <br/>RM2 juta lebih.  Tetapi nilai sewanya adalah RM123,000.00.  Jadi bagaimana kita nak <br/>jaga semata-mata untuk pelihara sedangkan asasnya dulu tanah tidak dibuat dengan <br/>baik.  Hasilnya tak dapat lantik syarikat yang salah syarikat tak mampu nak bayar dan <br/>bagi kepada unit-unit yang tak boleh dijual oleh syarikat-syarikat ini.  Bukan tak cuba, kita <br/>dah cuba bertahun-tahun kita cuba, lepas kita cuba bertahun-tahun tak boleh barulah <br/>unit-unit ini kita rasakan kita jual untuk kita laburkan kerana pada masa ini Yayasan <br/>Selangor akan berusaha menggantikan beberapa pembangunan-pembangunan lain <br/>berdasarkan urus tadbir dan juga nilai keuntungan yang jauh lebih baik daripada kerajaan <br/>ini.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih Yang Amat Berhormat Dato Seri <br/>Menteri Besar, sekiranya benar bangunan ini tetap ingin dijual saya berharap agar ia nya <br/>digantikan kepada aset yang lebih berharga kerana saya tak, saya kena jelaskan supaya <br/>perkara ini sebab akhirnya keputusan terletak kepada Yang Amat Berhormat Menteri <br/>Besar juga walaupun kita tak bersetuju tetapi tetap akan berlaku penjualan.  Tetapi saya <br/>berharap ia nya dapat digantikan juga dalam bentuk aset seperti mana yang saya <br/>perkatakan pada perbahasan saya yang lepas kerana ia nya adalah pusaka, khazanah <br/>Negeri Selangor yang perlu diurus dengan baik. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Pusaka boleh jual, mana ada <br/>larangan mengatakan pusaka tak boleh jual, dari 3-4 hari sebut pusaka tak boleh jual.  <br/>Pusaka boleh jual.  Pusaka boleh jual tak ada masalah.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Benar, tetapi perlu diganti, kalau begini... <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Seolah-olah kerajaan nak tutup Yayasan <br/>Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Tak dapat nak jual saya rasa amat malang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-lau-weng-san">
<p>
 Minta penjelasan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Ketua Pembangkang saya nak <br/>bagi tahu kalau kita di kampung kita ada tanah pusaka satu ekar, tanah pusaka itu tak <br/>boleh mendatangkan keuntungan kepada kita.  Kalau kita jual tanah pusaka itu seekar <br/>kita boleh beli 10 ekar kita nak yang mana seekar atau  yang 10 ekar.  Sudah tentulah 10 <br/>ekar.  Ini yang jadi masalah ini pembangkang ini bila dia nak berniaga dia  nak rugi, kita <br/>nak berniaga kita nak untung.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Tenang Taman Templer.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
 Ini fahaman Pakatan Harapan.  Ini <br/>masalah Ketua Pembangkang ini. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Penjelasan, penjelasan.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Sebab itu saya nak minta Ketua <br/>Pembangkang ini mari bersama-sama dengan Pakatan Harapan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Taman Templer. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Sebab kita jaga harta ini dengan <br/>baik, kita tak main tuduh sebab itu isu Tabung Haji sudah dijawab oleh abah dan juga <br/>Menteri di Jabatan Perdana Menteri yang jaga Agama. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
         Templer,Templer. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Serah pun Tabung Haji ini kepada <br/>orang bukan Islam.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahmad-yunus-bin-hairi">
<p>
         Jual 1 ekar dapat 10 ekar dekat hulu <br/>sana, jual pusaka sebab tanah keturunan masalahnya. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Rugi pun Tabung Haji, malahan <br/>aset Tabung Haji sekarang ini bernilai hampir RM78 bilion.  Ini PAS ini.  PAS yang dok <br/>hari-hari sebut kata Tabung Haji nak diserahkan kepada orang bukan Islam ini yang buat <br/>fitnah ini.  Perdana Menteri dah jawab, Jabatan Perdana Menteri dah jawab bukan fitnah <br/>Ya Allah.  Ini yang jadi masalah PAS sekarang ini parti fitnah sekarang ini.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Terima kasih Yang Berhormat. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Yang Berhormat - Yang Berhormat dah bertenang-bertenang <br/>dah sampai dah kena semua yang tak kena semua dah kena saya rasa cukuplah.  <br/>Cukuplah bagi.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Sikit lagi, sikit lagi Yang Berhormat.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Cukuplah balik kepada.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Saya rasa Taman Templer malam ini dah boleh <br/>tidur.  Sudah dah habis dah bercakap.  Cuma tadi saya sebab katakan tadi kalau benar <br/>penjualan aset ini tetap akan dilakukan sebab itu saya katakan tadi perlu diganti kepada <br/>aset yang jauh lebih berharga untuk masa depan.  Ini cadangan saya, sebab itu tuduhan <br/>Taman Templer tadi tak bertepatan.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Baik Sungai Air Tawar cukuplah ya, bagi dekat Yang Amat <br/>Berhormat Dato Menteri Besar. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Saya faham COVID-19 ini tak ada <br/>ceramah politik Taman Templer.  Betullah dia boleh tidur, senyum malam ini.  Silap-silap <br/>dia boleh melompat, tak melompat sana, melompat kekal bersama Pakatan Harapan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Lepas ini boleh beri pertimbangan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-mohd-sany-bin-hamzan">
<p>
  Menteri Besar tarik balik, <br/>melompat-melompat ini tarik balik.  Menteri Besar melompat-melompat ini jangan sebut.  <br/>Tawaran sudah datang.  Jeng, jeng, jeng.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
  Bagi lah pertimbangan bagi dia duduk dekat <br/>sebelahnya.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
 Jangan sebut lompat, jangan-jangan <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Taman Templer akan setia kekal dengan <br/>Pakatan Harapan.  Ahli Yang Berhormat sekalian, sebab itu saya nak terangkan ada <br/>sedikit kurang tepat cara Templer sebut tadi.  Tanah pusaka jual dapat tanah 10 ekar, <br/>daripada 1 ekar jual dapat 10 ekar.  Tetapi apa yang ada di depan kita tanah ada 10 ekar, <br/>jual dapat 3 unit, rumah, dah itu 3 unit tak boleh jual.  Inilah masalahnya dan sebab itu 3 <br/>unit ini memang dah tak boleh jual dan terpaksa daripada kita terus menanggung <br/>kerugian dan tak disewa bertahun-tahun di Ara Damansara itu tak dapat disewa akhirnya <br/>kita ambil keputusan untuk cari lagi sampai ada beberapa syarikat Aerospace sebagai <br/>contoh memang nak sewa bangunan-bangunan itu sebagai lab sebelum ini, itu pun tak <br/>jadi sebab lokasi dan kawasan strategiknya tak tepat dan kita jual dan sementara itu saya <br/>nak sebutkan di sini jangan bimbang sebab pada ketika ini aset-aset utama Yayasan <br/>Selangor seperti bangunan Menara Yayasan Selangor, Petaling Jaya, bangunan <br/>Yayasan Selangor, Kampung Baru, bangunan Yayasan Selangor, Bukit Bintang, <br/>bangunan kedai Dana Satu dan bangunan kedai Ampang Point akan dibaik pulih dengan <br/>dana-dana yang kita kumpulkan dan membeli aset-aset lain yang boleh menjana <br/>keuntungan kepada Yayasan Selangor yang kita boleh kembalikan kepada sektor <br/>pendidikan yang menjadi tanggungjawab penting kepada Yayasan Selangor, dalam <br/>masa yang sama kita meneliti kawasan-kawasan pembinaan hasil kerjasama dengan <br/>anak-anak syarikat ataupun dengan syarikat-syarikat yang berkelayakan untuk kita bina <br/>bangunan Yayasan Selangor di Shah Alam.  Shah Alam ini adalah Ibu Negeri tetapi <br/>Yayasan Selangor berpusat di Petaling Jaya, kan lebih baik ia duduk di Ibu Negeri kita di <br/>Shah Alam dan dibangunkan menjadi lambang kebanggaan kepada anak-anak dan <br/>alumni Yayasan Selangor termasuk  di Klang dan juga tempat-tempat yang lain sebab <br/>bagi kita cash flow yang dikawal dengan baik, pembangunan yang teratur akan menjamin <br/>kelangsungan dan kestabilan Yayasan Selangor untuk kebaikan pendidikan yang telah <br/>dilaksanakan.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Penjelasan Yang Amat Berhormat, saya nak <br/>berikan cadangan kalau boleh Plaza Perangsang.   <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Sungai Air Tawar ini saya bagi yang terakhirlah ya.  Dah <br/>banyak kali mencelah ini yang terakhir.  Peluang terakhir. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rizam-bin-ismail">
<p>
 Terima kasih Yang Berhormat.  Saya ingin <br/>cadangkan apa salahnya ambil Bangunan Perangsang daripada dijual, ini cadangan <br/>saya, sayang kita jual Bangunan Perangsang, ini mercu tanda, jadi daripada Yang Amat <br/>Berhormat nak buat bangunan baru baik majukanlah Bangunan Perangsang itu jadi <br/>bangunan Yayasan Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
  Terima kasih Adhif.  Terima kasih Sungai <br/>Air Tawar yang jelasnya ia bukan sengaja-sengaja kita jual.  Ini jadi masalah persepsi <br/>dan pandangan yang cuba dipermainkan, sebagai kes Tabung Haji, dulu Khazanah, <br/>konon jual, jual, jual.  Bila kita nampak dalam tempoh setahun kita dapat pulihkan, <br/>akhirnya mengakui pelan itu adalah pelan yang baik.  Tetapi dah lompat, dah khianat, <br/>dah hancurkan kerajaan.  Jadi sukar kita nak buat.  Jadi Yang Berhormat sekalian, sebab <br/>itu beberapa aset-aset penting ini  kita harus pertahankan dan ya kita akan naik taraf kita <br/>akan baiki, kita akan cari syarikat yang berkaitan dan kita bangunkan semula.  Saya akui <br/>dalam tempoh tahun-tahun sebelum ini kita pernah cuba untuk membangunkan, tetapi <br/>banyak perancangannya adalah perancangan yang gagal ataupun perancangan <br/>kesilapan yang sekarang kita betulkan dan kenapa CEO ini kita lantik sebab dia memang <br/>ada pengalaman membetulkan pengurusan dan pentadbiran yang kelihatan tidak lagi <br/>berlari dan berjalan dengan baik kerana Yayasan Selangor mempunyai 2 fungsi yang <br/>disebut oleh Ketua Pembangkang betul, untuk pendidikan.  Timbalan Pengurus Besar <br/>nya masih menjalankan dengan  baik berurusan dengan sekolah-sekolah, berurusan <br/>dengan institusi-institusi pendidikan.  Cuma kita tak lagi membuat asrama-asrama <br/>sebagaimana tahun 70an dulu, sebab betullah tahun 70an dulu daripada Klang mahu <br/>pergi ke Kuala Kubu mungkin ambil masa satu hari setengah atau satu hari.  Satu harilah, <br/>tak sampai satu hari setengah, tetapi sekarang mungkin dalam tempoh 40 minit, 50 minit <br/>sudah sampai jadi tidak perlu asrama-asrama itu, cuma bagaimana pendekatan lebih <br/>baik, mungkin pendekatan e-learning akan kita laksanakan dan ini memang menjadi <br/>salah satu daripada hala tuju masa depan dan ia akan melibatkan kos pengurusan yang <br/>baik, tentang Perangsang ini adalah satu contoh lagi bagaimana satu-satu bangunan itu  <br/>tidak lagi dapat berfungsi dengan baik kerana ditelan zaman, tidak ada lagi hotel-hotel <br/>yang boleh diuruskan pada tingkat-tingkat tertentu yang menjadi lobi dan kita terpaksa <br/>mengubah kedudukannya untuk pejabat-pejabat, namun akhirnya kalau kita nak tukar <br/>pada fully pejabat ia memerlukan parking yang bersesuaian.  Malangnya bangunan itu <br/>dibuat dengan tanpa ada kecukupan parking.   Kenapa kita tak buat parking? Oh tak <br/>boleh pula, kerana piling, piling apa? Cerucuk yang digunakan, cerucuk yang digunakan <br/>pada pembinaan itu tidak boleh menanggung kenderaan-kenderaan yang sangat banyak <br/>dan tidak berkemampuan untuk menanggung sebagai tempat parking kereta.  So the best <br/>adalah roboh dan buat baru ataupun kita jual dan kita nak bina kerana di Seksyen 14 <br/>berhampiran kawasan baru pembangunan sekitar Azalea dan alam sekitarnya juga <br/>KDEB akan membina satu lagi bangunan yang menjadi mercu tanda kerana kita nak <br/>gantikan mercu tanda itu kepada mercu tanda yang berguna, beroperasi dan mampu <br/>untuk membiayai dan menghasilkan suatu yang baik.  Prestasi Perangsang, <br/>Alhamdulillah.  Perangsang merupakan antara syarikat yang paling berdaya tinggi di <br/>Negeri Selangor kita bukan sahaja menjadi syarikat untuk berkaitan dengan pengurusan <br/>air, operasi air dan sebagainya. Perangsang sebelum ini ada membeli chemical untuk <br/>pembersihan air tetapi juga memiliki saham, saham-saham syarikat-syarikat  besar, <br/>syarikat pembuatan aerospace, syarikat pembuatan plastik yang besar, di China, di <br/>Jepun dan juga di Amerika Syarikat.  Tilam King Koil sebagai contoh untuk dagangan di <br/>Amerika Syarikat dan dagangan tempatan.  Pemegang saham terbesarnya adalah <br/>daripada Syarikat Perangsang dan kita alihkan fungsi itu mendatangkan hasil dan mampu <br/>membayar nilai hampir 200 ke 300 juta dividen kepada kerajaan negeri selepas <br/>penstrukturan penuh Perangsang pada akhir tahun ini yang tidak lagi diletakkan di bawah <br/>MBI.  Plaza Perangsang memerlukan ubahsuai yang menyeluruh setelah 30 tahun.  <br/>Anggaran kosnya adalah sekitar 40 hingga 50 juta.  Hulu Kelang sebentar ya.  <br/>Pendapatan bersih daripada kutipan sewa cuma RM2 juta, ini sekali lagi holding cost nya <br/>serta baik pulihnya besar dan akhirnya kita terpaksa dapat kutipan cuma RM2 juta, tiap-<br/>tiap tahun.  Jadi bukanlah penjualan ini suatu yang total salah, tetapi bagi saya ia harus <br/>memikirkan baik buruk dan bagaimana perancangan keseluruhan terhadap Perangsang <br/>dan juga Plaza Perangsang untuk masyarakat.   <br/>Tuan Speaker, Terima kasih Dato Menteri Besar, saya menyentuh semalam tentang <br/>capacity building yang telah dinyatakan di dalam ucapan Dato Menteri Besar.  Di mana <br/>saya menyentuh apa yang dikatakan oleh Nabi Yusuf (Bahasa Arab), asas kepada <br/>capacity building yang kita cadangkan adalah (Bahasa Arab), aku adalah orang yang <br/>mempunyai penguasaan ilmu dan pengetahuan yang luas.  Jadi kita kena bina manusia-<br/>manusia yang begini dan di antara perkara yang dilakukan oleh Nabi Yusuf adalah plan <br/>15 tahun (Bahasa Arab), 7 tahun yang ketat yang kamu buat seperti biasa, normal, back <br/>to normal.  Normal yang mana? Original normal.  Original normal yang macam mana <br/>dinasihatkan oleh Sayidina Ali.  apabila kamu balik ke sesuatu tempat dan bukan niat <br/>kamu berdepan dengan 2 kelompok manusia, bila-bila kamu berada di mana-mana dunia <br/>ini, kamu berada di dalam 2 kelompok manusia.  Satu manusia yang sama dengan kamu <br/>di sisi agama, yang kedua yang setara dengan kamu dari segi kemanusiaan.  Apa yang <br/>berlaku hari ini, kita tidak berada dalam, kalau kita tak kembalikan konsep ini, politik <br/>Malaysia akan punah kerana hari ini yang menjadi kerajaan mereka yang nak kerajaan <br/>Melayu Islam tanpa DAP.  Tanpa Cina, tanpa India.  Ini betul ke tidak?.  Saya menyeru <br/>dalam capacity building yang dilakukan oleh Yang Amat Berhormat Dato Menteri Besar <br/>bagi komen yang jelas tentang sikap ini.  Kita mahu mendidik rakyat Malaysia agar politik <br/>berbagai kaum adalah politik kita.  Kita mahu politik Malaysia ini politik yang tidak <br/>menyisihkan mana-mana bangsa dan parti-parti politik yang besar dan kita mesti bersetia <br/>kawan dengan semua pihak dan saya menyeru agar Dato Menteri Besar merakamkan <br/>komen ini agar saya puas hatilah, maknanya saya dah nyatakan benda ini dan Dato <br/>Menteri Besar tidak komen kena komen, komennya adalah agar saya jelas bahawa inilah <br/>konsep yang kita bawa oleh setiap hari kita hendaklah kita berjuang agar kerajaan yang <br/>tidak mendapat redho awam tak dapat konsep dan public consent ni mandat rakyat ni <br/>dikembalikan kepada kita setiap berkali kita berjuang kita mesti berjuang agar kita <br/>Pakatan Harapan mengambil alih semula Kerajaan Negara Malaysia ini..sekian..terima <br/>kasih..     <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-dr-ahamd-yunus-bin-hairi">
<p>
   Saya mengambil maklum hari tu <br/>sebab itu saya belum jawab yang ini berkaitan dengan bangunan-bangunan tadi yang <br/>terpaksa Kerajaan Negeri jual pada pandangan saya ia adalah soal pengurusan dan saya <br/>tak nafikan pengurusan dari pihak Kerajaan Negeri kekhuartiran saya bila kata jual ada <br/>pihak yang mampu untuk menguruskan dengan baik dan saya melihat adakah kita sudah <br/>mendapat pandangan-pandangan mungkin di pihak memberikan pandangan pengurusan <br/>yang terbaik pada Kerajaan Negeri untuk kita uruskan ataupun adakah kita jual ni yang <br/>kita tak boleh nak buat apa lagi da dan akhirnya membebankan pulak kepada pembeli <br/>seterusnya. Jadi kalaulah memang kita dah tak mampu sangat saya ingat itu terpulangla <br/>kepada Kerajaan Negeri tetapi bagi yang berkaitan Yayasan Selangor tadi saya melihat, <br/>kalau disebutkan tadi Ketua Pembangkang untuk mencadang beli Plaza Perangsang ni <br/>tetapi saya juga mempunyai pandangan supaya teruskan usaha untuk mendidik anak- <br/>anak kita terutamanya di kawasan-kawasan luar bandar ni di daerah-daerah yang masih <br/>lagi terpinggir keperluan Pendidikan khusus atas nama Yayasan Selangor dan mungkin <br/>Kerajaan Negeri juga boleh memberikan satu bentuk dalam organisasi yang boleh <br/>menjana pada Yayasan Selangor ini sendiri. Tadi disebutkan di peringkat awal tadi <br/>adalah Yayasan yang tidak didanai oleh Kerajaan Negeri. Terima kasih.. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
    Terima kasih ..terima kasih ..sebelum <br/>saya jawab Hulu Kelang saya nak jelaskan memang telah bertahun-tahun sebab tu <br/>bangunan Perangsang ini bukan kita buat decision bukan baru kita buat decision sejak <br/>2010/2011 masa tu board peransang telah buat keputusan dan bangunan hotel itu tidak <br/>lagi berdaya saing jadi kita terpaksa tukar kepada pejabat bila tukar pada pejabat kita <br/>dah panggil consultant. Consultant datang okay kena tukar kena ada parking kena ada <br/>tempat letak kereta tetapi piling nya tidak cukup..atau cerucuknya tidak cukup <br/>menampung pada ketika itu memang kita tidak boleh lagi transform dan sebagainya dan <br/>jadi pada masa yang sama KDEB dan sebagainnya ingin membina satu lagi di Seksyen <br/>14, kenapa kita nak memelihara serta mengawal satu bangunan yang tidak dikawal dan <br/>hasilnya kos holding consortium tinggi juga yang saya sebut tadi sebahagiannya saya <br/>ada 6 tadi yang kita sebagainya tahun 99, 2002,2002,93,2004 ini semua adalah nilai-nilai <br/>projek yang salah sebab itu saya cakap tadi templer tanah pusaka jual 1 ekar dapat 10 <br/>ekar dalam konteks sini tanahnya berpuluh ekar yang dapat 4 / 8 unit yang tidak boleh <br/>dijual jadi hasilnya tak kemana adakah kita jual dengan harga yang murah? Tidak. Ia hasil <br/>berdasarkan daripada valuation dan juga penilaian jurunilai-jurunilai bebas yang kita <br/>lantik. Ada juga sebut ni tau-tahu diam-diam nak jual. Kalau macam ni diam-diam nak jual <br/>sekarang kita iklankan satu dunia tahu. Bukan saya tahu nenek saya pun tahu kita nak <br/>jual Yayasan Selangor ..eh bukan Yayasan Selangor nak jual unit-unit yang tak berapa <br/>berkualiti ni dan kita gantikan tapi ada unit-unit yang berkualiti yang berdaya saing kita <br/>Pertahankan Dan Kita Jual.  Ahli Yang Berhormat sekalian sebab itu saya menyambut <br/>baik apa yang telah disuarakan oleh Hulu Klang..sebab itu saya mulakan pembentangan <br/>saya dengan ayat Al-Quran( ayat Al-Quran) ini adalah satu ayat yang selalu disebutkan <br/>ketika khutbah solat jumaat tradisinya ayat ini disebutkan pada suatu ketika dahulu ia <br/>menjadi satu masa untuk mencerca satu khabilah ketika pentadbiran Umairah <br/>muauwiyah  dan sebagainya keturunan itu adalah masa untuk mencerca keluarga <br/>Saidina Ali  tetapi khalifah islam yang sangat terkenal di zaman Muaiwiyah ataupun Bani <br/>Umaiyah aitu umar abdul aziz telah mengantikan dengan ayat ini  berlaku adil dan ehsn <br/>kepada ahli keluarga dan kaum kerabat dan juga mengelakkan perbuatan keji dan <br/>perbuatan mungkat jadi istilah asas inilah menjadi asas pembentangan pakej rangsangan <br/>kerana kita ingin mengembalikan maruah bukan mereka yang boleh menggandaikan diri <br/>nya dan maruahnya untuk kepentingan peribadi bukan untuk menggandaikan <br/>kehidupannya untuk kepentingan diri sendiri dan kita tidak mahu berlaku kes yang lebih <br/>besar kita lihat krisis ekonomi di Venezuela anak-anak kita menjaja badan ditepi jalan <br/>terpaksa menjual maruahnya dan sebab itu kita initiatifkan perkara-perkara yang mereka <br/>boleh menjaga maruah mereka dengan bekerja masuk ke arah digitalisasi dan mampu <br/>untuk memulihkan ekonomi dalam masa yang sama mempertahankan maruah dan jati <br/>diri mereka sebagaimana yang saya sebut dalam ucapan pada awal kepada <br/>pembentangan belanjawan ataupun pembentangan pakej rangsangan yang nak masuk <br/>macam perbahasan belanjawan yang makmur hari ini.  Apapun saya ucapkan terima <br/>kasih diatas teguran-teguran yang telah disampaikan khususnya daripada rakan-rakan <br/>pembangkang dan juga daripada pihak kerajaan dan tidak ketinggalan kepada semua <br/>yang telah menyumbang saran, kita akan melakukan yang terbaik ini adalah masa untuk <br/>kita berdiri sama inilah masa pentingnya untuk kita meletakkan symbiosis professional <br/>diantara kerajaan negeri dan kerajaan persekutuan sebab itu saya sebutkan berulangkali <br/>dalam bab pertemuan-pertemuan kita mahukan hubungan yang professional sebab tak <br/>mungkin kita boleh berdiri sendiri kalau tanpa sokongan kerajaan persekutuan dan tak <br/>mungkin kerajaan persekutuan akan pulih dengan segera kalau tidak melihat Selangor <br/>rupakan penyumbang KDNK yang terbesar. Sebab itu saya datang dijemput oleh Menteri <br/>kanan MITI ketika jemput untuk Majlis Tindakan Ekonomi Negeri saya datang walaupun <br/>berbeza parti walaupun dalam pada masa yang sama Muafakat Nasional nampak kurang <br/>senang saya dijemput saya tak tau sebab sana Muafakat Nasional ke Perikatan Nasional <br/>ketika marah jadi Muafakat Nasional ketika nak minta peruntukan jadi Perikatan Nasional. <br/>Kahwin dua tak bagitahu jadi masalah jadi ahli yang berhormat sekalian kita dapat maju <br/>kedepan usik-usik politik ini biasa tapi pentingnya kestabilan, kemakmuran, serta <br/>kemajuan Selangor dapat kita pertahankan dan pakej ini adalah rangkuman pemikiran <br/>kita untuk kita pulihkan negeri kita.  Kita bantu Malaysia untuk kembali pulih dan kita <br/>mampu menjadi negeri yang gemilang dan mempercepatkan proses kita sebagai smart <br/>state terima kasih.saya mohon untuk menggulung. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
    Terima kasih Y.A.B. Dato Menteri besar memberi <br/>penggulungan dan barisan kepimpinan Ahli Majlis Mesyuarat Kerajaan yang memberi <br/>penggulungan yang panjang lebar dan saya telah memberi ruang dan peluang yang <br/>terbuka sebebasnya dan juga pihak pembangkang untuk memberi pencerahan dan <br/>sebagainya inilah ruangan demokrasi di Dewan Negeri Selangor ini. Jadi saya <br/>mengucapkan terima kasih. Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian,  adapun masalah <br/>dihadapan dewan ini ialah suatu Usul yang berbunyi bahawa dewan yang mulia ini <br/>bersetuju dan menyokong pakej rangsangan Selangor prihatin dan pelan pemulihan <br/>ekonomi Negeri Selangor demi menghadapi cabaran ekonomi fasa COVID 19 Ahli-Ahli <br/>Yang Berhormat yang bersetuju kata ya <br/>DEWAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Ahli-Ahli Yang Berhormat yang tidak bersetuju kata tidak..usul <br/>ini dipersetujui. <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>penggantian ahli Jawatankuasa Pilihan Khas Mengenai Pihak Berkuasa Tempatan  (JP-<br/>PBT). <br/></p>
</speech>
<speech by="#yab-dato-menteri-besar">
<p>
   Bismillaah hirrahman nirrahim.. Tuan Speaker <br/>dan Ahli Berhormat sekalian, bahawasanya menurut 68(2) dan 68(2) peraturan-peraturan <br/>tetap Dewan Negeri Selangor, dewan yang mulia ini membuat ketetapan bahawa Yang <br/>Berhormat Tuan Azmizam Bin Zaman Huri Ahli Dewan Negeri kawasan Pelabuhan Klang <br/>dilantik menjadi Pengerusi Jawatankuasa menggantikan yang Berhormat Puan Daroyah <br/>Binti Alwi Ahli Dewan Negeri kawasan Sementa.  Dan yang kedua, Yang Berhormat Puan <br/>Daroyah Binti Alwi Ahli Dewan Negeri Kawasan Sementa dilantik menjadi ahli <br/>jawatankuasa menggantikan Yang Berhormat Tuan Azmizam Bin Zaman Huri Ahli <br/>Dewan Negeri kawasan Pelabuhan Klang didalam Jawatankuasa Pilihan Mengenai <br/>Pihak Berkuasa Tempatan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Tuan Speaker saya menyokong <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
    Ahli-Ahli Yang Berhormat sekalian, usul ini telahpun <br/>disokong saya buku usul ini untuk dibahaskanAhli-Ahli Yang Berhormat sekalian, <br/>adapun masalah dihadapan dewan ini ialah suatu Usul yang berbunyi bahawasanya <br/>menurut peraturan 68b(2) dan 68(2) peraturan-peraturan tetap Dewan Negeri Selangor <br/>membuat ketetapan bahawa Yang Berhormat Tuan Azmizam Bin Zaman Huri Ahli Dewan <br/>Negeri kawasan Pelabuhan Klang dilantik menjadi Pengerusi Jawatankuasa <br/>menggantikan Yang Berhormat Puan Daroyah Binti Alwi Ahli Dewan Negeri Kawasan <br/>Sementa dan dua  Yang Berhormat Puan Daroyah Binti Alwi Ahli Dewan Negeri Kawasan <br/>Sementa dilantik menjadi ahli jawatankuasa menggantikan Yang Berhormat Tuan <br/>Azmizam Bin Zaman Huri Ahli Dewan Negeri kawasan Pelabuhan Klang didalam <br/>Jawatankuasa Pilihan Mengenai Pihak Berkuasa Tempatan (JPBT). <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Ahli-Ahli Yang Berhormat yang bersetuju kata ya <br/>DEWAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Ahli-Ahli Yang Berhormat yang tidak bersetuju kata <br/>tidak.usul ini dipersetujui. <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>pindaan Peraturan-Peraturan Tetap Dewan Negeri Selangor. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Tuan Speaker, Tuan Speaker dan Ahli Yang <br/>Berhormat sekalian, saya mohon untuk bawa satu Usul seperti berikut. Bahawasanya <br/>menurut perenggan 4 Peraturan Tetap 69 bagi Dewan Negeri Selangor membuat <br/>ketetapan meminda Peraturan-Peraturan Tetap Dewan Negeri Selangor seperti draf <br/>cadangan di kertas mesyuarat Bil. 15 Tahun 2020.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
 Tuan Speaker, saya menyokong.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Ahli-Ahli Yang Berhormat sekalian, usul ini telahpun disokong <br/>menurut (4) Peraturan-Peraturan Tetap 69 usul ini tidak perlu dibahaskan lagi dan <br/>dikemukakan masalah ini kepada mesyuarat untuk keputusan sehingga Jawatankuasa <br/>Peraturan-Peraturan Tetap menyediakann penyata berhubung cadangan pindaan <br/>tersebut kepada dewan oleh itu, usul ini Jawatankuasa Peraturan-Peraturan Tetap <br/>Dewan untuk dikaji dan dibincangkan.  Ahli-Ahli Yang Berhormat sekalian adapun <br/>masalah dihadapan Dewan ini ialah suatu usul yang berbunyi bahawasanya menurut <br/>perenggan 4 Peraturan  Tetap 69 baig Dewan Negeri Selagnor membuat ketetapan <br/>meminda Peraturan-Peraturan Tetap Dewan Negeri Selangor seperti draft cadangan di <br/>kertas mesyuarat bilangan 15 Tahun 2020. Ahli-Ahli Yang Berhormat yang bersetuju sila <br/>kata ya. <br/>DEWAN<br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
  Ahli-Ahli Berhormat yang tidak bersetuju sila kata tidakUsul <br/>ini dipersetujui. <br/>SETIAUSAHA DEWAN<br/>dibawah peraturan 76 (5) olleh Yang Berhormat Dusun Tua. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-edry-faizal-bin-eddy-yusof">
<p>
  Tuan Speaker dan Ahli <br/>Yang Berhormat sekalian, saya ingin membawa satu Usul yang berbunyi seperti berikut. <br/>Bahawasanya menurut peraturan 76(5) Peraturan-Peraturan Tetap Dewan Negeri <br/>Selangor. Dewan yang mulia ini menerima penyata Jawatankuasa Pilihan Khas <br/>Mengenai Pembasmian Kemiskinan bagi Dewan Negeri Selangor berhubung <br/>pembangunan perniagaan atas talian e-dagang untuk peniaga kecil di Negeri Selangor <br/>yang telah dibentangkan di Dewan yang mulia ini sebagai kertas Bil. 12 Tahun 2020. <br/>Tuan Speaker dan Ahli Yang Berhormat sekalian, Dewan ini telah pun meluluskan Usul <br/>kerajaan pakej Rangsangan Ekonomi Prihatin fasa ke-3 dalam usaha manangani COVID-<br/>19. Suka saya memtik pakej rangsangan berkenaan yang menekankan kepada <br/>pembangunan keupayaan sebanyak RM58 Juta diperuntukkan untuk Selangor Kerjaya <br/>bagi mengatasi masalah pengangguran yang meningkat pasca perebakan COVID-19 <br/>melalui kaedah mempertingkatkan kemahiran dan seterusnya membantu memadankan <br/>permintaan industry dan mengisi kekosongan jawatan. Ini usaha baik namun <br/>permasalahan pasca COVID-19 ini bukan sahaja melibatkan pengangguran tetapi juga <br/>ketiadaan pekerjaan apabila banyak perniagaan yang terjejas akibat daripada Perintah <br/>Kawalan Pergerakan atau PKP. Kita khuatir suatu hari nanti kita mampu untuk <br/>membangunkan modal insan untuk dipersiapkan bagi mengisi pekerjaan, tetapi untuk <br/>pekerjaan itu sendiri tidak mencukupi.  Oleh itu, Kerajaan juga perlu mempersiapkan <br/>warga Selangor untuk menjadi usahawan dengan ilmu dan kemahiran yang betul.  Latih <br/>warga Selangor untuk jadi usahawan, latih usahawan untuk lebih cekap berniaga sesuai <br/>dengan industri 4.0.  dengan itu, bukan sahaja kita dapat membina kapasiti tenaga kerja, <br/>namun boleh membina usahawan yang satu hari nanti mampu memberi peluang <br/>pekerjaan kepada ramai warga Selangor.  Tuan Speaker dan Ahli Yang Berhormat, <br/>revolusi industri ketiga ditandai dengan kewujudan zaman digital teknologi maklumat dan <br/>internet.  Kini kita hidup dalam era revolusi industri 4.0, yang mana peralatan dan mesin <br/>bukan alat untuk melakukan satu-satu tugasan tertentu sahaja, sebaliknya teknologi kini <br/>berkomunikasi dengan kita.  Mesin dan peralatan juga kini berinteraksi antara satu sama <br/>lain.  Sehingga menjadikan integrasi dunia digital dan fizikal begitu licin dan lancer.  <br/>Dengan peralatan digital mewujudkan jaringan antara dunia digital dan fizikal, sudah <br/>tentu perniagaan juga diharapkan turut mampu melakukan perlbagai perkara dan <br/>bukannya hanya tertumpu untuk satu perkhidmatan tertentu, sperti mesin-mesin di <br/>zaman lampau. <br/>Perniagaan kini diharapak mampu membina jaringan di dalam talian, membuat <br/>penghantaran produk, dan juga pada yang sama menjaga kedai-kedai fizikal mereka,  <br/>saya cuba menjangkau industri yang serupa, supaya dapat mendakap lebih menyeluruh <br/>keperluan pengguna.  Tinjauan Global Web Index mendapati untuk suku kedua dan <br/>ketiga 2018, bagi pengguna internet yang melaporkan setiap aktiviti bulanan mereka, <br/>88% mencari perkhidmatan dan produk secara dalam talian dan 75% membuat <br/>pembelian suatu produk atau perkhidmatan secara dalam talian.  Melalui data statistik <br/>Digital Market Outlook bagi industi e-dagang, berdasarkan anggaran perbelanjaan <br/>keseluruhan tahun pengguna pada 2018, menunjukkan 19.8 juta rakyat Malaysia <br/>membeli barangan pengguna melalui e-dagang.  Apabila dunia dilanda COVID-19, kita <br/>berdepan dengan satu cabaran ekonomi baharu.  Jika cabaran-cabaran lalu sering di <br/>atasi melalui pakej-pakej rangsangan yang bertujuan meningkatkan kuasa beli pengguna <br/>agar permintaan barang dan perkhidmatan meningkat berterusan.   <br/>Cabaran kali ini cetus oleh pandemik yang menyekat pergerakkan manusia dan <br/>pergerakkan ekonomi.  Sehingga seolah satu paradoc, apabila setiap Kerajaan di dunia <br/>mahu rakyat nya berbelanja, pada masa yang sama tidak boleh membenarkan rakyatnya <br/>keluarkan menjalan aktiviti ekonomi seperti biasa.   Tetapi di saat pergerakkan fizikal di <br/>sekat, penguna mula menumpukan aktiviti berbelanja mereka di dalam talian.  Melalui <br/>satu tinjauan oleh Machixian company pada April 2020, mendapati 58% daripada pembeli <br/>belah Malaysia, melakukan pembelian barang runcit mereka di dalam talian.  Kita juga <br/>mendapat gambaran peningkatan beli-belah dalam talian, apabila Pos Malaysia sendiri <br/>mengumumkan terdapat peningkatan jumlah pembukusan ketika Perintah Kawalan <br/>Pergerakan.  Kesan daripada aktiviti beli-belah dalam talian. <br/>Pada ketika itu, seolah-olah kelangsungan hayat perniagaan itu, secara mendadak <br/>bergantung kepada sejauh mana perniagaan itu telah dipersiapkan untuk dunia dalam <br/>talian.  Tidak pernah kita menjangkakan akan wujud satu keadaan yang bakal memaksa <br/>kita untuk memberi perhatian serius terhadap usaha digitalisasi ekonomi dan e-dagang.  <br/>Laporan ekonomi SCA 2019 menyebut, transaksi e-dagang Malaysia meningkat tiga kali <br/>ganda sejak 2015 dan melangkaui tiga billion dolar pada 2019.  Bagaimanapun, <br/>perniagaan runcit dalam talian hanya merangkumi sekitar 2-3% sahaja daripada jumlah <br/>penjualan runcit.  Dalam konteks membantu rakyat menambah pendapatan dan <br/>mengurangkan kadar kemiskinan melalui keusahawanan, adakah Kerajaan Negeri telah <br/>berusaha untuk membantu mempersiapkan para usahawan atau perniaga mikro Negeri <br/>Selangor untuk digitalisasi, lebih-lebih lagi selepas kita dilanda pandemik COVID-19. <br/>Ini kerana melalui soal jawab dengan Unit Perancangan Ekonomi Negeri (UPEN), <br/>Jawatankuasa telah dimaklumkan bahawa tiada statistic terperinci, namu UPEN <br/>bersetuju dengan anggaran terdapat lebih daripada 100 ribu usahawan dan perniaga <br/>kecil yang masih memerlukan bantuan untuk menjalankan perniagaan di dalam talian.  <br/>Jawatankuasa juga maklum, dengan usaha pembangunan digital yang telah dimulakan <br/>oleh Selangor Information Technology and  E-Commerce Council (SITEC), untuk <br/>membantu golongan usahawan ataupun perniaga mikro.  Di maklumkan bahawa seramai <br/>3542 usahawan atau perniaga mikro, telah berjaya dimasukkan ke dalam plantar Shopee.  <br/>Serta melibatkan juala sebanyak RM1.8 juta dalam masa dua minggu.  Oleh itu Tuan <br/>Speaker, Jawatankuasa ingin memberikan dua saranan kepada Kerajaan. <br/>Yang pertama, Jawatankuasa mencadangkan supaya SITEC mensasarkan untuk <br/>menambah bilangan penerima manfaat program SITEC sehingga mencapai bilangan 100 <br/>ribu perniaga kecil atau usahawan yang menyertai perniagaan di atas talian atau syarikat <br/>e-dagang.  Dan meminta supaya Kerajaan menambah peruntukan untuk SITEC, supaya <br/>dapat membantu perniaga-perniaga kecil dan perniaga-perniaga mikro, untuk kita <br/>digitalisasikan. <br/>Yang kedua, Jawatankuasa juga mencadangkan supaya Kerajaan Negeri dapat <br/>membantu para petani di Negeri Selangor dalam mensasar, dalam memasarkan menjual <br/>hasil pertanian mereka melalui syarikat e-dagang.  Sudah tentu kita maklum dan <br/>menyambut baik, usaha Kerajaan dengan tertubihnya SELDEC.  Namun pada masa kita <br/>berharap Kerajaan juga boleh berkerja sama dengan syarikat-syarikat e-dagang yang <br/>telah pun sebahagiannya membenarkan penjualan hasil-hasil pertanian.  Jadi mungkin <br/>dengan kerja sama ini, bukan untuk persaingan SELDEC dan sebagainya, tapi <br/>meluaskan lagi peluang dan pasaran bagi petani-petani.  Saranan-saranan ini bukan lah <br/>terhad untuk menyelesaikan cabaran yang dihadapi ketika COVID-19 sahaja, sebaliknya <br/>untuk memastikan Selangor terus menjadi peneraju industri dan teknologi.  Dengan izin <br/>Allah, mungkin kita bakal lihat unikon pertama Malaysia lahir di negeri yang kita cintai ini.  <br/>Dengan itu saya mohon mencadang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rozana-binti-zainal-abidin">
<p>
  Tuan Speaker, saya menyokong. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Ahli-ahli Yang Berhormat sekalian, usul ini telah pun di <br/>sokong.  Saya buka usul ini untuk dibahaskan sekiranya ada. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Kampung Tunku.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-lim-yi-wei">
<p>
   Terima kasih Tuan Speaker. Pertama sekali saya <br/>mengucapkan tahnia kepada Jawatankuasa Pilihan Khas Pembasmian Kemiskinan atas <br/>kertas yang cukup menyeluruh ini.  Hanya ada dua point di mana saya ingin bertanya, <br/>mengenai Program Zero to Hero, di mana taklimat oleh HIJRAH Selangor mengatakan <br/>bahawa mereka akan mewujudkan sistem mentor dan menti.  Saya ingin bertanya, <br/>apakah sasaran bilangan pasangan mentor dan menti untuk Program Zero to Hero ini.  <br/>Itu yang pertama, dan keduanya mengenai SITEC.  Saya Nampak semasa Perintah <br/>Kawalan Pergerakan pertamanya pada peringkat yang fasa yang lebih ketat, SITEC tidak <br/>berhenti kerja nya dan saya ingin mengucapkan tahniah, saya terima email tentang kelas-<br/>kelas dalam talian oleh SITEC.  Namun kita sedar bahawa rangkaian internet di Negeri <br/>Selangor, ada yang sangat laju dan ada yang tak berapa laju.  Jadi bagi golongan <br/>contohnya petani yang berada diluar bandar, yang ingin menceburi e-dagang ini, adakah <br/>Kerajaan Negeri mungkin mempertimbangkan subsidi data kepada golongan tersebut.  <br/>Saya juga faham bahawa Wifi Smart Selangor dalam proses penstrukturan semula.  Jadi <br/>saya harap ini juga dapat dipertimbangkan supaya kita menyediakan infrasturuktur yang <br/>mencukupi untuk e-dagang.  Satu lagi cadangan mungkin kita boleh sediakan, macam <br/>pusat internet ataupun co-working space, bagi golongan petani untuk akses kepada <br/>internet dari masa ke semasa dan akhir sekali Kampung Tunku amat mengalu-alukan <br/>SITEC untuk datang membuat proses usahawan e-dagang di kawasan saya.  Sekian, <br/>terima kasih. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Tiada.  Baik, ada respon daripada piahak Kerajaan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-puan-rodziah-binti-ismail">
<p>
   Terima kasih.  Sebenarnya saya pada <br/>asalnya nak ambil maklum sahaja apa yang diutarakan, tetapi izinkan saya sikit <br/>memberikan satu maklum balas tambahan.  Sebenarnya memang perkara yang dibangkit <br/>kan kita ambil maklum.  Satu lagi isu pembangunan usahawan ini melibatkan banyak <br/>standco.  Sebab itu Kearaajn Selangor telah pun meluluskan, mewujudkan satu Majlis <br/>Pembagunan Ushawan yang melibatkan banyak pelbagai standco yang akan diletak.  <br/>Kerana kita lihat perkara yang penting di dalam perkara ini adalah keselarasan dan eko <br/>sistem yang perlu kita buat.  Tak kira lah daripada mana, portfolio siapa yang <br/>mengendalikannya, eko sistem itu mestilah menjurus kepada akhirnya rakyat Selangor <br/>boleh berpendapatan dengan baik dan Insyaallah boleh ditingkat dari semasa, daripada <br/>satu tier kepada satu tier dan akhirnya mereka boleh mengeksport barangan.  Mindset <br/>itu perlu dibetulkan terlebih dahulu, kerana kita mahu rakyat Selangor mempunyai <br/>keusahawanan, bukan mindset sekadar berniaga kecil-kecil ataupun makan gaji.  Kalau <br/>boleh mindset itu mereka menjana pendapatan.  Itu yang pertama. <br/>Yang keduanya, kita boleh melihat database juga, memang ada kekurangan.  Makna <br/>database ini agak berterabut, disitu kita susah sikit untuk mengukur, sebenarnya <br/>bagaimanakah potensi, siapa yang potensi, bagaimana potensi dan sebagainya untuk <br/>kita buat pembangunan ini.  Yang ketiganya fokus juga, kita akan beri.  Eko system yang <br/>saya sebut tadi termasuklah eko sistem e-dagang, eko sistem infrastructure yang <br/>sebagaimana Yang Berhormat nyatakan iaitu Wifi dan akses internet nya juga perlu <br/>dipertimbangkan.  Dan akhirnya tentang sasaran Zero to Hero, mentor menti ini memang <br/>juga diguna pakai kebanyakan program-program terkini yang bawah keusahawanan.  <br/>Kerana kita tahu diantara success ataupun kejayaan terbesar adalah bila mana <br/>bimbingan berterusan dilaksanakan.  Dan kita tengok dalam musim PKP pun, kita telah <br/>memilih 1,000 peserta yang kita didik melalui talian.  Makcik-makcik yang dulu jual tepi <br/>jalan pun, dan sekarang ini dah mula bertanya ataupun ingin nak mengetahui, bukan cik <br/>kiah lah.  Ingin mengetahu macam mana nak masuk, apa itu e-wallet, bagaimana dia nak <br/>link dengan dia punya aplikasi-aplikasi atas talian yang sedia ada.  Jadi itu respon saya <br/>Yang Berhormat Speaker. <br/></p>
</speech>
<speech by="#tuan-speaker">
<p>
   Iya, Bandar Baru Klang. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Yang Berhormat Speaker, saya ucapakan <br/>terima kasih kepada Jawatankuasa Khas Pembasmian Kemiskinan yang menyentuh <br/>bidang e-commers, e-dagang, di bawah jagaan saya.  Saya ucapkan terima kasih ekapda <br/>usaha yang dijalankan oleh pihak Jawatankuasa untuk melihat bagaimana dapat kita <br/>melatih usahawan untuk, supaya mereka dapat juga membuat perniagaan atas talian.  <br/>Cuma satu pemerhatian daripada saya, pertamanya sebenarnya mereka yang berminat <br/>berniaga di atas talian dalam keadaan kalau ikut piawaian Negeri Selangor, dia bukan <br/>golongan yang miskin.  Sebab dia perlukan pengetahuan mencukupi dan juga ada <br/>pengetahuan yanga asas.  Jadi itu memerlukan modal sebenarnya.  Jadi ini sebenarnya <br/>tidak begitu sesuai, jika kita menggunakan ini, cara menggalakkan mereka berniaga atas <br/>talian dengan alasan hendak membasmi kemiskinan.  Saya kira tajuk dah hilang fokus.   <br/>Saya kira Jawatankuasa harus melihat fokus pada pembasmian kemiskinan.  Bila kita <br/>kuat mengatakan membasmi sudah tentu wujud, kita basmi wujud, apakah masalah <br/>sekarang.  Jadi dan saya lihat sebab, saya lihat laporan ini menyatakan tajuk utamanya <br/>adalah perniagaan pembangunan perniagaan atas talian untuk peniaga kecil, tapi saya <br/>apabila saya menerima surat jemputan dariapa Jawatankuasa untuk hadir, tajuk yang <br/>diberikan kepada saya adalah idea baru bagi menjana pendapatan dan menguruskan <br/>hutang Negeri Selangor semasa dan selepas penularan wabak COCID-19.  Jadi saya tak <br/>tahu, dimanakah hala tuju Jawatankuasa, saya dijemput memberikan idea baru menjana <br/>pendapat dan perlu mengurus hutang Negeri Selangor.  Jadi ini tidak berkaitan <br/>Jawatankuasa, bidang kuasa, Jawatankuasa Pilihan Khas Pembasmian Kemiskinan ini.  <br/>Jadi, dan ini lebih merupakan. <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-tuan-rajiv-al-rishyakaran">
<p>
  Pendek sahaja, sebab masa dah hampir <br/>nak tamat.  Cuma, sebagai pembasmi kemiskinan, kemiskinan ini jangan anggap mereka <br/>tak boleh maju dari segi teknologi.  Kita jangan anggap orang yang miskin, tiada <br/>keupayaan untuk belajar dan bangun.  I think, kita selalu kena explore idea, kita jemput <br/>sebab kita nak tengok apa jabatan-jabatan dan standco-standco sedang menilai dan kita <br/>memberi cadangan dan idea selepas kita mendengar pandangan daripada semua pihak.  <br/>But there are also many people yang hilang pekerjaan yang hilang business dia zaman <br/>COVID, kalau mereka tidak mendapat pengajaran baru untuk start a new business, to <br/>start a new, mereka mungkin masuk ke adalam kategori miskin dalam beberapa bulan <br/>yang akan dating.  So take it with open heart.  We are suggesting all this for the better <br/>man of the businesses in Selangor.  <br/></p>
</speech>
<speech by="#yb-dato-teng-chang-kim">
<p>
  Iya, kita tak boleh menjangka kemiskinan, kita <br/>basmi yang ada, yang belum ada kita mencegah bukan pembasmian.  Jadi kena <br/>bezakan, bukan saya nak menghalang, saya ucap terima kasih atas usaha ini.  Sebab <br/>kita kena lihat bidang kuasa ini.  Saya tahu semua ADUN prihatin terhadap kemiskinan <br/>dan sebagainya.  Kita menjalankan tugas, kita kena ada mengikut garis panduan. Dan  <br/></p>
</speech>

            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>
